{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Projeto Curumim (Grupo 6) Sobre \u2003\u2003O projeto Curumim \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o que tem como objetivo facilitar a vida de professores , pais e/ou respons\u00e1veis e administradores dentro do ambiente educacional. Com uma ideia de ajudar na comunica\u00e7\u00e3o entre esses tr\u00eas grupos, buscamos fazer com que os respons\u00e1veis possam ter acesso direto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e dados de sua(s) crian\u00e7a(s) em poucos cliques, otimizando o tempo de todos conjuntos envolvidos, al\u00e9m tamb\u00e9m da conversa entre pais e professores que poder\u00e1 ser aprimorada, auxiliando na forma\u00e7\u00e3o dessas crian\u00e7as nos centros educacionais . Equipe Bruno Felix Daniel Porto Edson Soares Eliseu Kadesh Enzo Gabriel Francisco Emanoel Gabriel Bonif\u00e1cio Jo\u00e3o Pedro Mateus Oliveira Nilo","title":"Home"},{"location":"#projeto-curumim-grupo-6","text":"","title":"Projeto Curumim (Grupo 6)"},{"location":"#sobre","text":"O projeto Curumim \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o que tem como objetivo facilitar a vida de professores , pais e/ou respons\u00e1veis e administradores dentro do ambiente educacional. Com uma ideia de ajudar na comunica\u00e7\u00e3o entre esses tr\u00eas grupos, buscamos fazer com que os respons\u00e1veis possam ter acesso direto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e dados de sua(s) crian\u00e7a(s) em poucos cliques, otimizando o tempo de todos conjuntos envolvidos, al\u00e9m tamb\u00e9m da conversa entre pais e professores que poder\u00e1 ser aprimorada, auxiliando na forma\u00e7\u00e3o dessas crian\u00e7as nos centros educacionais .","title":"Sobre"},{"location":"#equipe","text":"Bruno Felix Daniel Porto Edson Soares Eliseu Kadesh Enzo Gabriel Francisco Emanoel Gabriel Bonif\u00e1cio Jo\u00e3o Pedro Mateus Oliveira Nilo","title":"Equipe"},{"location":"causa-efeito/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O diagrama Causa-Efeito, tamb\u00e9m conhecido como diagrama de Ishikawa ou espinha de peixe \u00e9 um artefato visual, livre de orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica espec\u00edfica. O criador desta ferramenta, Kaoru Ishikawa, desenvolveu a mesma atrav\u00e9s de uma ideia b\u00e1sica: fazer as pessoas pensarem sobre causas e raz\u00f5es poss\u00edveis que fazem com que um problema ocorra e que esta ferramenta pudesse ser utilizada por qualquer pessoa, desde um simples colaborador at\u00e9 a diretoria de um projeto. \u2003\u2003Temos como refer\u00eancia o m\u00e9todo 6M para fazer uma diagrama\u00e7\u00e3o do causa e efeito. No caso, n\u00e3o \u00e9 o utilizado aqui, mas ele trata bem dos aspectos que podemos visualizar: M\u00e9todo, Mat\u00e9ria Prima, M\u00e3o de obra, M\u00e1quinas, Medi\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente. Diagrama Figura 1: Diagrama Causa-Efeito Bibliografia ANDRADE, Luiza. Diagrama de Ishikawa: o que \u00e9 e como fazer. Siteware, 2017. Dispon\u00edvel em: https://www.siteware.com.br/blog/metodologias/diagrama-de-ishikawa/ . Acesso em: 3 de agosto de 2021. SILVEIRA, Cristiano Bertulucci.Diagrama de Ishikawa, Causa e Efeito ou Espinha de Peixe. Citisystems, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www.citisystems.com.br/diagrama-de-ishikawa/ . Acesso em: 3 de agosto de 2021. \"O que s\u00e3o os 6M no diagrama de causa e efeito?\": https://radardeprojetos.com.br/o-que-sao-os-6m-no-diagrama-de-causa-e-efeito/ . \u00daltimo acesso em 17/09/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 02/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro 1.1 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.2 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Causa e Efeito"},{"location":"causa-efeito/#introducao","text":"O diagrama Causa-Efeito, tamb\u00e9m conhecido como diagrama de Ishikawa ou espinha de peixe \u00e9 um artefato visual, livre de orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica espec\u00edfica. O criador desta ferramenta, Kaoru Ishikawa, desenvolveu a mesma atrav\u00e9s de uma ideia b\u00e1sica: fazer as pessoas pensarem sobre causas e raz\u00f5es poss\u00edveis que fazem com que um problema ocorra e que esta ferramenta pudesse ser utilizada por qualquer pessoa, desde um simples colaborador at\u00e9 a diretoria de um projeto. \u2003\u2003Temos como refer\u00eancia o m\u00e9todo 6M para fazer uma diagrama\u00e7\u00e3o do causa e efeito. No caso, n\u00e3o \u00e9 o utilizado aqui, mas ele trata bem dos aspectos que podemos visualizar: M\u00e9todo, Mat\u00e9ria Prima, M\u00e3o de obra, M\u00e1quinas, Medi\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"causa-efeito/#diagrama","text":"Figura 1: Diagrama Causa-Efeito","title":"Diagrama"},{"location":"causa-efeito/#bibliografia","text":"ANDRADE, Luiza. Diagrama de Ishikawa: o que \u00e9 e como fazer. Siteware, 2017. Dispon\u00edvel em: https://www.siteware.com.br/blog/metodologias/diagrama-de-ishikawa/ . Acesso em: 3 de agosto de 2021. SILVEIRA, Cristiano Bertulucci.Diagrama de Ishikawa, Causa e Efeito ou Espinha de Peixe. Citisystems, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www.citisystems.com.br/diagrama-de-ishikawa/ . Acesso em: 3 de agosto de 2021. \"O que s\u00e3o os 6M no diagrama de causa e efeito?\": https://radardeprojetos.com.br/o-que-sao-os-6m-no-diagrama-de-causa-e-efeito/ . \u00daltimo acesso em 17/09/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"causa-efeito/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 02/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro 1.1 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.2 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"guia-contrib/","text":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o Iniciativa Extra O que fazer antes de come\u00e7ar a contribuir? \u2003\u2003\u00c9 de suma import\u00e2ncia que, antes de come\u00e7ar a comtribuir, conhe\u00e7a bem o projeto e seus padr\u00f5es. Por isso, \u00e9 aconselhado que realize os seguintes passos: Acesse o reposit\u00f3rio do Projeto Curumim no GitHub; Navegue pela GitHub Page do projeto e explore mais sobre seus fundamentos e prop\u00f3sitos; Leia o C\u00f3digo de Conduta do projeto; Estude e entenda as Pol\u00edticas do projeto. Como contribuir? Reportando um Bug Cheque se n\u00e3o h\u00e1 algum Issue referente ao bug em quest\u00e3o; Caso o bug n\u00e3o esteja contemplado em nenhum issue, abra um novo de acordo com o template para bug report; Submeta um Pull Request seguindo os padr\u00f5es e o fluxo de trabalho do projeto; Seu Pull Request ser\u00e1 revisado e agregar\u00e1 muito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o! Alterando e/ou adicionando funcionalidades Cheque se n\u00e3o h\u00e1 algum Issue referente a implementa\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o; Caso tal implementa\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja contemplada em nenhum issue, abra um novo de acordo com o template b\u00e1sico; Submeta um Pull Request seguindo os padr\u00f5es e o fluxo de trabalho do projeto; Seu Pull Request ser\u00e1 revisado e agregar\u00e1 muito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o! Agradecemos a sua contribui\u00e7\u00e3o! \ud83d\udc4a Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 04/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es de ortografia e digita\u00e7\u00e3o Daniel Porto 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos hiperlinks dos l\u00e9xicos Daniel Porto 1.3 11/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos hiperlinks dos l\u00e9xicos Daniel Porto","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o"},{"location":"guia-contrib/#guia-de-contribuicao-iniciativa-extra","text":"","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o  Iniciativa Extra"},{"location":"guia-contrib/#o-que-fazer-antes-de-comecar-a-contribuir","text":"\u00c9 de suma import\u00e2ncia que, antes de come\u00e7ar a comtribuir, conhe\u00e7a bem o projeto e seus padr\u00f5es. Por isso, \u00e9 aconselhado que realize os seguintes passos: Acesse o reposit\u00f3rio do Projeto Curumim no GitHub; Navegue pela GitHub Page do projeto e explore mais sobre seus fundamentos e prop\u00f3sitos; Leia o C\u00f3digo de Conduta do projeto; Estude e entenda as Pol\u00edticas do projeto.","title":"O que fazer antes de come\u00e7ar a contribuir?"},{"location":"guia-contrib/#como-contribuir","text":"","title":"Como contribuir?"},{"location":"guia-contrib/#reportando-um-bug","text":"Cheque se n\u00e3o h\u00e1 algum Issue referente ao bug em quest\u00e3o; Caso o bug n\u00e3o esteja contemplado em nenhum issue, abra um novo de acordo com o template para bug report; Submeta um Pull Request seguindo os padr\u00f5es e o fluxo de trabalho do projeto; Seu Pull Request ser\u00e1 revisado e agregar\u00e1 muito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o!","title":"Reportando um Bug"},{"location":"guia-contrib/#alterando-eou-adicionando-funcionalidades","text":"Cheque se n\u00e3o h\u00e1 algum Issue referente a implementa\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o; Caso tal implementa\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja contemplada em nenhum issue, abra um novo de acordo com o template b\u00e1sico; Submeta um Pull Request seguindo os padr\u00f5es e o fluxo de trabalho do projeto; Seu Pull Request ser\u00e1 revisado e agregar\u00e1 muito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o!","title":"Alterando e/ou adicionando funcionalidades"},{"location":"guia-contrib/#agradecemos-a-sua-contribuicao","text":"","title":"Agradecemos a sua contribui\u00e7\u00e3o! &#128074;"},{"location":"guia-contrib/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 04/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es de ortografia e digita\u00e7\u00e3o Daniel Porto 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos hiperlinks dos l\u00e9xicos Daniel Porto 1.3 11/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos hiperlinks dos l\u00e9xicos Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"politicas/","text":"Pol\u00edticas de Contribui\u00e7\u00e3o Iniciativa Extra Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O presente documento visa apresentar as pol\u00edticas que ser\u00e3o usadas no decorrer do projeto, detalhando as politicas de branches e seu fluxo de trabalho, commits , issues e pull requests . Pol\u00edtica de Branches \u2003\u2003\u00c9 de suma import\u00e2ncia que toda nova branch criada esteja devidamente atribu\u00edda a um issue do projeto . \u2003\u2003O produto que est\u00e1 sendo desenvolvido tem como vers\u00e3o inicial a v0.0.0 . Fluxo de trabalho Main Branch que cont\u00e9m o c\u00f3digo mais est\u00e1vel da aplica\u00e7\u00e3o e em n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o; Existe penas uma branch main; N\u00e3o \u00e9 permitidos commits feitos diretamente na main; Deve aceitar mesclagens apenas de branches do tipo hotfix e releases ; Na situa\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, deve aceitar mesclagem das branches do tipo doc ; Nome: main. Develop Branch que cont\u00e9m a vers\u00e3o mais atualizada do c\u00f3digo em n\u00edvel de desenvolvimento; Existe apenas uma branch develop; Qualquer branch pode ser mesclada a develop; Nome: develop Release Branch que representa um conjunto de funcionalidades, prontas para serem inseridas na main ; Deve ser derivada da branch develop ; Deve ser mesclada a branch master e, se tiver sido alterada, a develop ap\u00f3s a release ser conclu\u00edda; Nenhuma funcionalidade pode ser inserida ao ambiente de produ\u00e7\u00e3o fora de uma release; Deve aceita apenas Inser\u00e7\u00f5es de branches do tipo bugfix ; A cada nova release, a vers\u00e3o do produto deve ser modificada, acrescentando 1 ao n\u00famero central; Deve ser marcada por uma 'tag' que represente o N\u00famero da Vers\u00e3o da release. Nome: release_v-xxx, onde xxx \u00e9 o n\u00famero da vers\u00e3o. Exemplo: Vers\u00e3o atual: 1.0.2 Nova release: release_v-1.1.2 Nova vers\u00e3o: 1.1.2 Feature Branch direcionada ao desenvolvimento de uma nova funcionalidade do produto: Deve ser derivada da branch develop ; Deve ser mesclado de volta a branch develop e exclu\u00edda do projeto ap\u00f3s a funcionalidade ser desenvolvida; Nome: feature/USXXX_issueID_Nome-da-Feature, onde XXX \u00e9 o n\u00famero da Use story; Exemplo: feature/US999_42_cadastro Doc Branch direcionada ao desenvolvimento de documenta\u00e7\u00e3o; Deve ser derivada da branch main ; Deve ser mesclado de volta a branch main e exclu\u00edda do projeto ap\u00f3s a documenta\u00e7\u00e3o; Nome: doc/issueID_Nome-do-artefato; Exemplo: doc/42_especificacao-suplementar Bugfix Branch direcionada \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de bugs e erros encontrados numa release ; Deve ser derivada da branch release ; Deve ser mesclada a branch release e exclu\u00edda do projeto ap\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o do ponto abordado; Nome: bugfix/issueID_Nome-do-Bug. Exemplo: bugfix/42_erro-responsividade-pg-login Hotfix Branch direcionada \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de bugs e erros emergentes encontrados em produ\u00e7\u00e3o, na branch main ; Deve ser derivada da branch main ; Deve ser mesclada a branch main e a develop e exclu\u00edda do projeto ap\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o do ponto abordado; A cada novo hotfix, a vers\u00e3o do produto deve ser modificada, acrescentando 1 ao \u00faltimo n\u00famero; Nome: hotfix/issueID_Nome-do-Bug_v-xxx, onde xxx \u00e9 o novo n\u00famero de vers\u00e3o. Exemplo: Vers\u00e3o atual: 1.0.2 Nova hotfix: hotfix/42_erro-autocompletar-pg-cadastro_v-1.0.3 Nova vers\u00e3o: 1.0.3 Pol\u00edtica de Commits Mensagens devem ser em portugu\u00eas, no ger\u00fandio, e conter uma breve descri\u00e7\u00e3o do que foi feito; O commit deve apontar para os issues que est\u00e1 associado; Deve conter o tipo da branch em que se origina: feat para feature , fix para hotfix ou bugfix e doc para doc ; Exemplos: feat(#xx) Alterando rotina de cadastro. fix(#xx) Corrigindo e padronizando declara\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis. doc(#xx) Documentando a prioriza\u00e7\u00e3o. Deve ser usado o Co-authored-by para identificar o pareamento. Exemplo: feat(#xx) Alterando rotina de cadastro. Co-authored-by: Fulano de Tal < fulanodetal@github.com > https://github.com/UnBArqDsw2021-1/2021.1_G6_Curumim/blob/main/.github/ISSUE_TEMPLATE/template-basico.md Pol\u00edtica de Issues Caso o issue esteja direcionado para o desenvolvimento de uma funcionalidade descrita no backlog, o t\u00edtulo deve ser na forma: \"USXX - Nome da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio\" onde XX representa o n\u00famero da hist\u00edria de usu\u00e1rio: US42 - Eu, como usu\u00e1rio, desejo realizar login para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o Em geral, o nome do issue deve ser simples e descritivo; Devem ser seguidos os templates j\u00e1 definidos, Bug Report ou Template B\u00e1sico ; Deve ser atribu\u00eddo ao pipeline, o estado em que o issue se encontra no workflow. Ser\u00e1 utilizado o workflow \"Curumim\" do ZenHub; Deve ser atribu\u00eddo todos os assignees definidos para o issue; O issue deve ser marcado com todas a labels que s\u00e3o adequadas, para fins de rastreamento; O issue deve est\u00e1 atribu\u00eddo a sprint e a milestone previstas para a sua execu\u00e7\u00e3o; Deve ser adicionado ao issue, uma estimativa para a sua complexidade de execu\u00e7\u00e3o; Quando o issue estiver direcionado para a implementa\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, deve ser atribu\u00eddo o \u00e9pico ao qual faz parte. Pol\u00edtica de Pull Requests O t\u00edtulo do Pull Request deve explicar o que est\u00e1 sendo inserido. Caso esteja vinculado com alguma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio, indicar qual \u00e9 na forma: \"USXX - Nome da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio\" onde XX representa o n\u00famero da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: US42 - Eu, como usu\u00e1rio, desejo realizar login para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o Os Pull requests devem seguir o template do reposit\u00f3rio o qual deve ser preenchido pelo solicitante; Devem ser atribu\u00eddos dois ou mais revisores; Deve ser marcado com todas a labels que s\u00e3o adequadas, igualmente a issue correspondente; Deve conter a sprint e a milestone correspondente a execu\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es; O Pull Request deve ser revisado e aceito por pelo menos duas pessoas; As pessoas respons\u00e1veis pelas revis\u00f5es devem comentar seu parecer sobre as modifica\u00e7\u00f5es feitas e, se necess\u00e1rio, solicitar as modifica\u00e7\u00f5es cab\u00edveis; Um Pull Request s\u00f3 deve ser aceito caso todos os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, estipulados nas issues que ele est\u00e1 vinculado, sejam totalmente atendidos; Um Pull Request s\u00f3 deve ser aceito caso as modifica\u00e7\u00f5es rodem sem erros, bugs ou mau funcionamento. Bibliografia Pol\u00edticas de Contribui\u00e7\u00e3o do projeto Vamos Cuidar. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 04/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de issues e pull requests Daniel Porto 1.2 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Pol\u00edticas de Contribui\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/#politicas-de-contribuicao-iniciativa-extra","text":"","title":"Pol\u00edticas de Contribui\u00e7\u00e3o  Iniciativa Extra"},{"location":"politicas/#introducao","text":"O presente documento visa apresentar as pol\u00edticas que ser\u00e3o usadas no decorrer do projeto, detalhando as politicas de branches e seu fluxo de trabalho, commits , issues e pull requests .","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"politicas/#politica-de-branches","text":"\u00c9 de suma import\u00e2ncia que toda nova branch criada esteja devidamente atribu\u00edda a um issue do projeto . \u2003\u2003O produto que est\u00e1 sendo desenvolvido tem como vers\u00e3o inicial a v0.0.0 .","title":"Pol\u00edtica de Branches"},{"location":"politicas/#fluxo-de-trabalho","text":"","title":"Fluxo de trabalho"},{"location":"politicas/#main","text":"Branch que cont\u00e9m o c\u00f3digo mais est\u00e1vel da aplica\u00e7\u00e3o e em n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o; Existe penas uma branch main; N\u00e3o \u00e9 permitidos commits feitos diretamente na main; Deve aceitar mesclagens apenas de branches do tipo hotfix e releases ; Na situa\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, deve aceitar mesclagem das branches do tipo doc ; Nome: main.","title":"Main"},{"location":"politicas/#develop","text":"Branch que cont\u00e9m a vers\u00e3o mais atualizada do c\u00f3digo em n\u00edvel de desenvolvimento; Existe apenas uma branch develop; Qualquer branch pode ser mesclada a develop; Nome: develop","title":"Develop"},{"location":"politicas/#release","text":"Branch que representa um conjunto de funcionalidades, prontas para serem inseridas na main ; Deve ser derivada da branch develop ; Deve ser mesclada a branch master e, se tiver sido alterada, a develop ap\u00f3s a release ser conclu\u00edda; Nenhuma funcionalidade pode ser inserida ao ambiente de produ\u00e7\u00e3o fora de uma release; Deve aceita apenas Inser\u00e7\u00f5es de branches do tipo bugfix ; A cada nova release, a vers\u00e3o do produto deve ser modificada, acrescentando 1 ao n\u00famero central; Deve ser marcada por uma 'tag' que represente o N\u00famero da Vers\u00e3o da release. Nome: release_v-xxx, onde xxx \u00e9 o n\u00famero da vers\u00e3o. Exemplo: Vers\u00e3o atual: 1.0.2 Nova release: release_v-1.1.2 Nova vers\u00e3o: 1.1.2","title":"Release"},{"location":"politicas/#feature","text":"Branch direcionada ao desenvolvimento de uma nova funcionalidade do produto: Deve ser derivada da branch develop ; Deve ser mesclado de volta a branch develop e exclu\u00edda do projeto ap\u00f3s a funcionalidade ser desenvolvida; Nome: feature/USXXX_issueID_Nome-da-Feature, onde XXX \u00e9 o n\u00famero da Use story; Exemplo: feature/US999_42_cadastro","title":"Feature"},{"location":"politicas/#doc","text":"Branch direcionada ao desenvolvimento de documenta\u00e7\u00e3o; Deve ser derivada da branch main ; Deve ser mesclado de volta a branch main e exclu\u00edda do projeto ap\u00f3s a documenta\u00e7\u00e3o; Nome: doc/issueID_Nome-do-artefato; Exemplo: doc/42_especificacao-suplementar","title":"Doc"},{"location":"politicas/#bugfix","text":"Branch direcionada \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de bugs e erros encontrados numa release ; Deve ser derivada da branch release ; Deve ser mesclada a branch release e exclu\u00edda do projeto ap\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o do ponto abordado; Nome: bugfix/issueID_Nome-do-Bug. Exemplo: bugfix/42_erro-responsividade-pg-login","title":"Bugfix"},{"location":"politicas/#hotfix","text":"Branch direcionada \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de bugs e erros emergentes encontrados em produ\u00e7\u00e3o, na branch main ; Deve ser derivada da branch main ; Deve ser mesclada a branch main e a develop e exclu\u00edda do projeto ap\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o do ponto abordado; A cada novo hotfix, a vers\u00e3o do produto deve ser modificada, acrescentando 1 ao \u00faltimo n\u00famero; Nome: hotfix/issueID_Nome-do-Bug_v-xxx, onde xxx \u00e9 o novo n\u00famero de vers\u00e3o. Exemplo: Vers\u00e3o atual: 1.0.2 Nova hotfix: hotfix/42_erro-autocompletar-pg-cadastro_v-1.0.3 Nova vers\u00e3o: 1.0.3","title":"Hotfix"},{"location":"politicas/#politica-de-commits","text":"Mensagens devem ser em portugu\u00eas, no ger\u00fandio, e conter uma breve descri\u00e7\u00e3o do que foi feito; O commit deve apontar para os issues que est\u00e1 associado; Deve conter o tipo da branch em que se origina: feat para feature , fix para hotfix ou bugfix e doc para doc ; Exemplos: feat(#xx) Alterando rotina de cadastro. fix(#xx) Corrigindo e padronizando declara\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis. doc(#xx) Documentando a prioriza\u00e7\u00e3o. Deve ser usado o Co-authored-by para identificar o pareamento. Exemplo: feat(#xx) Alterando rotina de cadastro. Co-authored-by: Fulano de Tal < fulanodetal@github.com > https://github.com/UnBArqDsw2021-1/2021.1_G6_Curumim/blob/main/.github/ISSUE_TEMPLATE/template-basico.md","title":"Pol\u00edtica de Commits"},{"location":"politicas/#politica-de-issues","text":"Caso o issue esteja direcionado para o desenvolvimento de uma funcionalidade descrita no backlog, o t\u00edtulo deve ser na forma: \"USXX - Nome da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio\" onde XX representa o n\u00famero da hist\u00edria de usu\u00e1rio: US42 - Eu, como usu\u00e1rio, desejo realizar login para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o Em geral, o nome do issue deve ser simples e descritivo; Devem ser seguidos os templates j\u00e1 definidos, Bug Report ou Template B\u00e1sico ; Deve ser atribu\u00eddo ao pipeline, o estado em que o issue se encontra no workflow. Ser\u00e1 utilizado o workflow \"Curumim\" do ZenHub; Deve ser atribu\u00eddo todos os assignees definidos para o issue; O issue deve ser marcado com todas a labels que s\u00e3o adequadas, para fins de rastreamento; O issue deve est\u00e1 atribu\u00eddo a sprint e a milestone previstas para a sua execu\u00e7\u00e3o; Deve ser adicionado ao issue, uma estimativa para a sua complexidade de execu\u00e7\u00e3o; Quando o issue estiver direcionado para a implementa\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, deve ser atribu\u00eddo o \u00e9pico ao qual faz parte.","title":"Pol\u00edtica de Issues"},{"location":"politicas/#politica-de-pull-requests","text":"O t\u00edtulo do Pull Request deve explicar o que est\u00e1 sendo inserido. Caso esteja vinculado com alguma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio, indicar qual \u00e9 na forma: \"USXX - Nome da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio\" onde XX representa o n\u00famero da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: US42 - Eu, como usu\u00e1rio, desejo realizar login para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o Os Pull requests devem seguir o template do reposit\u00f3rio o qual deve ser preenchido pelo solicitante; Devem ser atribu\u00eddos dois ou mais revisores; Deve ser marcado com todas a labels que s\u00e3o adequadas, igualmente a issue correspondente; Deve conter a sprint e a milestone correspondente a execu\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es; O Pull Request deve ser revisado e aceito por pelo menos duas pessoas; As pessoas respons\u00e1veis pelas revis\u00f5es devem comentar seu parecer sobre as modifica\u00e7\u00f5es feitas e, se necess\u00e1rio, solicitar as modifica\u00e7\u00f5es cab\u00edveis; Um Pull Request s\u00f3 deve ser aceito caso todos os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, estipulados nas issues que ele est\u00e1 vinculado, sejam totalmente atendidos; Um Pull Request s\u00f3 deve ser aceito caso as modifica\u00e7\u00f5es rodem sem erros, bugs ou mau funcionamento.","title":"Pol\u00edtica de Pull Requests"},{"location":"politicas/#bibliografia","text":"Pol\u00edticas de Contribui\u00e7\u00e3o do projeto Vamos Cuidar.","title":"Bibliografia"},{"location":"politicas/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 04/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de issues e pull requests Daniel Porto 1.2 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"product-backlog/","text":"Product Backlog Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Da perspectiva das metodologias \u00e1geis, principalmente o SCRUM, o backlog do produto se trata de um conjunto de requisi\u00e7\u00f5es do cliente e de pend\u00eancias que ser\u00e3o implementadas no produto pela equipe de desenvolvimento. Os itens que comp\u00f5em o backlog geralmente s\u00e3o as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, mas esse artefato pode conter qualquer requisi\u00e7\u00e3o do cliente e pode estar organizado de forma a possuir muitos graus de granularidade sempre com o objetivo de facilitar e promover entregas e itera\u00e7\u00f5es de qualidade. Metodologia \u2003\u2003O presente artefato foi desenvolvido ao final da design sprint e ajustado mais tarde na etapa de modelagem de forma a ser um compilado detalhado e bem especificado de tudo o que foi levantado para o desenvolvimento do projeto. \u2003\u2003Dessa forma, foram analizados os artefatos at\u00e9 ent\u00e3o produzidos e definidos os itens que est\u00e3o presentes em tr\u00eas n\u00edveis de granularidade (\u00e9picos, features e hist\u00f3rias de usu\u00e1rio), sempre levando em considera\u00e7\u00e3o as prioridades e a rastreabilidade. 1. \u00c9picos \u2003\u2003Um \u00c9pico \u00e9 um cont\u00eainer para uma iniciativa de desenvolvimento de solu\u00e7\u00e3o significativa que captura os investimentos mais substanciais que ocorrem em um portf\u00f3lio (Scaled Agile, 2021). \u2003\u2003Um \u00e9pico determina um conjunto de features que precisam ser desenvolvidas e tem o objetivo de realizar um Tema o qual seria um grau de granularidade superior que englobaria um conjunto de \u00e9picos \u2003\u2003Como foram poucos os temas identificados no projeto de forma que sempre abordariam grupos bem definidos de funcionalidades e n\u00e3o haveriam muitas subdivis\u00f5es em \u00e9picos diferentes, a equipe optou por trabalhar com os \u00e9picos sendo o primeiro grau de granularidae e definiu os quatro \u00e9picos a seguir. ID Descri\u00e7\u00e3o E1 Perfil E2 Atividades e professor E3 Comunica\u00e7\u00e3o e notifica\u00e7\u00f5es E4 Administra\u00e7\u00e3o 2. Features \u2003\u2003Uma Feature \u00e9 um servi\u00e7o que atende a uma necessidade das partes interessadas. Cada recurso inclui uma hip\u00f3tese de benef\u00edcio e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o (Scaled Agile, 2021). \u2003\u2003Uma feature determina um conjunto de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio que precisam ser implementadas e satisfeitas e tem o objetivo de realizar um \u00e9pico \u2003\u2003Segue a lista de features definida. \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o E3 FT01 Comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis , professores e administradores E3 FT02 Recebimento de notifica\u00e7\u00f5es E4 FT03 Cria\u00e7\u00e3o e ger\u00eancia de turmas e eventos E4 FT04 Cadastro de crian\u00e7a e professor E2 FT05 Lan\u00e7amento e acompanhamento da presen\u00e7a E3 FT06 Cria\u00e7\u00e3o e ger\u00eancia de atividade e anota\u00e7\u00f5es E1 FT07 Acompanhamento das atividade , eventos e agenda E1 FT08 Acompanhamento das turmas 3. Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio \u2003\u2003As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es curtas e simples de funcionalidade, geralmente contadas da perspectiva do usu\u00e1rio e escritas em seu idioma. Cada um se destina a permitir a implementa\u00e7\u00e3o de uma pequena fatia vertical do comportamento do sistema que oferece suporte ao desenvolvimento incremental (Scaled Agile, 2021). \u2003\u2003Descrita da perspectiva de um usu\u00e1rio final, uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio determina um objetivo final do mesmo na utiliza\u00e7\u00e3o de funcionalidades da aplica\u00e7\u00e3o desenvolvida. Para a presente especifica\u00e7\u00e3o, esse item ser\u00e1 a menor unidade de trabalho de forma com que a implementa\u00e7\u00e3o precise satisfaze-la \u2003\u2003O padr\u00e3o de escrita das hist\u00f3rias ser\u00e1 o seguinte: Eu, como << TIPO DE USU\u00c1RIO >>, desejo << OBJETIVO >>. \u2003\u2003Segue a lista de hist\u00f3rias de usuario definida. Feature ID Descri\u00e7\u00e3o FT04 US01 Eu, como administrador , desejo cadastrar uma crian\u00e7a no centro educacional FT04 US02 Eu, como administrador , desejo cadastrar um professor no centro educacional FT03 US03 Eu, como administrador , desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional FT06 US04 Eu, como professor , desejo criar, editar e excluir atividades para minha turma FT07 US05 Eu, como respons\u00e1vel , desejo fazer cadastro e login na aplica\u00e7\u00e3o FT07 US06 Eu, como respons\u00e1vel , desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades , eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias FT07 US07 Eu, como respons\u00e1vel , desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a FT07 US08 Eu, como respons\u00e1vel , desejo visualizar os detalhes de uma atividade da minha crian\u00e7a FT03 US09 Eu, como administrador , desejo criar, editar e excluir um evento para o centro educacional FT07 US10 Eu, como respons\u00e1vel , desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional FT07 US11 Eu, como respons\u00e1vel , desejo visualizar os detalhes de um evento do centro educacional FT06 US12 Eu, como professor , desejo criar, editar e excluir anota\u00e7\u00f5es para uma crian\u00e7a FT07 US13 Eu, como respons\u00e1vel , desejo visualizar a agenda , com anota\u00e7\u00f5es , da minha crian\u00e7a FT08 US14 Eu, como professor , desejo visualizar a lista de todas as minhas turmas FT08 US15 Eu, como professor , desejo visualizar os detalhes, atividades e alunos de uma turma FT02 US16 Eu, como respons\u00e1vel , desejo receber notifica\u00e7\u00f5es sobre uma atividade da minha crian\u00e7a FT02 US17 Eu, como respons\u00e1vel , desejo receber notifica\u00e7\u00f5es sobre a agenda e as anota\u00e7\u00f5es da minha crian\u00e7a FT02 US18 Eu, como respons\u00e1vel , desejo receber notifica\u00e7\u00f5es sobre um evento do centro educacional FT05 US19 Eu, como professor , desejo lan\u00e7ar presen\u00e7a da minha turma FT05 US20 Eu, como respons\u00e1vel , desejo acompanhar o andamento das presen\u00e7as da minha crian\u00e7a FT02 US21 Eu, como respons\u00e1vel , desejo receber notifica\u00e7\u00f5es sobre a entrada e sa\u00edda da minha crian\u00e7a FT01 US22 Eu, como respons\u00e1vel , desejo conversar com o administrador do centro educacional FT01 US23 Eu, como respons\u00e1vel , desejo conversar com o professor da turma da minha crian\u00e7a FT07 US24 Eu, como respons\u00e1vel , desejo receber relat\u00f3rios espor\u00e1dicos sobre tudo produzido pela minha crian\u00e7a 4. Backlog Completo \u2003\u2003Tendo todos os graus de granularidade definidos, pode-se montar uma tabela completa relacionando todos os elementos do backlog do produto e levando em considera\u00e7\u00e3o a rastreabilidade e a prioridade das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. \u2003\u2003Al\u00e9m disso, a equipe pontuou o grau de complexidade de implementa\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. A planilha com as pontua\u00e7\u00f5es individuais de cada participante pode ser acessada por aqui . Foi utilizada a escala de Fibonacci , onde 1 equivale ao menor grau de complexidade e 21 ao maior. \u2003\u2003Segue a tabela completa. \u00c9pico Feature Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Rastreabilidade MoSCoW Pontua\u00e7\u00e3o E4 FT04 US01 RF_07 Must 8 E4 FT04 US02 RF_08 Must 5 E4 FT03 US03 RF_06 Must 5 E3 FT06 US04 RF_12 Must 5 E1 FT07 US05 RF_11 Must 5 E1 FT07 US06 RF_11 Must 8 E1 FT07 US07 RF_11 Must 5 E1 FT07 US08 RF_11 Must 5 E4 FT03 US09 RF_09 Could 5 E1 FT07 US10 RF_11 Must 5 E1 FT07 US11 RF_11 Must 5 E3 FT06 US12 RF_14 Should 5 E1 FT07 US13 RF_11 Must 5 E1 FT08 US14 RF_12 Must 5 E1 FT08 US15 RF_12 Must 5 E3 FT02 US16 RF_03 Should 8 E3 FT02 US17 RF_14 Should 8 E3 FT02 US18 RF_05 Won't 8 E2 FT05 US19 RF_13 Could 3 E2 FT05 US20 RF_11 Must 5 E3 FT02 US21 RF_04 Could 8 E3 FT01 US22 RF_02 Could 8 E3 FT01 US23 RF_01 Should 8 E1 FT07 US24 RF_10 Could 5 Bibliografia Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 14 ago. 2021. REINEHR, Sheila. Engenharia de Requisitos. sagah, Porto Alegre, 2020. Dispon\u00edvel em https://integrada.minhabiblioteca.com.br/reader/books/9786556900674/ . Acesso em: 27/08/2021. RADIGAN, Dan. O backlog do produto: sua lista de tarefas definitiva. Atlassian. Dispon\u00edvel em https://www.atlassian.com/br/agile/scrum/backlogs . Acesso em: 27/08/2021. REHKOPF, Max. User Stories with Examples and Template. Atlassian. Dispon\u00edvel em https://www.atlassian.com/agile/project-management/user-stories . Acesso em: 27/08/2021. Ventura, Pl\u00ednio. Epic, Feature e User Story: O que s\u00e3o e como se relacionam estes tr\u00eas artefatos no contexto de um product backlog. At\u00e9 o momento. Dispon\u00edvel em https://www.ateomomento.com.br/epic-feature-e-user-story/ . Acesso em: 27/08/2021. Scaled Agile, Inc. Safe Scaled Agile. Dispon\u00edvel em: https://www.scaledagileframework.com/ . Acesso em: 17/09/2021. Versionamento Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 04/08/2021 0.1 Abertura do documento Bruno F\u00e9lix 05/08/2021 1.0 Desenvolvimento do documento Bruno F\u00e9lix 05/08/2021 1.1 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Enzo Gabriel 06/08/2021 1.2 Inser\u00e7\u00e3o Lexicos Bruno F\u00e9lix 13/08/2021 1.3 Corrigindo links lexicos Bruno F\u00e9lix 14/08/2021 1.4 Entrega 2 - Inser\u00e7\u00e3o do MoSCoW Bruno F\u00e9lix 18/08/2021 1.5 Entrega 2 - Retirada Tag Iniciativa Extra Bruno F\u00e9lix 21/08/2021 1.6 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 25/08/2021 1.7 Adi\u00e7\u00e3o da navegabilidade na rastreabilidade Daniel Porto 27/08/2021 2.0 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, bibliografia e maiores explica\u00e7\u00f5es sobre os itens Daniel Porto 28/08/2021 2.1 Revis\u00e3o por pares Edson Soares, Eliseu Kadesh 31/08/2021 2.2 Adi\u00e7\u00e3o da pontua\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Daniel Porto","title":"Product Backlog"},{"location":"product-backlog/#product-backlog","text":"","title":"Product Backlog"},{"location":"product-backlog/#introducao","text":"Da perspectiva das metodologias \u00e1geis, principalmente o SCRUM, o backlog do produto se trata de um conjunto de requisi\u00e7\u00f5es do cliente e de pend\u00eancias que ser\u00e3o implementadas no produto pela equipe de desenvolvimento. Os itens que comp\u00f5em o backlog geralmente s\u00e3o as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, mas esse artefato pode conter qualquer requisi\u00e7\u00e3o do cliente e pode estar organizado de forma a possuir muitos graus de granularidade sempre com o objetivo de facilitar e promover entregas e itera\u00e7\u00f5es de qualidade.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"product-backlog/#metodologia","text":"O presente artefato foi desenvolvido ao final da design sprint e ajustado mais tarde na etapa de modelagem de forma a ser um compilado detalhado e bem especificado de tudo o que foi levantado para o desenvolvimento do projeto. \u2003\u2003Dessa forma, foram analizados os artefatos at\u00e9 ent\u00e3o produzidos e definidos os itens que est\u00e3o presentes em tr\u00eas n\u00edveis de granularidade (\u00e9picos, features e hist\u00f3rias de usu\u00e1rio), sempre levando em considera\u00e7\u00e3o as prioridades e a rastreabilidade.","title":"Metodologia"},{"location":"product-backlog/#1-epicos","text":"Um \u00c9pico \u00e9 um cont\u00eainer para uma iniciativa de desenvolvimento de solu\u00e7\u00e3o significativa que captura os investimentos mais substanciais que ocorrem em um portf\u00f3lio (Scaled Agile, 2021). \u2003\u2003Um \u00e9pico determina um conjunto de features que precisam ser desenvolvidas e tem o objetivo de realizar um Tema o qual seria um grau de granularidade superior que englobaria um conjunto de \u00e9picos \u2003\u2003Como foram poucos os temas identificados no projeto de forma que sempre abordariam grupos bem definidos de funcionalidades e n\u00e3o haveriam muitas subdivis\u00f5es em \u00e9picos diferentes, a equipe optou por trabalhar com os \u00e9picos sendo o primeiro grau de granularidae e definiu os quatro \u00e9picos a seguir. ID Descri\u00e7\u00e3o E1 Perfil E2 Atividades e professor E3 Comunica\u00e7\u00e3o e notifica\u00e7\u00f5es E4 Administra\u00e7\u00e3o","title":"1. \u00c9picos"},{"location":"product-backlog/#2-features","text":"Uma Feature \u00e9 um servi\u00e7o que atende a uma necessidade das partes interessadas. Cada recurso inclui uma hip\u00f3tese de benef\u00edcio e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o (Scaled Agile, 2021). \u2003\u2003Uma feature determina um conjunto de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio que precisam ser implementadas e satisfeitas e tem o objetivo de realizar um \u00e9pico \u2003\u2003Segue a lista de features definida. \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o E3 FT01 Comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis , professores e administradores E3 FT02 Recebimento de notifica\u00e7\u00f5es E4 FT03 Cria\u00e7\u00e3o e ger\u00eancia de turmas e eventos E4 FT04 Cadastro de crian\u00e7a e professor E2 FT05 Lan\u00e7amento e acompanhamento da presen\u00e7a E3 FT06 Cria\u00e7\u00e3o e ger\u00eancia de atividade e anota\u00e7\u00f5es E1 FT07 Acompanhamento das atividade , eventos e agenda E1 FT08 Acompanhamento das turmas","title":"2. Features"},{"location":"product-backlog/#3-historias-de-usuario","text":"As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es curtas e simples de funcionalidade, geralmente contadas da perspectiva do usu\u00e1rio e escritas em seu idioma. Cada um se destina a permitir a implementa\u00e7\u00e3o de uma pequena fatia vertical do comportamento do sistema que oferece suporte ao desenvolvimento incremental (Scaled Agile, 2021). \u2003\u2003Descrita da perspectiva de um usu\u00e1rio final, uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio determina um objetivo final do mesmo na utiliza\u00e7\u00e3o de funcionalidades da aplica\u00e7\u00e3o desenvolvida. Para a presente especifica\u00e7\u00e3o, esse item ser\u00e1 a menor unidade de trabalho de forma com que a implementa\u00e7\u00e3o precise satisfaze-la \u2003\u2003O padr\u00e3o de escrita das hist\u00f3rias ser\u00e1 o seguinte: Eu, como << TIPO DE USU\u00c1RIO >>, desejo << OBJETIVO >>. \u2003\u2003Segue a lista de hist\u00f3rias de usuario definida. Feature ID Descri\u00e7\u00e3o FT04 US01 Eu, como administrador , desejo cadastrar uma crian\u00e7a no centro educacional FT04 US02 Eu, como administrador , desejo cadastrar um professor no centro educacional FT03 US03 Eu, como administrador , desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional FT06 US04 Eu, como professor , desejo criar, editar e excluir atividades para minha turma FT07 US05 Eu, como respons\u00e1vel , desejo fazer cadastro e login na aplica\u00e7\u00e3o FT07 US06 Eu, como respons\u00e1vel , desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades , eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias FT07 US07 Eu, como respons\u00e1vel , desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a FT07 US08 Eu, como respons\u00e1vel , desejo visualizar os detalhes de uma atividade da minha crian\u00e7a FT03 US09 Eu, como administrador , desejo criar, editar e excluir um evento para o centro educacional FT07 US10 Eu, como respons\u00e1vel , desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional FT07 US11 Eu, como respons\u00e1vel , desejo visualizar os detalhes de um evento do centro educacional FT06 US12 Eu, como professor , desejo criar, editar e excluir anota\u00e7\u00f5es para uma crian\u00e7a FT07 US13 Eu, como respons\u00e1vel , desejo visualizar a agenda , com anota\u00e7\u00f5es , da minha crian\u00e7a FT08 US14 Eu, como professor , desejo visualizar a lista de todas as minhas turmas FT08 US15 Eu, como professor , desejo visualizar os detalhes, atividades e alunos de uma turma FT02 US16 Eu, como respons\u00e1vel , desejo receber notifica\u00e7\u00f5es sobre uma atividade da minha crian\u00e7a FT02 US17 Eu, como respons\u00e1vel , desejo receber notifica\u00e7\u00f5es sobre a agenda e as anota\u00e7\u00f5es da minha crian\u00e7a FT02 US18 Eu, como respons\u00e1vel , desejo receber notifica\u00e7\u00f5es sobre um evento do centro educacional FT05 US19 Eu, como professor , desejo lan\u00e7ar presen\u00e7a da minha turma FT05 US20 Eu, como respons\u00e1vel , desejo acompanhar o andamento das presen\u00e7as da minha crian\u00e7a FT02 US21 Eu, como respons\u00e1vel , desejo receber notifica\u00e7\u00f5es sobre a entrada e sa\u00edda da minha crian\u00e7a FT01 US22 Eu, como respons\u00e1vel , desejo conversar com o administrador do centro educacional FT01 US23 Eu, como respons\u00e1vel , desejo conversar com o professor da turma da minha crian\u00e7a FT07 US24 Eu, como respons\u00e1vel , desejo receber relat\u00f3rios espor\u00e1dicos sobre tudo produzido pela minha crian\u00e7a","title":"3. Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio"},{"location":"product-backlog/#4-backlog-completo","text":"Tendo todos os graus de granularidade definidos, pode-se montar uma tabela completa relacionando todos os elementos do backlog do produto e levando em considera\u00e7\u00e3o a rastreabilidade e a prioridade das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. \u2003\u2003Al\u00e9m disso, a equipe pontuou o grau de complexidade de implementa\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. A planilha com as pontua\u00e7\u00f5es individuais de cada participante pode ser acessada por aqui . Foi utilizada a escala de Fibonacci , onde 1 equivale ao menor grau de complexidade e 21 ao maior. \u2003\u2003Segue a tabela completa. \u00c9pico Feature Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Rastreabilidade MoSCoW Pontua\u00e7\u00e3o E4 FT04 US01 RF_07 Must 8 E4 FT04 US02 RF_08 Must 5 E4 FT03 US03 RF_06 Must 5 E3 FT06 US04 RF_12 Must 5 E1 FT07 US05 RF_11 Must 5 E1 FT07 US06 RF_11 Must 8 E1 FT07 US07 RF_11 Must 5 E1 FT07 US08 RF_11 Must 5 E4 FT03 US09 RF_09 Could 5 E1 FT07 US10 RF_11 Must 5 E1 FT07 US11 RF_11 Must 5 E3 FT06 US12 RF_14 Should 5 E1 FT07 US13 RF_11 Must 5 E1 FT08 US14 RF_12 Must 5 E1 FT08 US15 RF_12 Must 5 E3 FT02 US16 RF_03 Should 8 E3 FT02 US17 RF_14 Should 8 E3 FT02 US18 RF_05 Won't 8 E2 FT05 US19 RF_13 Could 3 E2 FT05 US20 RF_11 Must 5 E3 FT02 US21 RF_04 Could 8 E3 FT01 US22 RF_02 Could 8 E3 FT01 US23 RF_01 Should 8 E1 FT07 US24 RF_10 Could 5","title":"4. Backlog Completo"},{"location":"product-backlog/#bibliografia","text":"Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 14 ago. 2021. REINEHR, Sheila. Engenharia de Requisitos. sagah, Porto Alegre, 2020. Dispon\u00edvel em https://integrada.minhabiblioteca.com.br/reader/books/9786556900674/ . Acesso em: 27/08/2021. RADIGAN, Dan. O backlog do produto: sua lista de tarefas definitiva. Atlassian. Dispon\u00edvel em https://www.atlassian.com/br/agile/scrum/backlogs . Acesso em: 27/08/2021. REHKOPF, Max. User Stories with Examples and Template. Atlassian. Dispon\u00edvel em https://www.atlassian.com/agile/project-management/user-stories . Acesso em: 27/08/2021. Ventura, Pl\u00ednio. Epic, Feature e User Story: O que s\u00e3o e como se relacionam estes tr\u00eas artefatos no contexto de um product backlog. At\u00e9 o momento. Dispon\u00edvel em https://www.ateomomento.com.br/epic-feature-e-user-story/ . Acesso em: 27/08/2021. Scaled Agile, Inc. Safe Scaled Agile. Dispon\u00edvel em: https://www.scaledagileframework.com/ . Acesso em: 17/09/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"product-backlog/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 04/08/2021 0.1 Abertura do documento Bruno F\u00e9lix 05/08/2021 1.0 Desenvolvimento do documento Bruno F\u00e9lix 05/08/2021 1.1 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Enzo Gabriel 06/08/2021 1.2 Inser\u00e7\u00e3o Lexicos Bruno F\u00e9lix 13/08/2021 1.3 Corrigindo links lexicos Bruno F\u00e9lix 14/08/2021 1.4 Entrega 2 - Inser\u00e7\u00e3o do MoSCoW Bruno F\u00e9lix 18/08/2021 1.5 Entrega 2 - Retirada Tag Iniciativa Extra Bruno F\u00e9lix 21/08/2021 1.6 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 25/08/2021 1.7 Adi\u00e7\u00e3o da navegabilidade na rastreabilidade Daniel Porto 27/08/2021 2.0 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, bibliografia e maiores explica\u00e7\u00f5es sobre os itens Daniel Porto 28/08/2021 2.1 Revis\u00e3o por pares Edson Soares, Eliseu Kadesh 31/08/2021 2.2 Adi\u00e7\u00e3o da pontua\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega1/","text":"Entrega 1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega1/#entrega-1","text":"","title":"Entrega 1"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega2/","text":"Entrega 2 Modelagem Est\u00e1tica Diagrama de Classes; Diagrama de Pacotes; Diagrama de Componentes. Modelagem Din\u00e2mica Diagrama de Atividades; Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o; Diagrama de Estados; Diagrama de Sequ\u00eancia. Modelagem \u00c1gil e Iniciativas Extras Product Backlog; Caso de Uso; MER; DER.","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega2/#entrega-2","text":"","title":"Entrega 2"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega2/#modelagem-estatica","text":"Diagrama de Classes; Diagrama de Pacotes; Diagrama de Componentes.","title":"Modelagem Est\u00e1tica"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega2/#modelagem-dinamica","text":"Diagrama de Atividades; Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o; Diagrama de Estados; Diagrama de Sequ\u00eancia.","title":"Modelagem Din\u00e2mica"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega2/#modelagem-agil-e-iniciativas-extras","text":"Product Backlog; Caso de Uso; MER; DER.","title":"Modelagem \u00c1gil e Iniciativas Extras"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega3/","text":"Entrega 3 GRASPs GOFs Padr\u00f5es Emergentes e Iniciativas Extras","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega3/#entrega-3","text":"","title":"Entrega 3"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega3/#grasps","text":"","title":"GRASPs"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega3/#gofs","text":"","title":"GOFs"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega3/#padroes-emergentes-e-iniciativas-extras","text":"","title":"Padr\u00f5es Emergentes e Iniciativas Extras"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega4/","text":"Entrega 4 Documento de Arquitetura Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega4/#entrega-4","text":"","title":"Entrega 4"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega4/#documento-de-arquitetura","text":"","title":"Documento de Arquitetura"},{"location":"apresentacoes/apresentacoes_entrega4/#reutilizacao-de-software","text":"","title":"Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o Objetivo \u2003\u2003O presente documento de arquitetura tem como objetivo elucidar e descrever os aspectos mais importantes no que tange os estilos e padr\u00f5es arquiteturais acerca da concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do projeto Curumim. Escopo \u2003\u2003Atrav\u00e9s desse documento \u00e9 poss\u00edvel se ter um entendimento detalhado sobre os aspectos inerentes ao projetos contidos no conjunto \"4 + 1\" de vis\u00f5es arquiteturais definido pelo RUP [1] e a vis\u00e3o de dados. \u2003\u2003Al\u00e9m disso, esse documento aborda uma representa\u00e7\u00e3o mais detalhada da arquitetura, as metas arquiteturais, restri\u00e7\u00f5es e aspectos acerca da qualidade, tamanho e desempenho do produto \u2003\u2003Sendo assim, esse documento serve de guia para o entendimento do design e desenvolvimento do projeto. Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es \u2003\u2003A tabela a seguir cont\u00e9m as defini\u00e7\u00f5es dos mais variados termos utilizados neste documento de arquitetura. Mais defini\u00e7\u00f5es sobre termos pertencentes ao dom\u00ednio do projeto podem ser encontrados no documento de L\u00e9xicos . Termo Descri\u00e7\u00e3o RUP Rational Unified Process MVC Model View Controller Vis\u00e3o geral \u2003\u2003Esse documento de arquitetura \u00e9 composto pelos seguintes t\u00f3picos: Introdu\u00e7\u00e3o : Prov\u00ea uma vis\u00e3o ampla sobre o presente documento. Representa\u00e7\u00e3o da arquitetura : Descreve e representa a arquitetura escolhida para o projeto; Metas Arquiteturais e Restri\u00e7\u00f5es : Descreve as metas arquiteturais e as restri\u00e7\u00f5es que t\u00eam impacto significativo na arquitetura; Vis\u00e3o de Casos de Uso : Descreve e detalha os casos de uso; Vis\u00e3o L\u00f3gica : Descreve as partes arquitetonicamente significativas do modelo de projeto; Vis\u00e3o de Processos : Descreve a decomposi\u00e7\u00e3o do sistema em processos menores e seus agrupamentos; Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o : Descreve a disponibiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o para uso; Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o : Descreve a estrutura e decomposi\u00e7\u00e3o do modelo de implementa\u00e7\u00e3o do projeto; Vis\u00e3o de Dados : Descreve a persist\u00eancia de dados armazenados; Tamanho e Desempenho : Descreve as principais caracter\u00edsticas de dimensionamento afetam a arquitetura, bem como as restri\u00e7\u00f5es de desempenho; Qualidade : Descreve como a arquitetura contribui com as mais variadas caracter\u00edsticas de qualidade. Bibliografia : Fontes utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o desse artefato; Versionamento : Hist\u00f3rico de altera\u00e7\u00f5es do documento. Representa\u00e7\u00e3o da arquitetura Back-End \u2003\u2003O NodeJs \u00e9 uma estrutura do lado do servidor, \u00fatil para construir aplica\u00e7\u00f5es altamente escal\u00e1veis, r\u00e1pidas e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o. O NodeJs foi projetado para lidar com facilidade com aplica\u00e7\u00f5es de entradas/sa\u00eddas intensivas que s\u00e3o projetadas na arquitetura bloqueante, blocking-thread. \"Embora o Nodejs possa servir fun\u00e7\u00f5es de maneira s\u00edncrona, ele geralmente executa opera\u00e7\u00f5es de forma ass\u00edncrona \" (Gackenheimer, Cory. Node.Js Recipes: A Problem-Solution Approach, 2013) . \u2003\u2003O \" Express.js \u00e9 um web framework que atua como uma camada no topo do Node.js, facilitando e deixando o desenvolvimento de APIs em node mais pr\u00e1tico\", (BARSOTI, N.; GIBERTONI, D. 2020) . Com o express fica mais f\u00e1cil organizar as funcionalidades da aplica\u00e7\u00e3o usando middleware e roteamento, contribuindo para a renderiza\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas HTML din\u00e2micas. \u2003\u2003O Sequelize Sequelize \u00e9 um Node.js ORM baseado em promises para Postgres, MySQL, MariaDB, SQLite e Microsoft SQL Server (SEQUELIZE ORG) . Essa tecnologia oferece suporte a transa\u00e7\u00f5es s\u00f3lidas, rela\u00e7\u00f5es, replica\u00e7\u00f5es de leituras. Al\u00e9m disso, essa tecnologia permite criar, buscar, alterar e remover dados da base de dados e, para isso utiliza m\u00e9todos JavaScript. O framework Sequelize permite tamb\u00e9m que os desenvolvedores modifiquem estruturas de tabelas e isso facilita bastante na cria\u00e7\u00e3o, popula\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o de banco de dados. Front-End \u2003\u2003O React.js \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o da camada de view no MVC, no front-end \u00e9 onde ocorre a intera\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es ao usu\u00e1rio da aplica\u00e7\u00e3o. React.js \u00e9 um framework Javascript utilizado para desenvolver interfaces com alto n\u00edvel de valor agregado e qualidade final no produto, com f\u00e1cil aprendizagem e facilidade de aplica\u00e7\u00e3o por parte da equipe. Banco de Dados \u2003\u2003Segundo Andr\u00e9 Milani, \"O PostgreSQL \u00e9 um Sistema de Banco de Dados (SGBD) Relacional, utilizado para armazenar informa\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es de inform\u00e1tica em todas as \u00e1reas de neg\u00f3cios existentes\" (Milani, Andr\u00e9. PostgreSQL: Guia do Programador. Novatec. 2008) . O Sequelize integra muito bem com o Sequelize, tem uma imensa comunidade bastante ativa. A estabilidade do PostgreSQL \u00e9 um de seus recursos muito interessante, o mesmo foi projetado para ser capaz de executar no modelo 24/7 (24 horas por dia, sete dias por semana). Por essas caracter\u00edsticas esse Banco de Dados tem sido bastante utilizado no contexto geral de neg\u00f3cios, sites, lojas virtuais, portais ou solu\u00e7\u00f5es de inform\u00e1tica. Metas Arquiteturais e Restri\u00e7\u00f5es Metas Metas Descri\u00e7\u00e3o Responsividade A aplica\u00e7\u00e3o deve ser responsiva e ser us\u00e1vel em todas as interfaces sem que haja comprometimento nas fun\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o Usabilidade O usu\u00e1rio dever\u00e1 ser capaz de realizar as tarefas no menor tempo poss\u00edvel Escalabilidade A aplica\u00e7\u00e3o deve ser capaz de crescer junto com a ascens\u00e3o de novos usu\u00e1rios . Assim, como ser escal\u00e1vel para implementa\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades Seguran\u00e7a O aplicativo deve ser seguro e lidar com os dados confidenciais dos usu\u00e1rios com seguran\u00e7a Restri\u00e7\u00f5es Restri\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o P\u00fablico O aplicativo ser\u00e1 voltado para administradores , professores , pais e respons\u00e1veis por crian\u00e7as matriculadas no centro educacional que utiliza o aplicativo Curumim Conectividade \u00c9 necess\u00e1rio conex\u00e3o com a internet para usar a aplica\u00e7\u00e3o L\u00edngua A aplica\u00e7\u00e3o tem idioma somente para o portugu\u00eas do Brasil Prazo final O escopo proposto deve ser conclu\u00eddo at\u00e9 o final do curso, Arquitetura e Desenho de Software Vis\u00e3o de Casos de Uso \u2003\u2003Apresentando uma representa\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima do usu\u00e1rio , a vis\u00e3o de casos de uso auxilia no entendimento das intera\u00e7\u00f5es dos atores com o sistema de forma a descrever os cen\u00e1rios de uso da aplica\u00e7\u00e3o. O diagrama de casos de uso do projeto Curumim pode ser acessado pelo documento de casos de uso desenvolvido anteriormente. \u2003\u2003A seguir, tem-se uma descri\u00e7\u00e3o resumida dos casos de uso mais significativos do projeto, os quais contemplam as funcionalidades mais priorit\u00e1rias do sistema. Descri\u00e7\u00e3o dos casos de uso mais significativos UC01 - Cadastrar crian\u00e7a : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator administrador e consiste em registrar uma crian\u00e7a dentro do sistema da aplica\u00e7\u00e3o com o objetivo de coloc\u00e1-la no banco de dados, tornando essa crian\u00e7a uma aluna no centro educacional . UC02 - Gerenciar turmas : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator administrador e consiste em fazer o gerenciamento das turmas . O centro educacional pode possuir diversas divis\u00f5es de alunos que estejam no mesmo n\u00edvel educacional, o que podemos definir como turmas , e esse caso de uso trata justamente do gerenciamento de todas essas divis\u00f5es por parte do administrador . UC03 - Cadastrar professor : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator administrador e consiste em registrar um professor dentro do sistema da aplica\u00e7\u00e3o com o objetivo de dar-lhe permiss\u00e3o \u00e0 funcionalidades na aplica\u00e7\u00e3o exclusivas do professor e cadastr\u00e1-lo no sistema. UC04 - Gerenciar eventos : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator administrador e consiste em fazer o gerenciamento de eventos . Durante toda a temporada escolar, diversos eventos podem acontecer. Para que respons\u00e1vel e professores tenham conhecimento desses eventos , o administrador pode fazer todo o gerenciamento com o objetivo de exp\u00f4-los na aplica\u00e7\u00e3o. UC05 - Gerenciar anota\u00e7\u00f5es sobre os alunos : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator professor e consiste em fazer o gerenciamento das anota\u00e7\u00f5es sobre os alunos de acordo com os acontecimentos di\u00e1rios observados pelo professor no centro educacional . UC06 - Gerenciar atividades da turma : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator professor e consiste em fazer o gerenciamento de atividades da turma com o objetivo de apresentar aos respons\u00e1veis as atividades que foram pedidas aos alunos do centro educacional . UC07 - Efetuar login: este caso de uso pode ser feito pelos atores professor , respons\u00e1vel e administrador , e consiste em se conectar \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o por parte desses atores, utilizando um registro pr\u00f3prio com seu devido usu\u00e1rio e senha. UC08 - Verificar senha: este caso de uso pode ser feito pelos atores professor , respons\u00e1vel e administrador , e consiste na verifica\u00e7\u00e3o da senha digitada por parte desses atores, para que possa se analisar se o seu registro inicial coincide com o digitado no momento. UC09 - Exibir mensagem de erro: este caso de uso pode ser feito pelos atores professor , respons\u00e1vel e administrador e consiste na exibi\u00e7\u00e3o de uma mensagem de erro, caso a senha digitada no caso de uso 07 ( UC07 ) n\u00e3o coincida com a senha registrada anteriormente. UC10 - Visualizar todas as minhas turmas : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator professor e consiste na visualiza\u00e7\u00e3o de todas as turmas por parte do professor para que ele possa analisar todos os aspectos que envolvem uma turma . UC11 - Lan\u00e7ar presen\u00e7a dos alunos : este caso de uso \u00e9 exclusivo para o ator professor e consiste em confirmar a presen\u00e7a de alunos \u00e0 aula. UC12 - Efetuar cadastro: este caso de uso \u00e9 exclusivo para o ator respons\u00e1vel , onde apenas um respons\u00e1vel pode realizar o seu cadastro na plataforma. UC13 - Conversar com o centro educacional : este caso consiste em um respons\u00e1vel entrar em contato com um professor ou administrador por meio do chat da plataforma. UC16 - Obter informa\u00e7\u00f5es da minha crian\u00e7a : o caso ocorre caso um respons\u00e1vel queira visualizar as presen\u00e7as , as atividades , a agenda , as anota\u00e7\u00f5es ou os eventos de sua crian\u00e7a . UC22 - Receber notifica\u00e7\u00f5es com informa\u00e7\u00f5es da minha crian\u00e7a : caso exista alguma informa\u00e7\u00e3o nova da crian\u00e7a o respons\u00e1vel deve ser notificado. UC23 - Receber relat\u00f3rios com o desempenho da minha crian\u00e7a : neste caso o respons\u00e1vel deve receber periodicamente relat\u00f3rios contendo informa\u00e7\u00f5es sobre o desempenho de sua crian\u00e7a . Vis\u00e3o L\u00f3gica \u2003\u2003A vis\u00e3o l\u00f3gica consiste na organiza\u00e7\u00e3o conceitual do projeto. O t\u00f3pico de vis\u00e3o l\u00f3gica \u00e9 utilizado para mostrar de forma a decompor o agrupamento dos subsistemas e pacotes da arquitetura do sistema. \u2003\u2003O projeto Curumim \u00e9 estruturado no padr\u00e3o MVC , o qual consiste em tr\u00eas camadas l\u00f3gicas que interagem entre si. Aqui dividimos os pacotes em agrupamentos l\u00f3gicos e apresentamos suas depend\u00eancias entre eles. Diagrama de Pacotes \u2003\u2003O diagrama de pacotes ser\u00e1 utilizado para representar a vis\u00e3o l\u00f3gica da arquitetura empregada no projeto Curumim pois aborda de forma bem decomposta as camadas e pacotes utilizados no sistema. \u2003\u2003A seguir, tem-se um melhor detalhamento desse diagrama de acordo com as duas frentes de implementa\u00e7\u00e3o do projeto. Front-End Figura 01 : Diagrama de Pacotes - Front End \u2003\u2003O front-end, o qual cont\u00e9m a camada de view, \u00e9 respons\u00e1vel pela intera\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es ao usu\u00e1rio . Todas as pastas est\u00e3o alocadas de forma paralela no pacote App. O ponto de partida \u00e9 a pasta Routes , onde se tem as rotas e a chamada do conte\u00fado da aplica\u00e7\u00e3o, conte\u00fado esse que pode ser oriundo tanto dos arquivos da pasta Pages quanto da pasta Components . Al\u00e9m disso, temos as pastas de Assets e a Styles com car\u00e1ter de armazenamento de m\u00eddia est\u00e1tica e configura\u00e7\u00e3o de estilo, e a pasta Utils para fun\u00e7\u00f5es auxiliares ao projeto. Por fim temos a pasta Services respons\u00e1vel pela l\u00f3gica de comunica\u00e7\u00e3o com a API do sistema e da l\u00f3gica de autentica\u00e7\u00e3o. Back-End Figura 02 : Diagrama de Pacotes - Back End \u2003\u2003No back-end est\u00e1 contida a camada de controle (controller do MVC), onde os componentes recebem requisi\u00e7\u00f5es de componentes externos. Conforme o necess\u00e1rio, a camada de controle cuida das solicita\u00e7\u00f5es de requisi\u00e7\u00f5es enviadas pela vis\u00e3o. Segundo os autores do artigo, Arquitetura de Software de Refer\u00eancia para Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Governamentais. \u201cDeve-se considerar que a camada de controle \u00e9 respons\u00e1vel por colaborar com a camada de modelo.\u201d (XI Brazilian Symposium on Information System, Goi\u00e2nia, GO, Maio 26-29, 2015, p.81) [4] \u2003\u2003As classes de dom\u00ednio do sistema est\u00e3o contidas na camada de modelo (model do MVC), que cont\u00e9m, tamb\u00e9m, as rela\u00e7\u00f5es entre as classes bem como a defini\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o persistidas no banco de dados e suas regras. \u2003\u2003Controller e model est\u00e3o representadas no diagrama de pacotes pelos diret\u00f3rios controllers e models que est\u00e3o dentro do diret\u00f3rio app . \u2003\u2003Ainda no diret\u00f3rio app , est\u00e3o contidos os diret\u00f3rios middlewares e utils os quais cont\u00e9m classes que d\u00e3o aux\u00edlio \u00e0 camada de controle na aplica\u00e7\u00e3o das regras de neg\u00f3cios e dos padr\u00f5es de projeto . \u2003\u2003Paralelamente ao diret\u00f3rio app , est\u00e3o o diret\u00f3rio config , o qual cont\u00e9m defini\u00e7\u00f5es e vari\u00e1veis referentes a configura\u00e7\u00f5es de ambiente, autentica\u00e7\u00e3o e banco de dados, e o diret\u00f3rio database , o qual cont\u00e9m as regras de cria\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o de tabelas no diret\u00f3rio migrations e se estabelece a conex\u00e3o com o banco de dados. \u2003\u2003Todos os diret\u00f3rios citados acima s\u00e3o subdiret\u00f3rios do diret\u00f3rio src , o qual agrupa todo o c\u00f3digo fonte desenvolvido da aplica\u00e7\u00e3o. Esse diret\u00f3rio est\u00e1 em paralelo com o diret\u00f3rio node_modules , o qual \u00e9 composto dos m\u00f3dulos e bibliotecas da ferramenta Node.js . Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Utilizados para definir e esclarecer fun\u00e7\u00f5es de objetos e classes, os diagramas de comunica\u00e7\u00e3o mostram as intera\u00e7\u00f5es entre objetos e/ou partes. Dessa forma, esses diagramas podem ser utilizados para complementar a representa\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o l\u00f3gica da arquitetura do projeto, visto que sua modelagem se deu forma a abordar um contexto mais macro do sistema mais focado na l\u00f3gica da aplica\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Tais artefatos podem ser acessados pelo documento dos diagramas de comunica\u00e7\u00e3o . Diagrama de Estados \u2003\u2003Esses diagramas visam demonstrar as transi\u00e7\u00f5es entre os diferentes objetos que comp\u00f5em o sistema. E, seguindo a mesma linha do que foi citado no t\u00f3pico acima, tamb\u00e9m contribui para uma melhor representa\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o l\u00f3gica da arquitetura. \u2003\u2003Sendo assim, tais artefatos pode ser acessados pelo documento dos diagramas de estados . Vis\u00e3o de Processos \u2003\u2003A vis\u00e3o de Processo evidencia as a\u00e7\u00f5es processadas pelo sistema em tempo de execu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da aloca\u00e7\u00e3o de objetos e classes para tarefas. \u00c9 uma vis\u00e3o que permite a visualiza\u00e7\u00e3o das partes din\u00e2micas do sistema, onde \u00e9 evidenciado os processos, as threads e as intera\u00e7\u00f5es entre elas. Diagrama de Sequ\u00eancia \u2003\u2003O diagrama de sequ\u00eancia \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de modelagem em UML bastante utilizada para demonstrar um conjunto de intera\u00e7\u00f5es entre os componentes de um sistema. Em nossa implementa\u00e7\u00e3o utilizamos de alguns diagramas de sequ\u00eancia para mostrar alguns processos de nosso sistema. Administrador cadastrando Professor Figura 03: Diagrama de sequ\u00eancia do administrador cadastrando professor Administrador cadastrando Evento Figura 04: Diagrama de sequ\u00eancia do administrador cadastrando evento Respons\u00e1vel fazendo Login Figura 05: Diagrama de sequ\u00eancia do guardian fazendo login Diagrama de Atividades \u2003\u2003Se tratam de diagramas de comportamento UML que demonstram os fluxos de controle ou os fluxos de objetos focados na sequ\u00eancia e nas condi\u00e7\u00f5es de cada um de forma a elucidar o fluxo entre as a\u00e7\u00f5es de uma determinada atividade. \u2003\u2003Para complementar a representa\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de processos da arquitetura, e tomando uma abordagem com \u00eanfase no fluxo de controle de atividades, podem ser utilizados os diagramas de atividades desenvolvidos anteriormente. Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o \u2003\u2003A vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o aborda a disponibiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o para uso. Dessa forma o seguinte fluxo elucida como se d\u00e1 a implanta\u00e7\u00e3o do projeto curumim: Desenvolvimento de funcionalidade: Etapa na qual os desenvolvedores aplicam as metodologias de acordo com as pol\u00edticas para criar novas funcionalidades; Pull-request para a branch develop: Um pull-request do c\u00f3digo desenvolvido \u00e9 criado para a branch de desenvolvimento; Build do software atrav\u00e9s de um sistema de integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Utilizando o GitHub, \u00e9 realizado o build da branch da nova funcionalidade para certificar a consist\u00eancia do c\u00f3digo da aplica\u00e7\u00e3o na branch de desenvolvimeto da nova funcionalidade; Realiza\u00e7\u00e3o de revis\u00e3o por pares: Os revisores avaliam se o que foi desenvolvido atendem aos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e est\u00e1 dentro dos padr\u00f5es; Mesclagem do c\u00f3digo na branch develop: \u00c9 realizada a mesclagem do c\u00f3digo desenvolvido com o da branch de desenvolvimento; Deploy do software para o ambiente de homologa\u00e7\u00e3o: \u00c9 realizado o deploy da branch de desenvolvimento para o ambiente de homologa\u00e7\u00e3o; Fechamento de Release: \u00c9 criada uma branch release para o fechamento de uma vers\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o; Mesclagem do c\u00f3digo na branch main: A branch release \u00e9 mesclada na branch main e, caso tenha ajustes, na de desenvolvimento; Deploy do software para o ambiente de produ\u00e7\u00e3o: \u00c9 realizado o deploy da branch main para o ambiente de produ\u00e7\u00e3o; \u2003\u2003Para tal implanta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o utilizadas as ferramentas Docker para padroniza\u00e7\u00e3o de recursos e empacotamento do software, GitHub para controle de vers\u00f5es e realiza\u00e7\u00e3o de rotinas CI/CD e Heroku para deploy da aplica\u00e7\u00e3o em homologa\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o \u2003\u2003A vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o se caracteriza como uma das cinco vis\u00f5es de arquitetura de um sistema e sua finalidade \u00e9 captar as decis\u00f5es de arquitetura tomadas para a implementa\u00e7\u00e3o, buscando descrever como os artefatos de desenvolvimento est\u00e3o organizados. \u2003\u2003Geralmente, a vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o possui: Uma enumera\u00e7\u00e3o de todos os subsistemas no modelo de implementa\u00e7\u00e3o; Diagramas de componentes que ilustram os subsistemas, organizados em camadas e hierarquias; Ilustra\u00e7\u00f5es de depend\u00eancias de importa\u00e7\u00e3o entre subsistemas; \u2003\u2003Sendo considerado extremamente \u00fatil em quest\u00f5es relacionadas a atribui\u00e7\u00e3o do trabalho de implementa\u00e7\u00e3o a indiv\u00edduos e equipes, na avalia\u00e7\u00e3o da quantidade de c\u00f3digo que ser\u00e1 exclu\u00eddo, modificado ou desenvolvido e tamb\u00e9m para discuss\u00f5es a respeito de reutiliza\u00e7\u00e3o em larga escala e estrat\u00e9gias de release. Padr\u00e3o MVC Camadas Model: Essa camada na aplica\u00e7\u00e3o Curumim tem a responsabilidade de encapsular estados da aplica\u00e7\u00e3o, assim \u00e9 poss\u00edvel tratar modifica\u00e7\u00f5es de estado e notifica\u00e7\u00f5es de estado; View: Essa segunda camada tem como objetivo apresentar a interface para o usu\u00e1rio , na aplica\u00e7\u00e3o Curumim ela \u00e9 a principal respons\u00e1vel por mostrar informa\u00e7\u00f5es da Model para a interface do cliente; Controller: Essa \u00e9 camada que faz o interm\u00e9dio entre as camadas View e Model, assim mapeando as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio na view para poss\u00edveis mudan\u00e7as na Model; Conclus\u00e3o \u2003\u2003Algumas literaturas ao falar do padr\u00e3o MVC acabam abordando a aplicabilidade dessa arquitetura principalmente a aplica\u00e7\u00f5es web, visto sua facilidade e flexibilidade de intera\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o de dados, al\u00e9m disso a arquitetura MVC tr\u00e1s alguns padr\u00f5es j\u00e1 conhecidos como os: GRASPs(Indire\u00e7\u00f5es e Controller) GoFs Estruturais (Facade) GoFs Comportamentais (Observer) \u2003\u2003 Essa foi a principal arquitetura aplicada no projeto Curumim, visto sua efici\u00eancia e simplicidade, e por fim trazendo um c\u00f3digo mais manuten\u00edvel [2] . API \u2003\u2003API pode ser definida como um conjunto de protocolos e defini\u00e7\u00f5es usados na integra\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento de softwares de aplica\u00e7\u00f5es, permitindo que uma solu\u00e7\u00e3o ou servi\u00e7o se comunique com outros produtos e servi\u00e7os sem haver a necessidade de saber como eles foram implementados, simplificando assim o desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es. \u2003\u2003No projeto Curumim o objetivo da divis\u00e3o em camadas \u00e9 possibilitar a reutiliza\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o para diversas interfaces. Especificamente no back-end da aplica\u00e7\u00e3o a estrutura foi dividida em tr\u00eas componentes principais: Models: Assim como explicado no item anterior, tem a responsabilidade de encapsular os estados da aplica\u00e7\u00e3o; Controllers: Que realiza a ponte entre as Model e o cliente que consome a API; Middlewares: Que s\u00e3o representados por uma pipeline de processamentos, com fun\u00e7\u00f5es pr\u00e9-definidas que s\u00e3o handles, units e filters; Utils: Que auxilia a implementa\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de projetos provendo interfaces e classes mais complementares. \u2003\u2003O diagrama de componentes ilustra bem as camadas e subcamadas da aplica\u00e7\u00e3o. J\u00e1 para um melhor entendimento de cada subcamada se faz necess\u00e1rio uma an\u00e1lise do diagrama de classes o qual mostra com mais detalhes os m\u00e9todos e as rela\u00e7\u00f5es entre as classes contidas nas camadas de Model e Controller. Vis\u00e3o de Dados \u2003\u2003Enquanto a vis\u00e3o l\u00f3gica descreve como o sistema \u00e9 estruturado, a vis\u00e3o de dados vem com o objetivo de se tratar de uma especializa\u00e7\u00e3o nessa mesma vis\u00e3o l\u00f3gica. A ideia principal \u00e9 que essa vis\u00e3o seja utilizada se a persist\u00eancia for um aspecto realmente significativo do sistema e se a convers\u00e3o do modelo de design \u2014 para o modelo de dados \u2014 n\u00e3o for feita automaticamente pelos mecanimos de persist\u00eancia. \u00c9 poss\u00edvel considerar diversas vis\u00f5es, mas nem todas s\u00e3o relevantes, e a vis\u00e3o de dados muitas vezes \u00e9 considerada uma dessas opcionais. \u2003\u2003Tratamos dessa vis\u00e3o quando o sistema tem camadas de persist\u00eancia, visto que tamb\u00e9m ela cont\u00e9m um detalhamento do banco de dados. Um exemplo utilizado pelo projeto Curumim \u00e9 o modelo conceitual ( MER ), o Modelo de Entidade-Relacionamento. Um outro que podemos utilizar como refer\u00eancia nessa vis\u00e3o de dados, \u00e9 justamente o DER , o diagrama de Entidade-Relacionamento, que aborda uma forma de representar graficamente a modelagem do banco de dados. A figura abaixo representa o DER Conceitual. Figura 06: Diagrama Conceitual - DER \u2003\u2003Nota-se tamb\u00e9m que podemos citar o Diagrama L\u00f3gico ao entend\u00ea-lo como uma descri\u00e7\u00e3o de um banco de dados, se diferenciando do DER por ter um n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o menor. \u2003\u2003Por fim, parte dessa persist\u00eancia se encaixa no nosso projeto no Front-End quando o usu\u00e1rio , ap\u00f3s o login, fica com acesso cont\u00ednuo \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es. Para detalhar mais, basicamente um \"LocalStorage\" \u00e9 acionado, afim de conseguir identificar um \"token\", que \u00e9 uma identifica\u00e7\u00e3o individual dos usu\u00e1rios . Caso esse \"token\" seja identificado e realmente exista, a aplica\u00e7\u00e3o apresentar\u00e1 uma tela ao usu\u00e1rio , caso n\u00e3o, o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a tela de Login. Nesse caso, a persist\u00eancia \u00e9 um aspecto realmente significativo. Tamanho e Desempenho \u2003\u2003Levando em conta seus reposit\u00f3rios, ambos juntos d\u00e3o menos que 1GB, sendo que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a instala\u00e7\u00e3o de nenhum outro programa para seu funcionamento. \u2003\u2003Sobre o desempenho da aplica\u00e7\u00e3o, para que seja poss\u00edvel seu funcionamento, \u00e9 necess\u00e1rio conex\u00e3o com a internet e por ser uma PWA, a op\u00e7\u00e3o de dispositivo \u00e9 flex\u00edvel, podendo ser um dispositivo mobile ou um computador. Al\u00e9m disso, a aplica\u00e7\u00e3o deve suportar muitas conex\u00f5es simult\u00e2neas, por se tratar de uma plataforma que deve ser usada diariamente por um grupo de pessoas. Qualidade \u2003\u2003A arquitetura adotada pelo grupo para constru\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o utiliza o padr\u00e3o MVC, possibilitando a divis\u00e3o dos principais componentes do projeto em camadas e subcamadas bem definidas, conferindo uma maior organiza\u00e7\u00e3o ao projeto e facilitando o desenvolvimento pelos diferentes integrantes do grupo. Foram seguidos alguns padr\u00f5es GRASP como o Controlador , o Inven\u00e7\u00e3o pura e o Polimorfismo . Para a manuten\u00e7\u00e3o, portabilidade e futuras features foram utilizados padr\u00f5es criacionais entre eles o Factory Method , o Abstract Factory e o Singleton . Al\u00e9m de serem seguidos alguns padr\u00f5es comportamentais capazes de trazer confiabilidade tais como o Command , o Iterator e o Observer . Crit\u00e9rios Descri\u00e7\u00e3o Portabilidade Em rela\u00e7\u00e3o a portabilidade o projeto foi baseado em divis\u00f5es entre o Front-end e o Back-end , sendo o Back-end nossa API, onde se localizar as principais features, pensando nesse modelo, qualquer outra stack pode consumir essa API, assim garantindo a portabilidade para v\u00e1rios Front-end diferentes. Seguran\u00e7a Na aplica\u00e7\u00e3o da API do Curumim foram adicionados alguns gatilhos que melhoram nossa seguran\u00e7a, principalmente no banco de dados, como a biblioteca bcrypt, al\u00e9m disso usamos um sistema de autentica\u00e7\u00e3o que usa token para verifica\u00e7\u00f5es, usando o JWT. Usabilidade Para a aplica\u00e7\u00e3o Curumim foi escolhido algumas stack bem utilizadas no mercado de trabalho para constru\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o web, focamos em uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o que foi o javascript com aux\u00edlios de bibliotecas e frameworks. Efici\u00eancia Utilizamos padr\u00f5es de projeto principalmente na API resolvendo um problema de design existente e a escolha por WebApp permite uma f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o por parte dos usu\u00e1rios . Manutenibilidade Foram utilizadas ferramentas populares no mercado o que tanto facilitou no desenvolvimento do projeto quanto poder\u00e1 facilitar futuras manuten\u00e7\u00f5es uma vez que existe uma grande comunidade de desenvolvedores, al\u00e9m de como j\u00e1 citado terem sido empregados padr\u00f5es de projeto que facilitam por terem caracteristicas como o alto desacoplamento. \u2003\u2003Para ter uma melhor vis\u00e3o dos principais requisitos n\u00e3o funcionais do projeto tem os documentos NFR-FRAMEWORK e a Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar . Bibliografia [1] Vis\u00f5es Arquiteturais. Dispon\u00edvel em https://www.inf.ufpr.br/andrey/ci163/VisoesAl.pdf . Acesso em 29 set. 2021. [2] O que \u00e9 MVC?. Dispon\u00edvel em https://www.treinaweb.com.br/blog/o-que-e-mvc . Acesso em 02 de out. 2021 [3] UniGrade. Documento de Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: https://ads-unigrade-2019-1.github.io/Wiki/dinamica06/DAS/#7-visao-da-implementacao . Acesso em 02 de out. 2021 [4] SERRANO,Milene; SERRANO, Maur\u00edcio; CAVALCANTE, Andr\u00e9 Cruz. Arquitetura de Software deRefer\u00eancia para Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Governamentais. In: XI Brazilian Symposium on Information System, Goi\u00e2nia, Maio 26-29, 2015. Dispon\u00edvel em: https://sol.sbc.org.br/index.php/sbsi/article/view/5886/5784 . Acesso em: 04/10/2021 [5] Documento de Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/guidelines/software_architecture_document_F4C93435.html . Acesso em: 04 de out. de 2021. [6] Gackenheimer, Cory. Node.Js Recipes: A Problem-Solution Approach. Apress; 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 23 out 2013. Dispon\u00edvel em https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&lr=&id=6VTBAQAAQBAJ&oi=fnd&pg=PP3&dq=whats+this+node+js&ots=oCJUN2cXNE&sig=cTq2dgKCdbDI35etZ6WIbh1uj5U#v=onepage&q=whats%20this%20node%20js&f=false . Acesso em: 14 de out. de 2021. [7] BARSOTI, N.; GIBERTONI, D. IMPACTO QUE O SEQUELIZE TRAZ PARA O DESENVOLVIMENTO DE UMA API CONSTRU\u00cdDA EM NODE.JS COM EXPRESS.JS. Revista Interface Tecnol\u00f3gica, [S. l.], v. 17, n. 2, p. 231-243, 2020. DOI: 10.31510/infa.v17i2.964. Dispon\u00edvel em: https://revista.fatectq.edu.br/index.php/interfacetecnologica/article/view/964. Acesso em: 14 out. 2021. [8] Milani, Andr\u00e9. PostgreSQL: guia do programador. S\u00e3o Paulo. Novatec, 2008. Dispon\u00edvel em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&lr=&id=eb7fXbM70F4C&oi=fnd&pg=PA19&dq=postgresql&ots=FWcgYx_Oo1&sig=8Qv1Kfrdfj9Bzqz7ywREjIgBYZM#v=onepage&q=postgresql&f=false Acesso em: 14/10/2021. [9] Sequelize ORG. Documenta\u00e7\u00e3o do Sequelize. Dispon\u00edvel em: https://sequelize.org/ . Acesso em: 14/10/2021 [10] Documento de Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/guidelines/software_architecture_document_F4C93435.html . Acesso em: 04 de out. de 2021. [11] Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 14 de out. 2021. [12] \"Diretriz. Vis\u00e3o Arquitetural\". Dispon\u00edvel em https://www.trt9.jus.br/pds/pdstrt9/guidances/guidelines/architectural_view_FF6EDA37.html . Acesso em 14 de out. 2021. [13] \"Artefato: Documento de Arquitetura de Software\". Dispon\u00edvel em https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/workproducts/rup_software_architecture_document_C367485C.html?nodeId=8d5440e6 . Acesso em 14 de out. 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 29/09/2021 Abertura do documento e inclus\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Daniel Porto 1.1 02/10/2021 Criando t\u00f3pico de vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o Francisco Ferreira e Nilo Mendon\u00e7a 1.2 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o da estrutura Vis\u00e3o L\u00f3gica Bruno F\u00e9lix e Edson Soares 1.3 04/10/2021 Adi\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Processos Jo\u00e3o Pedro, Enzo Gabriel 1.4 05/10/2021 Argumenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o L\u00f3gica (Intro/backend) Bruno F\u00e9lix e Edson Soares 1.5 05/10/2021 Inser\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Front End da Vis\u00e3o L\u00f3gica Bruno F\u00e9lix 1.6 05/10/2021 Adi\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o dos casos de uso Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 1.7 08/10/2021 Ajustes das vis\u00f5es de casos de uso, l\u00f3gica, de processos e de implementa\u00e7\u00e3o Daniel Porto 1.8 10/10/2021 Criando t\u00f3pico de qualidade Francisco Ferreira e Nilo Mendon\u00e7a 1.9 14/10/2021 Representa\u00e7\u00e3o da arquitetura: Backend, Banco de Dados, Metas e Restri\u00e7\u00f5es Edson Soares 2.0 14/10/2021 Representa\u00e7\u00e3o da arquitetura: Frontend Bruno F\u00e9lix 2.1 14/10/2021 Revis\u00e3o do t\u00f3pico de qualidade Daniel Porto, Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 14/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Vis\u00e3o de Dados Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 2.3 14/10/2021 Adi\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do diagrama de pacotes Daniel Porto 2.4 15/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do tamanho e desempenho Jo\u00e3o Pedro, Enzo Gabriel","title":"Documento de Arquitetura"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#introducao","text":"","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#objetivo","text":"O presente documento de arquitetura tem como objetivo elucidar e descrever os aspectos mais importantes no que tange os estilos e padr\u00f5es arquiteturais acerca da concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do projeto Curumim.","title":"Objetivo"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#escopo","text":"Atrav\u00e9s desse documento \u00e9 poss\u00edvel se ter um entendimento detalhado sobre os aspectos inerentes ao projetos contidos no conjunto \"4 + 1\" de vis\u00f5es arquiteturais definido pelo RUP [1] e a vis\u00e3o de dados. \u2003\u2003Al\u00e9m disso, esse documento aborda uma representa\u00e7\u00e3o mais detalhada da arquitetura, as metas arquiteturais, restri\u00e7\u00f5es e aspectos acerca da qualidade, tamanho e desempenho do produto \u2003\u2003Sendo assim, esse documento serve de guia para o entendimento do design e desenvolvimento do projeto.","title":"Escopo"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#definicoes-acronimos-e-abreviacoes","text":"A tabela a seguir cont\u00e9m as defini\u00e7\u00f5es dos mais variados termos utilizados neste documento de arquitetura. Mais defini\u00e7\u00f5es sobre termos pertencentes ao dom\u00ednio do projeto podem ser encontrados no documento de L\u00e9xicos . Termo Descri\u00e7\u00e3o RUP Rational Unified Process MVC Model View Controller","title":"Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#visao-geral","text":"Esse documento de arquitetura \u00e9 composto pelos seguintes t\u00f3picos: Introdu\u00e7\u00e3o : Prov\u00ea uma vis\u00e3o ampla sobre o presente documento. Representa\u00e7\u00e3o da arquitetura : Descreve e representa a arquitetura escolhida para o projeto; Metas Arquiteturais e Restri\u00e7\u00f5es : Descreve as metas arquiteturais e as restri\u00e7\u00f5es que t\u00eam impacto significativo na arquitetura; Vis\u00e3o de Casos de Uso : Descreve e detalha os casos de uso; Vis\u00e3o L\u00f3gica : Descreve as partes arquitetonicamente significativas do modelo de projeto; Vis\u00e3o de Processos : Descreve a decomposi\u00e7\u00e3o do sistema em processos menores e seus agrupamentos; Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o : Descreve a disponibiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o para uso; Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o : Descreve a estrutura e decomposi\u00e7\u00e3o do modelo de implementa\u00e7\u00e3o do projeto; Vis\u00e3o de Dados : Descreve a persist\u00eancia de dados armazenados; Tamanho e Desempenho : Descreve as principais caracter\u00edsticas de dimensionamento afetam a arquitetura, bem como as restri\u00e7\u00f5es de desempenho; Qualidade : Descreve como a arquitetura contribui com as mais variadas caracter\u00edsticas de qualidade. Bibliografia : Fontes utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o desse artefato; Versionamento : Hist\u00f3rico de altera\u00e7\u00f5es do documento.","title":"Vis\u00e3o geral"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#representacao-da-arquitetura","text":"","title":"Representa\u00e7\u00e3o da arquitetura"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#back-end","text":"O NodeJs \u00e9 uma estrutura do lado do servidor, \u00fatil para construir aplica\u00e7\u00f5es altamente escal\u00e1veis, r\u00e1pidas e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o. O NodeJs foi projetado para lidar com facilidade com aplica\u00e7\u00f5es de entradas/sa\u00eddas intensivas que s\u00e3o projetadas na arquitetura bloqueante, blocking-thread. \"Embora o Nodejs possa servir fun\u00e7\u00f5es de maneira s\u00edncrona, ele geralmente executa opera\u00e7\u00f5es de forma ass\u00edncrona \" (Gackenheimer, Cory. Node.Js Recipes: A Problem-Solution Approach, 2013) . \u2003\u2003O \" Express.js \u00e9 um web framework que atua como uma camada no topo do Node.js, facilitando e deixando o desenvolvimento de APIs em node mais pr\u00e1tico\", (BARSOTI, N.; GIBERTONI, D. 2020) . Com o express fica mais f\u00e1cil organizar as funcionalidades da aplica\u00e7\u00e3o usando middleware e roteamento, contribuindo para a renderiza\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas HTML din\u00e2micas. \u2003\u2003O Sequelize Sequelize \u00e9 um Node.js ORM baseado em promises para Postgres, MySQL, MariaDB, SQLite e Microsoft SQL Server (SEQUELIZE ORG) . Essa tecnologia oferece suporte a transa\u00e7\u00f5es s\u00f3lidas, rela\u00e7\u00f5es, replica\u00e7\u00f5es de leituras. Al\u00e9m disso, essa tecnologia permite criar, buscar, alterar e remover dados da base de dados e, para isso utiliza m\u00e9todos JavaScript. O framework Sequelize permite tamb\u00e9m que os desenvolvedores modifiquem estruturas de tabelas e isso facilita bastante na cria\u00e7\u00e3o, popula\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o de banco de dados.","title":"Back-End"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#front-end","text":"O React.js \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o da camada de view no MVC, no front-end \u00e9 onde ocorre a intera\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es ao usu\u00e1rio da aplica\u00e7\u00e3o. React.js \u00e9 um framework Javascript utilizado para desenvolver interfaces com alto n\u00edvel de valor agregado e qualidade final no produto, com f\u00e1cil aprendizagem e facilidade de aplica\u00e7\u00e3o por parte da equipe.","title":"Front-End"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#banco-de-dados","text":"Segundo Andr\u00e9 Milani, \"O PostgreSQL \u00e9 um Sistema de Banco de Dados (SGBD) Relacional, utilizado para armazenar informa\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es de inform\u00e1tica em todas as \u00e1reas de neg\u00f3cios existentes\" (Milani, Andr\u00e9. PostgreSQL: Guia do Programador. Novatec. 2008) . O Sequelize integra muito bem com o Sequelize, tem uma imensa comunidade bastante ativa. A estabilidade do PostgreSQL \u00e9 um de seus recursos muito interessante, o mesmo foi projetado para ser capaz de executar no modelo 24/7 (24 horas por dia, sete dias por semana). Por essas caracter\u00edsticas esse Banco de Dados tem sido bastante utilizado no contexto geral de neg\u00f3cios, sites, lojas virtuais, portais ou solu\u00e7\u00f5es de inform\u00e1tica.","title":"Banco de Dados"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#metas-arquiteturais-e-restricoes","text":"","title":"Metas Arquiteturais e Restri\u00e7\u00f5es"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#metas","text":"Metas Descri\u00e7\u00e3o Responsividade A aplica\u00e7\u00e3o deve ser responsiva e ser us\u00e1vel em todas as interfaces sem que haja comprometimento nas fun\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o Usabilidade O usu\u00e1rio dever\u00e1 ser capaz de realizar as tarefas no menor tempo poss\u00edvel Escalabilidade A aplica\u00e7\u00e3o deve ser capaz de crescer junto com a ascens\u00e3o de novos usu\u00e1rios . Assim, como ser escal\u00e1vel para implementa\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades Seguran\u00e7a O aplicativo deve ser seguro e lidar com os dados confidenciais dos usu\u00e1rios com seguran\u00e7a","title":"Metas"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#restricoes","text":"Restri\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o P\u00fablico O aplicativo ser\u00e1 voltado para administradores , professores , pais e respons\u00e1veis por crian\u00e7as matriculadas no centro educacional que utiliza o aplicativo Curumim Conectividade \u00c9 necess\u00e1rio conex\u00e3o com a internet para usar a aplica\u00e7\u00e3o L\u00edngua A aplica\u00e7\u00e3o tem idioma somente para o portugu\u00eas do Brasil Prazo final O escopo proposto deve ser conclu\u00eddo at\u00e9 o final do curso, Arquitetura e Desenho de Software","title":"Restri\u00e7\u00f5es"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#visao-de-casos-de-uso","text":"Apresentando uma representa\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima do usu\u00e1rio , a vis\u00e3o de casos de uso auxilia no entendimento das intera\u00e7\u00f5es dos atores com o sistema de forma a descrever os cen\u00e1rios de uso da aplica\u00e7\u00e3o. O diagrama de casos de uso do projeto Curumim pode ser acessado pelo documento de casos de uso desenvolvido anteriormente. \u2003\u2003A seguir, tem-se uma descri\u00e7\u00e3o resumida dos casos de uso mais significativos do projeto, os quais contemplam as funcionalidades mais priorit\u00e1rias do sistema.","title":"Vis\u00e3o de Casos de Uso"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#descricao-dos-casos-de-uso-mais-significativos","text":"UC01 - Cadastrar crian\u00e7a : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator administrador e consiste em registrar uma crian\u00e7a dentro do sistema da aplica\u00e7\u00e3o com o objetivo de coloc\u00e1-la no banco de dados, tornando essa crian\u00e7a uma aluna no centro educacional . UC02 - Gerenciar turmas : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator administrador e consiste em fazer o gerenciamento das turmas . O centro educacional pode possuir diversas divis\u00f5es de alunos que estejam no mesmo n\u00edvel educacional, o que podemos definir como turmas , e esse caso de uso trata justamente do gerenciamento de todas essas divis\u00f5es por parte do administrador . UC03 - Cadastrar professor : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator administrador e consiste em registrar um professor dentro do sistema da aplica\u00e7\u00e3o com o objetivo de dar-lhe permiss\u00e3o \u00e0 funcionalidades na aplica\u00e7\u00e3o exclusivas do professor e cadastr\u00e1-lo no sistema. UC04 - Gerenciar eventos : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator administrador e consiste em fazer o gerenciamento de eventos . Durante toda a temporada escolar, diversos eventos podem acontecer. Para que respons\u00e1vel e professores tenham conhecimento desses eventos , o administrador pode fazer todo o gerenciamento com o objetivo de exp\u00f4-los na aplica\u00e7\u00e3o. UC05 - Gerenciar anota\u00e7\u00f5es sobre os alunos : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator professor e consiste em fazer o gerenciamento das anota\u00e7\u00f5es sobre os alunos de acordo com os acontecimentos di\u00e1rios observados pelo professor no centro educacional . UC06 - Gerenciar atividades da turma : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator professor e consiste em fazer o gerenciamento de atividades da turma com o objetivo de apresentar aos respons\u00e1veis as atividades que foram pedidas aos alunos do centro educacional . UC07 - Efetuar login: este caso de uso pode ser feito pelos atores professor , respons\u00e1vel e administrador , e consiste em se conectar \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o por parte desses atores, utilizando um registro pr\u00f3prio com seu devido usu\u00e1rio e senha. UC08 - Verificar senha: este caso de uso pode ser feito pelos atores professor , respons\u00e1vel e administrador , e consiste na verifica\u00e7\u00e3o da senha digitada por parte desses atores, para que possa se analisar se o seu registro inicial coincide com o digitado no momento. UC09 - Exibir mensagem de erro: este caso de uso pode ser feito pelos atores professor , respons\u00e1vel e administrador e consiste na exibi\u00e7\u00e3o de uma mensagem de erro, caso a senha digitada no caso de uso 07 ( UC07 ) n\u00e3o coincida com a senha registrada anteriormente. UC10 - Visualizar todas as minhas turmas : este caso de uso \u00e9 exclusivo do ator professor e consiste na visualiza\u00e7\u00e3o de todas as turmas por parte do professor para que ele possa analisar todos os aspectos que envolvem uma turma . UC11 - Lan\u00e7ar presen\u00e7a dos alunos : este caso de uso \u00e9 exclusivo para o ator professor e consiste em confirmar a presen\u00e7a de alunos \u00e0 aula. UC12 - Efetuar cadastro: este caso de uso \u00e9 exclusivo para o ator respons\u00e1vel , onde apenas um respons\u00e1vel pode realizar o seu cadastro na plataforma. UC13 - Conversar com o centro educacional : este caso consiste em um respons\u00e1vel entrar em contato com um professor ou administrador por meio do chat da plataforma. UC16 - Obter informa\u00e7\u00f5es da minha crian\u00e7a : o caso ocorre caso um respons\u00e1vel queira visualizar as presen\u00e7as , as atividades , a agenda , as anota\u00e7\u00f5es ou os eventos de sua crian\u00e7a . UC22 - Receber notifica\u00e7\u00f5es com informa\u00e7\u00f5es da minha crian\u00e7a : caso exista alguma informa\u00e7\u00e3o nova da crian\u00e7a o respons\u00e1vel deve ser notificado. UC23 - Receber relat\u00f3rios com o desempenho da minha crian\u00e7a : neste caso o respons\u00e1vel deve receber periodicamente relat\u00f3rios contendo informa\u00e7\u00f5es sobre o desempenho de sua crian\u00e7a .","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos casos de uso mais significativos"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#visao-logica","text":"A vis\u00e3o l\u00f3gica consiste na organiza\u00e7\u00e3o conceitual do projeto. O t\u00f3pico de vis\u00e3o l\u00f3gica \u00e9 utilizado para mostrar de forma a decompor o agrupamento dos subsistemas e pacotes da arquitetura do sistema. \u2003\u2003O projeto Curumim \u00e9 estruturado no padr\u00e3o MVC , o qual consiste em tr\u00eas camadas l\u00f3gicas que interagem entre si. Aqui dividimos os pacotes em agrupamentos l\u00f3gicos e apresentamos suas depend\u00eancias entre eles.","title":"Vis\u00e3o L\u00f3gica"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#diagrama-de-pacotes","text":"O diagrama de pacotes ser\u00e1 utilizado para representar a vis\u00e3o l\u00f3gica da arquitetura empregada no projeto Curumim pois aborda de forma bem decomposta as camadas e pacotes utilizados no sistema. \u2003\u2003A seguir, tem-se um melhor detalhamento desse diagrama de acordo com as duas frentes de implementa\u00e7\u00e3o do projeto.","title":"Diagrama de Pacotes"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#front-end_1","text":"Figura 01 : Diagrama de Pacotes - Front End \u2003\u2003O front-end, o qual cont\u00e9m a camada de view, \u00e9 respons\u00e1vel pela intera\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es ao usu\u00e1rio . Todas as pastas est\u00e3o alocadas de forma paralela no pacote App. O ponto de partida \u00e9 a pasta Routes , onde se tem as rotas e a chamada do conte\u00fado da aplica\u00e7\u00e3o, conte\u00fado esse que pode ser oriundo tanto dos arquivos da pasta Pages quanto da pasta Components . Al\u00e9m disso, temos as pastas de Assets e a Styles com car\u00e1ter de armazenamento de m\u00eddia est\u00e1tica e configura\u00e7\u00e3o de estilo, e a pasta Utils para fun\u00e7\u00f5es auxiliares ao projeto. Por fim temos a pasta Services respons\u00e1vel pela l\u00f3gica de comunica\u00e7\u00e3o com a API do sistema e da l\u00f3gica de autentica\u00e7\u00e3o.","title":"Front-End"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#back-end_1","text":"Figura 02 : Diagrama de Pacotes - Back End \u2003\u2003No back-end est\u00e1 contida a camada de controle (controller do MVC), onde os componentes recebem requisi\u00e7\u00f5es de componentes externos. Conforme o necess\u00e1rio, a camada de controle cuida das solicita\u00e7\u00f5es de requisi\u00e7\u00f5es enviadas pela vis\u00e3o. Segundo os autores do artigo, Arquitetura de Software de Refer\u00eancia para Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Governamentais. \u201cDeve-se considerar que a camada de controle \u00e9 respons\u00e1vel por colaborar com a camada de modelo.\u201d (XI Brazilian Symposium on Information System, Goi\u00e2nia, GO, Maio 26-29, 2015, p.81) [4] \u2003\u2003As classes de dom\u00ednio do sistema est\u00e3o contidas na camada de modelo (model do MVC), que cont\u00e9m, tamb\u00e9m, as rela\u00e7\u00f5es entre as classes bem como a defini\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o persistidas no banco de dados e suas regras. \u2003\u2003Controller e model est\u00e3o representadas no diagrama de pacotes pelos diret\u00f3rios controllers e models que est\u00e3o dentro do diret\u00f3rio app . \u2003\u2003Ainda no diret\u00f3rio app , est\u00e3o contidos os diret\u00f3rios middlewares e utils os quais cont\u00e9m classes que d\u00e3o aux\u00edlio \u00e0 camada de controle na aplica\u00e7\u00e3o das regras de neg\u00f3cios e dos padr\u00f5es de projeto . \u2003\u2003Paralelamente ao diret\u00f3rio app , est\u00e3o o diret\u00f3rio config , o qual cont\u00e9m defini\u00e7\u00f5es e vari\u00e1veis referentes a configura\u00e7\u00f5es de ambiente, autentica\u00e7\u00e3o e banco de dados, e o diret\u00f3rio database , o qual cont\u00e9m as regras de cria\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o de tabelas no diret\u00f3rio migrations e se estabelece a conex\u00e3o com o banco de dados. \u2003\u2003Todos os diret\u00f3rios citados acima s\u00e3o subdiret\u00f3rios do diret\u00f3rio src , o qual agrupa todo o c\u00f3digo fonte desenvolvido da aplica\u00e7\u00e3o. Esse diret\u00f3rio est\u00e1 em paralelo com o diret\u00f3rio node_modules , o qual \u00e9 composto dos m\u00f3dulos e bibliotecas da ferramenta Node.js .","title":"Back-End"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#diagrama-de-comunicacao","text":"Utilizados para definir e esclarecer fun\u00e7\u00f5es de objetos e classes, os diagramas de comunica\u00e7\u00e3o mostram as intera\u00e7\u00f5es entre objetos e/ou partes. Dessa forma, esses diagramas podem ser utilizados para complementar a representa\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o l\u00f3gica da arquitetura do projeto, visto que sua modelagem se deu forma a abordar um contexto mais macro do sistema mais focado na l\u00f3gica da aplica\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Tais artefatos podem ser acessados pelo documento dos diagramas de comunica\u00e7\u00e3o .","title":"Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#diagrama-de-estados","text":"Esses diagramas visam demonstrar as transi\u00e7\u00f5es entre os diferentes objetos que comp\u00f5em o sistema. E, seguindo a mesma linha do que foi citado no t\u00f3pico acima, tamb\u00e9m contribui para uma melhor representa\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o l\u00f3gica da arquitetura. \u2003\u2003Sendo assim, tais artefatos pode ser acessados pelo documento dos diagramas de estados .","title":"Diagrama de Estados"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#visao-de-processos","text":"A vis\u00e3o de Processo evidencia as a\u00e7\u00f5es processadas pelo sistema em tempo de execu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da aloca\u00e7\u00e3o de objetos e classes para tarefas. \u00c9 uma vis\u00e3o que permite a visualiza\u00e7\u00e3o das partes din\u00e2micas do sistema, onde \u00e9 evidenciado os processos, as threads e as intera\u00e7\u00f5es entre elas.","title":"Vis\u00e3o de Processos"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#diagrama-de-sequencia","text":"O diagrama de sequ\u00eancia \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de modelagem em UML bastante utilizada para demonstrar um conjunto de intera\u00e7\u00f5es entre os componentes de um sistema. Em nossa implementa\u00e7\u00e3o utilizamos de alguns diagramas de sequ\u00eancia para mostrar alguns processos de nosso sistema.","title":"Diagrama de Sequ\u00eancia"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#administrador-cadastrando-professor","text":"Figura 03: Diagrama de sequ\u00eancia do administrador cadastrando professor","title":"Administrador cadastrando Professor"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#administrador-cadastrando-evento","text":"Figura 04: Diagrama de sequ\u00eancia do administrador cadastrando evento","title":"Administrador cadastrando Evento"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#responsavel-fazendo-login","text":"Figura 05: Diagrama de sequ\u00eancia do guardian fazendo login","title":"Respons\u00e1vel fazendo Login"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#diagrama-de-atividades","text":"Se tratam de diagramas de comportamento UML que demonstram os fluxos de controle ou os fluxos de objetos focados na sequ\u00eancia e nas condi\u00e7\u00f5es de cada um de forma a elucidar o fluxo entre as a\u00e7\u00f5es de uma determinada atividade. \u2003\u2003Para complementar a representa\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de processos da arquitetura, e tomando uma abordagem com \u00eanfase no fluxo de controle de atividades, podem ser utilizados os diagramas de atividades desenvolvidos anteriormente.","title":"Diagrama de Atividades"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#visao-de-implantacao","text":"A vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o aborda a disponibiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o para uso. Dessa forma o seguinte fluxo elucida como se d\u00e1 a implanta\u00e7\u00e3o do projeto curumim: Desenvolvimento de funcionalidade: Etapa na qual os desenvolvedores aplicam as metodologias de acordo com as pol\u00edticas para criar novas funcionalidades; Pull-request para a branch develop: Um pull-request do c\u00f3digo desenvolvido \u00e9 criado para a branch de desenvolvimento; Build do software atrav\u00e9s de um sistema de integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Utilizando o GitHub, \u00e9 realizado o build da branch da nova funcionalidade para certificar a consist\u00eancia do c\u00f3digo da aplica\u00e7\u00e3o na branch de desenvolvimeto da nova funcionalidade; Realiza\u00e7\u00e3o de revis\u00e3o por pares: Os revisores avaliam se o que foi desenvolvido atendem aos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e est\u00e1 dentro dos padr\u00f5es; Mesclagem do c\u00f3digo na branch develop: \u00c9 realizada a mesclagem do c\u00f3digo desenvolvido com o da branch de desenvolvimento; Deploy do software para o ambiente de homologa\u00e7\u00e3o: \u00c9 realizado o deploy da branch de desenvolvimento para o ambiente de homologa\u00e7\u00e3o; Fechamento de Release: \u00c9 criada uma branch release para o fechamento de uma vers\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o; Mesclagem do c\u00f3digo na branch main: A branch release \u00e9 mesclada na branch main e, caso tenha ajustes, na de desenvolvimento; Deploy do software para o ambiente de produ\u00e7\u00e3o: \u00c9 realizado o deploy da branch main para o ambiente de produ\u00e7\u00e3o; \u2003\u2003Para tal implanta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o utilizadas as ferramentas Docker para padroniza\u00e7\u00e3o de recursos e empacotamento do software, GitHub para controle de vers\u00f5es e realiza\u00e7\u00e3o de rotinas CI/CD e Heroku para deploy da aplica\u00e7\u00e3o em homologa\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o.","title":"Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#visao-de-implementacao","text":"A vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o se caracteriza como uma das cinco vis\u00f5es de arquitetura de um sistema e sua finalidade \u00e9 captar as decis\u00f5es de arquitetura tomadas para a implementa\u00e7\u00e3o, buscando descrever como os artefatos de desenvolvimento est\u00e3o organizados. \u2003\u2003Geralmente, a vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o possui: Uma enumera\u00e7\u00e3o de todos os subsistemas no modelo de implementa\u00e7\u00e3o; Diagramas de componentes que ilustram os subsistemas, organizados em camadas e hierarquias; Ilustra\u00e7\u00f5es de depend\u00eancias de importa\u00e7\u00e3o entre subsistemas; \u2003\u2003Sendo considerado extremamente \u00fatil em quest\u00f5es relacionadas a atribui\u00e7\u00e3o do trabalho de implementa\u00e7\u00e3o a indiv\u00edduos e equipes, na avalia\u00e7\u00e3o da quantidade de c\u00f3digo que ser\u00e1 exclu\u00eddo, modificado ou desenvolvido e tamb\u00e9m para discuss\u00f5es a respeito de reutiliza\u00e7\u00e3o em larga escala e estrat\u00e9gias de release.","title":"Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#padrao-mvc","text":"","title":"Padr\u00e3o MVC"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#camadas","text":"Model: Essa camada na aplica\u00e7\u00e3o Curumim tem a responsabilidade de encapsular estados da aplica\u00e7\u00e3o, assim \u00e9 poss\u00edvel tratar modifica\u00e7\u00f5es de estado e notifica\u00e7\u00f5es de estado; View: Essa segunda camada tem como objetivo apresentar a interface para o usu\u00e1rio , na aplica\u00e7\u00e3o Curumim ela \u00e9 a principal respons\u00e1vel por mostrar informa\u00e7\u00f5es da Model para a interface do cliente; Controller: Essa \u00e9 camada que faz o interm\u00e9dio entre as camadas View e Model, assim mapeando as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio na view para poss\u00edveis mudan\u00e7as na Model;","title":"Camadas"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#conclusao","text":"Algumas literaturas ao falar do padr\u00e3o MVC acabam abordando a aplicabilidade dessa arquitetura principalmente a aplica\u00e7\u00f5es web, visto sua facilidade e flexibilidade de intera\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o de dados, al\u00e9m disso a arquitetura MVC tr\u00e1s alguns padr\u00f5es j\u00e1 conhecidos como os: GRASPs(Indire\u00e7\u00f5es e Controller) GoFs Estruturais (Facade) GoFs Comportamentais (Observer) \u2003\u2003 Essa foi a principal arquitetura aplicada no projeto Curumim, visto sua efici\u00eancia e simplicidade, e por fim trazendo um c\u00f3digo mais manuten\u00edvel [2] .","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#api","text":"API pode ser definida como um conjunto de protocolos e defini\u00e7\u00f5es usados na integra\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento de softwares de aplica\u00e7\u00f5es, permitindo que uma solu\u00e7\u00e3o ou servi\u00e7o se comunique com outros produtos e servi\u00e7os sem haver a necessidade de saber como eles foram implementados, simplificando assim o desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es. \u2003\u2003No projeto Curumim o objetivo da divis\u00e3o em camadas \u00e9 possibilitar a reutiliza\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o para diversas interfaces. Especificamente no back-end da aplica\u00e7\u00e3o a estrutura foi dividida em tr\u00eas componentes principais: Models: Assim como explicado no item anterior, tem a responsabilidade de encapsular os estados da aplica\u00e7\u00e3o; Controllers: Que realiza a ponte entre as Model e o cliente que consome a API; Middlewares: Que s\u00e3o representados por uma pipeline de processamentos, com fun\u00e7\u00f5es pr\u00e9-definidas que s\u00e3o handles, units e filters; Utils: Que auxilia a implementa\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de projetos provendo interfaces e classes mais complementares. \u2003\u2003O diagrama de componentes ilustra bem as camadas e subcamadas da aplica\u00e7\u00e3o. J\u00e1 para um melhor entendimento de cada subcamada se faz necess\u00e1rio uma an\u00e1lise do diagrama de classes o qual mostra com mais detalhes os m\u00e9todos e as rela\u00e7\u00f5es entre as classes contidas nas camadas de Model e Controller.","title":"API"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#visao-de-dados","text":"Enquanto a vis\u00e3o l\u00f3gica descreve como o sistema \u00e9 estruturado, a vis\u00e3o de dados vem com o objetivo de se tratar de uma especializa\u00e7\u00e3o nessa mesma vis\u00e3o l\u00f3gica. A ideia principal \u00e9 que essa vis\u00e3o seja utilizada se a persist\u00eancia for um aspecto realmente significativo do sistema e se a convers\u00e3o do modelo de design \u2014 para o modelo de dados \u2014 n\u00e3o for feita automaticamente pelos mecanimos de persist\u00eancia. \u00c9 poss\u00edvel considerar diversas vis\u00f5es, mas nem todas s\u00e3o relevantes, e a vis\u00e3o de dados muitas vezes \u00e9 considerada uma dessas opcionais. \u2003\u2003Tratamos dessa vis\u00e3o quando o sistema tem camadas de persist\u00eancia, visto que tamb\u00e9m ela cont\u00e9m um detalhamento do banco de dados. Um exemplo utilizado pelo projeto Curumim \u00e9 o modelo conceitual ( MER ), o Modelo de Entidade-Relacionamento. Um outro que podemos utilizar como refer\u00eancia nessa vis\u00e3o de dados, \u00e9 justamente o DER , o diagrama de Entidade-Relacionamento, que aborda uma forma de representar graficamente a modelagem do banco de dados. A figura abaixo representa o DER Conceitual. Figura 06: Diagrama Conceitual - DER \u2003\u2003Nota-se tamb\u00e9m que podemos citar o Diagrama L\u00f3gico ao entend\u00ea-lo como uma descri\u00e7\u00e3o de um banco de dados, se diferenciando do DER por ter um n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o menor. \u2003\u2003Por fim, parte dessa persist\u00eancia se encaixa no nosso projeto no Front-End quando o usu\u00e1rio , ap\u00f3s o login, fica com acesso cont\u00ednuo \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es. Para detalhar mais, basicamente um \"LocalStorage\" \u00e9 acionado, afim de conseguir identificar um \"token\", que \u00e9 uma identifica\u00e7\u00e3o individual dos usu\u00e1rios . Caso esse \"token\" seja identificado e realmente exista, a aplica\u00e7\u00e3o apresentar\u00e1 uma tela ao usu\u00e1rio , caso n\u00e3o, o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a tela de Login. Nesse caso, a persist\u00eancia \u00e9 um aspecto realmente significativo.","title":"Vis\u00e3o de Dados"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#tamanho-e-desempenho","text":"Levando em conta seus reposit\u00f3rios, ambos juntos d\u00e3o menos que 1GB, sendo que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a instala\u00e7\u00e3o de nenhum outro programa para seu funcionamento. \u2003\u2003Sobre o desempenho da aplica\u00e7\u00e3o, para que seja poss\u00edvel seu funcionamento, \u00e9 necess\u00e1rio conex\u00e3o com a internet e por ser uma PWA, a op\u00e7\u00e3o de dispositivo \u00e9 flex\u00edvel, podendo ser um dispositivo mobile ou um computador. Al\u00e9m disso, a aplica\u00e7\u00e3o deve suportar muitas conex\u00f5es simult\u00e2neas, por se tratar de uma plataforma que deve ser usada diariamente por um grupo de pessoas.","title":"Tamanho e Desempenho"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#qualidade","text":"A arquitetura adotada pelo grupo para constru\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o utiliza o padr\u00e3o MVC, possibilitando a divis\u00e3o dos principais componentes do projeto em camadas e subcamadas bem definidas, conferindo uma maior organiza\u00e7\u00e3o ao projeto e facilitando o desenvolvimento pelos diferentes integrantes do grupo. Foram seguidos alguns padr\u00f5es GRASP como o Controlador , o Inven\u00e7\u00e3o pura e o Polimorfismo . Para a manuten\u00e7\u00e3o, portabilidade e futuras features foram utilizados padr\u00f5es criacionais entre eles o Factory Method , o Abstract Factory e o Singleton . Al\u00e9m de serem seguidos alguns padr\u00f5es comportamentais capazes de trazer confiabilidade tais como o Command , o Iterator e o Observer . Crit\u00e9rios Descri\u00e7\u00e3o Portabilidade Em rela\u00e7\u00e3o a portabilidade o projeto foi baseado em divis\u00f5es entre o Front-end e o Back-end , sendo o Back-end nossa API, onde se localizar as principais features, pensando nesse modelo, qualquer outra stack pode consumir essa API, assim garantindo a portabilidade para v\u00e1rios Front-end diferentes. Seguran\u00e7a Na aplica\u00e7\u00e3o da API do Curumim foram adicionados alguns gatilhos que melhoram nossa seguran\u00e7a, principalmente no banco de dados, como a biblioteca bcrypt, al\u00e9m disso usamos um sistema de autentica\u00e7\u00e3o que usa token para verifica\u00e7\u00f5es, usando o JWT. Usabilidade Para a aplica\u00e7\u00e3o Curumim foi escolhido algumas stack bem utilizadas no mercado de trabalho para constru\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o web, focamos em uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o que foi o javascript com aux\u00edlios de bibliotecas e frameworks. Efici\u00eancia Utilizamos padr\u00f5es de projeto principalmente na API resolvendo um problema de design existente e a escolha por WebApp permite uma f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o por parte dos usu\u00e1rios . Manutenibilidade Foram utilizadas ferramentas populares no mercado o que tanto facilitou no desenvolvimento do projeto quanto poder\u00e1 facilitar futuras manuten\u00e7\u00f5es uma vez que existe uma grande comunidade de desenvolvedores, al\u00e9m de como j\u00e1 citado terem sido empregados padr\u00f5es de projeto que facilitam por terem caracteristicas como o alto desacoplamento. \u2003\u2003Para ter uma melhor vis\u00e3o dos principais requisitos n\u00e3o funcionais do projeto tem os documentos NFR-FRAMEWORK e a Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar .","title":"Qualidade"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#bibliografia","text":"[1] Vis\u00f5es Arquiteturais. Dispon\u00edvel em https://www.inf.ufpr.br/andrey/ci163/VisoesAl.pdf . Acesso em 29 set. 2021. [2] O que \u00e9 MVC?. Dispon\u00edvel em https://www.treinaweb.com.br/blog/o-que-e-mvc . Acesso em 02 de out. 2021 [3] UniGrade. Documento de Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: https://ads-unigrade-2019-1.github.io/Wiki/dinamica06/DAS/#7-visao-da-implementacao . Acesso em 02 de out. 2021 [4] SERRANO,Milene; SERRANO, Maur\u00edcio; CAVALCANTE, Andr\u00e9 Cruz. Arquitetura de Software deRefer\u00eancia para Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Governamentais. In: XI Brazilian Symposium on Information System, Goi\u00e2nia, Maio 26-29, 2015. Dispon\u00edvel em: https://sol.sbc.org.br/index.php/sbsi/article/view/5886/5784 . Acesso em: 04/10/2021 [5] Documento de Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/guidelines/software_architecture_document_F4C93435.html . Acesso em: 04 de out. de 2021. [6] Gackenheimer, Cory. Node.Js Recipes: A Problem-Solution Approach. Apress; 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 23 out 2013. Dispon\u00edvel em https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&lr=&id=6VTBAQAAQBAJ&oi=fnd&pg=PP3&dq=whats+this+node+js&ots=oCJUN2cXNE&sig=cTq2dgKCdbDI35etZ6WIbh1uj5U#v=onepage&q=whats%20this%20node%20js&f=false . Acesso em: 14 de out. de 2021. [7] BARSOTI, N.; GIBERTONI, D. IMPACTO QUE O SEQUELIZE TRAZ PARA O DESENVOLVIMENTO DE UMA API CONSTRU\u00cdDA EM NODE.JS COM EXPRESS.JS. Revista Interface Tecnol\u00f3gica, [S. l.], v. 17, n. 2, p. 231-243, 2020. DOI: 10.31510/infa.v17i2.964. Dispon\u00edvel em: https://revista.fatectq.edu.br/index.php/interfacetecnologica/article/view/964. Acesso em: 14 out. 2021. [8] Milani, Andr\u00e9. PostgreSQL: guia do programador. S\u00e3o Paulo. Novatec, 2008. Dispon\u00edvel em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&lr=&id=eb7fXbM70F4C&oi=fnd&pg=PA19&dq=postgresql&ots=FWcgYx_Oo1&sig=8Qv1Kfrdfj9Bzqz7ywREjIgBYZM#v=onepage&q=postgresql&f=false Acesso em: 14/10/2021. [9] Sequelize ORG. Documenta\u00e7\u00e3o do Sequelize. Dispon\u00edvel em: https://sequelize.org/ . Acesso em: 14/10/2021 [10] Documento de Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/guidelines/software_architecture_document_F4C93435.html . Acesso em: 04 de out. de 2021. [11] Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 14 de out. 2021. [12] \"Diretriz. Vis\u00e3o Arquitetural\". Dispon\u00edvel em https://www.trt9.jus.br/pds/pdstrt9/guidances/guidelines/architectural_view_FF6EDA37.html . Acesso em 14 de out. 2021. [13] \"Artefato: Documento de Arquitetura de Software\". Dispon\u00edvel em https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/workproducts/rup_software_architecture_document_C367485C.html?nodeId=8d5440e6 . Acesso em 14 de out. 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/arquitetura/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 29/09/2021 Abertura do documento e inclus\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Daniel Porto 1.1 02/10/2021 Criando t\u00f3pico de vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o Francisco Ferreira e Nilo Mendon\u00e7a 1.2 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o da estrutura Vis\u00e3o L\u00f3gica Bruno F\u00e9lix e Edson Soares 1.3 04/10/2021 Adi\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Processos Jo\u00e3o Pedro, Enzo Gabriel 1.4 05/10/2021 Argumenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o L\u00f3gica (Intro/backend) Bruno F\u00e9lix e Edson Soares 1.5 05/10/2021 Inser\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Front End da Vis\u00e3o L\u00f3gica Bruno F\u00e9lix 1.6 05/10/2021 Adi\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o dos casos de uso Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 1.7 08/10/2021 Ajustes das vis\u00f5es de casos de uso, l\u00f3gica, de processos e de implementa\u00e7\u00e3o Daniel Porto 1.8 10/10/2021 Criando t\u00f3pico de qualidade Francisco Ferreira e Nilo Mendon\u00e7a 1.9 14/10/2021 Representa\u00e7\u00e3o da arquitetura: Backend, Banco de Dados, Metas e Restri\u00e7\u00f5es Edson Soares 2.0 14/10/2021 Representa\u00e7\u00e3o da arquitetura: Frontend Bruno F\u00e9lix 2.1 14/10/2021 Revis\u00e3o do t\u00f3pico de qualidade Daniel Porto, Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 14/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Vis\u00e3o de Dados Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 2.3 14/10/2021 Adi\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do diagrama de pacotes Daniel Porto 2.4 15/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do tamanho e desempenho Jo\u00e3o Pedro, Enzo Gabriel","title":"Versionamento"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/reutilizacao/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003A reutiliza\u00e7\u00e3o de software aborda os conceitos inerentes ao que tange todo o tipo de reuso ou reaproveitamento de conceitos, produtos ou solu\u00e7\u00f5es previamente elaboradas ou adquiridas para a cria\u00e7\u00e3o de novos. Tem o objetivo de prover formas para se aumentar a qualidade de produtos de softwares bem como a economia e a produtividade durante o processo de desenvolvimento [1] . \u2003\u2003Sendo assim, o presente documento tem como objetivo elucidar e descrever algumas partes onde se pode observar a utiliza\u00e7\u00e3o da reutiliza\u00e7\u00e3o ao longo do projeto Curumim. C\u00f3digo \u2003\u2003No que se refere ao c\u00f3digo do projeto propriamente dito, podem ser citados alguns dos padr\u00f5es de projetos que foram aplicados que colaboram de forma muito agregadora para as pr\u00e1ticas de reutiliza\u00e7\u00e3o. Seguem alguns exemplos: Middlewares: Os middlewares desenvolvidos na API conferem uma \u00f3tima forma de reutiliza\u00e7\u00e3o de software visto que um middleware pode ser utilizado de forma desacoplada em diferentes rotas e em diferentes contextos. ProjectInteface: A classe ProjectInterface confere uma interface para a aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o state . Essa classe ir\u00e1 definir os m\u00e9todos que ser\u00e3o utilizados pelas classes ActivityController e EventController de acordo com o estado vigente da classe ProjectController . global-styles: J\u00e1 no front-end , o arquivo global-styles.css ser\u00e1 utilizado ao longo de todo o c\u00f3digo do projeto, sendo acessado e aplicado em muitos elementos do sistema. components: Tamb\u00e9m no front-end , com a utiliza\u00e7\u00e3o da biblioteca React, foram desenvolvidos alguns componentes encapsulados que ser\u00e3o utilizados em muitos lugares no c\u00f3digo do front. Podem-se tomar como exemplos mais espec\u00edficos os componentes header e sidebar . Docker \u2003\u2003Abordando um pouco o contexto de ambiente de desenvolvimento, \u00e9 importante citar a utiliza\u00e7\u00e3o do Docker. O Docker \u00e9 uma plataforma que visa a cria\u00e7\u00e3o, a testagem e a implementa\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es em ambiente separado e isolado na m\u00e1quina original, um container [2] . Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel para os desenvolvedores uma maior padroniza\u00e7\u00e3o dos recursos que ser\u00e3o utilizados e facilita muito o fluxo de trabalho. Isso implica num empacotamento de maior qualidade visto a uniformidade entre os ambientes utilizados pelos desenvolvedores que comp\u00f5em uma equipe. \u2003\u2003No back-end foi configurado um Docker com a vers\u00e3o alpine do Node.js. J\u00e1 no front-end o Docker foi configurado com React.js a partir de uma imagem Node.js b\u00e1sica. Tais configura\u00e7\u00f5es podem ser melhor visualizadas a partir do Dockerfile do back-end e do Dockerfile do front-end . \u2003\u2003Al\u00e9m disso, \u00e9 feito o uso do Docker Compose que age, basicamente, como o orquestrador de containers do Docker, organizando e gerenciando as inst\u00e2ncias do Docker utilizadas na aplica\u00e7\u00e3o [3] . As configura\u00e7\u00f5es do Docker Compose podem ser acessadas pelos documentos: docker-compose.yml do back-end e docker-compose.yml do front-end . Node.js \u2003\u2003O Node.js \u00e9 um interpretador JavaScript que trabalha de forma ass\u00edncrona permitindo aos desenvolvedores a cria\u00e7\u00e3o de todo tipo de aplica\u00e7\u00e3o e ferramentas do lado servidor (back-end) [4] . \u2003\u2003Do ponto de vista de reutiliza\u00e7\u00e3o, o Node permite a utiliza\u00e7\u00e3o de in\u00fameras bibliotecas e ferramentas, bem como frameworks como o Express, o qual oferece solu\u00e7\u00f5es para gerenciamento de requisi\u00e7\u00f5es de diferentes verbos HTTP em diferentes URLs, integra\u00e7\u00e3o de \"view engines\" para inserir dados nos templates, entre outros [4] . \u2003\u2003A utiliza\u00e7\u00e3o do Express no projeto pode ser visualizada no arquivo app da API , onde ocorre a sua importa\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o e no arquivo de rotas da API , onde as rotas s\u00e3o tratadas com aplica\u00e7\u00f5es de middlewares conforme proporciona o framework. \u2003\u2003Al\u00e9m disso, pode se notar uma grande forma de reutiliza\u00e7\u00e3o de software no projeto a partir da utiliza\u00e7\u00e3o do Sequelize, que se trata de um ORM (Object/Relational Mapper), e \u00e9 utilizado para simplificar de forma a abstrair as manipula\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es com o banco de dados. Sua utiliza\u00e7\u00e3o pode ser conferida nos arquivos de migrations contidos no diret\u00f3rio migrations e no index do banco de dados onde s\u00e3o inicializadas a models e suas rela\u00e7\u00f5es. React.js \u2003\u2003J\u00e1 no front-end da aplica\u00e7\u00e3o, pode-se citar a utiliza\u00e7\u00e3o da biblioteca JavaScript React que visa facilitar a cria\u00e7\u00e3o de UIs interativas. Permite um desenvolvimento baseado em componentes [5] o que colabora muito significativamente com as pr\u00e1ticas de reutiliza\u00e7\u00e3o de software. Bibliografia [1] DEVMEDIA. Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software - Revista Engenharia de Software Magazine 39. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/reutilizacao-de-software-revista-engenharia-de-software-magazine-39/21956 . Acesso em: 13 de outubro. 2021. [2] GOMES, Pedro. Afinal, o que \u00e9 Docker?. opservices, 2018. Dispon\u00edvel em: https://www.opservices.com.br/o-que-e-docker/ . Acesso em: 13 de outubro. 2021. [3] DOCKER. Overview of Docker Compose. Dispon\u00edvel em: https://docs.docker.com/compose/ . Acesso em: 13 de outubro. 2021. [4] MOZILLA. Introdu\u00e7\u00e3o Express/Node. Dispon\u00edvel em: https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Learn/Server-side/Express_Nodejs/Introduction . Acesso em: 13 de outubro. 2021. [5] REACT. React \u2013 Uma biblioteca JavaScript para criar interfaces de usu\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: https://pt-br.reactjs.org/ . Acesso em: 13 de outubro. 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 13/10/2021 Identifica\u00e7\u00e3o de reutiliza\u00e7\u00f5es no projeto Todos os integrantes 1.0 13/10/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 14/10/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno Felix, Jo\u00e3o Pedro","title":"Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/reutilizacao/#introducao","text":"A reutiliza\u00e7\u00e3o de software aborda os conceitos inerentes ao que tange todo o tipo de reuso ou reaproveitamento de conceitos, produtos ou solu\u00e7\u00f5es previamente elaboradas ou adquiridas para a cria\u00e7\u00e3o de novos. Tem o objetivo de prover formas para se aumentar a qualidade de produtos de softwares bem como a economia e a produtividade durante o processo de desenvolvimento [1] . \u2003\u2003Sendo assim, o presente documento tem como objetivo elucidar e descrever algumas partes onde se pode observar a utiliza\u00e7\u00e3o da reutiliza\u00e7\u00e3o ao longo do projeto Curumim.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/reutilizacao/#codigo","text":"No que se refere ao c\u00f3digo do projeto propriamente dito, podem ser citados alguns dos padr\u00f5es de projetos que foram aplicados que colaboram de forma muito agregadora para as pr\u00e1ticas de reutiliza\u00e7\u00e3o. Seguem alguns exemplos: Middlewares: Os middlewares desenvolvidos na API conferem uma \u00f3tima forma de reutiliza\u00e7\u00e3o de software visto que um middleware pode ser utilizado de forma desacoplada em diferentes rotas e em diferentes contextos. ProjectInteface: A classe ProjectInterface confere uma interface para a aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o state . Essa classe ir\u00e1 definir os m\u00e9todos que ser\u00e3o utilizados pelas classes ActivityController e EventController de acordo com o estado vigente da classe ProjectController . global-styles: J\u00e1 no front-end , o arquivo global-styles.css ser\u00e1 utilizado ao longo de todo o c\u00f3digo do projeto, sendo acessado e aplicado em muitos elementos do sistema. components: Tamb\u00e9m no front-end , com a utiliza\u00e7\u00e3o da biblioteca React, foram desenvolvidos alguns componentes encapsulados que ser\u00e3o utilizados em muitos lugares no c\u00f3digo do front. Podem-se tomar como exemplos mais espec\u00edficos os componentes header e sidebar .","title":"C\u00f3digo"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/reutilizacao/#docker","text":"Abordando um pouco o contexto de ambiente de desenvolvimento, \u00e9 importante citar a utiliza\u00e7\u00e3o do Docker. O Docker \u00e9 uma plataforma que visa a cria\u00e7\u00e3o, a testagem e a implementa\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es em ambiente separado e isolado na m\u00e1quina original, um container [2] . Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel para os desenvolvedores uma maior padroniza\u00e7\u00e3o dos recursos que ser\u00e3o utilizados e facilita muito o fluxo de trabalho. Isso implica num empacotamento de maior qualidade visto a uniformidade entre os ambientes utilizados pelos desenvolvedores que comp\u00f5em uma equipe. \u2003\u2003No back-end foi configurado um Docker com a vers\u00e3o alpine do Node.js. J\u00e1 no front-end o Docker foi configurado com React.js a partir de uma imagem Node.js b\u00e1sica. Tais configura\u00e7\u00f5es podem ser melhor visualizadas a partir do Dockerfile do back-end e do Dockerfile do front-end . \u2003\u2003Al\u00e9m disso, \u00e9 feito o uso do Docker Compose que age, basicamente, como o orquestrador de containers do Docker, organizando e gerenciando as inst\u00e2ncias do Docker utilizadas na aplica\u00e7\u00e3o [3] . As configura\u00e7\u00f5es do Docker Compose podem ser acessadas pelos documentos: docker-compose.yml do back-end e docker-compose.yml do front-end .","title":"Docker"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/reutilizacao/#nodejs","text":"O Node.js \u00e9 um interpretador JavaScript que trabalha de forma ass\u00edncrona permitindo aos desenvolvedores a cria\u00e7\u00e3o de todo tipo de aplica\u00e7\u00e3o e ferramentas do lado servidor (back-end) [4] . \u2003\u2003Do ponto de vista de reutiliza\u00e7\u00e3o, o Node permite a utiliza\u00e7\u00e3o de in\u00fameras bibliotecas e ferramentas, bem como frameworks como o Express, o qual oferece solu\u00e7\u00f5es para gerenciamento de requisi\u00e7\u00f5es de diferentes verbos HTTP em diferentes URLs, integra\u00e7\u00e3o de \"view engines\" para inserir dados nos templates, entre outros [4] . \u2003\u2003A utiliza\u00e7\u00e3o do Express no projeto pode ser visualizada no arquivo app da API , onde ocorre a sua importa\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o e no arquivo de rotas da API , onde as rotas s\u00e3o tratadas com aplica\u00e7\u00f5es de middlewares conforme proporciona o framework. \u2003\u2003Al\u00e9m disso, pode se notar uma grande forma de reutiliza\u00e7\u00e3o de software no projeto a partir da utiliza\u00e7\u00e3o do Sequelize, que se trata de um ORM (Object/Relational Mapper), e \u00e9 utilizado para simplificar de forma a abstrair as manipula\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es com o banco de dados. Sua utiliza\u00e7\u00e3o pode ser conferida nos arquivos de migrations contidos no diret\u00f3rio migrations e no index do banco de dados onde s\u00e3o inicializadas a models e suas rela\u00e7\u00f5es.","title":"Node.js"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/reutilizacao/#reactjs","text":"J\u00e1 no front-end da aplica\u00e7\u00e3o, pode-se citar a utiliza\u00e7\u00e3o da biblioteca JavaScript React que visa facilitar a cria\u00e7\u00e3o de UIs interativas. Permite um desenvolvimento baseado em componentes [5] o que colabora muito significativamente com as pr\u00e1ticas de reutiliza\u00e7\u00e3o de software.","title":"React.js"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/reutilizacao/#bibliografia","text":"[1] DEVMEDIA. Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software - Revista Engenharia de Software Magazine 39. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/reutilizacao-de-software-revista-engenharia-de-software-magazine-39/21956 . Acesso em: 13 de outubro. 2021. [2] GOMES, Pedro. Afinal, o que \u00e9 Docker?. opservices, 2018. Dispon\u00edvel em: https://www.opservices.com.br/o-que-e-docker/ . Acesso em: 13 de outubro. 2021. [3] DOCKER. Overview of Docker Compose. Dispon\u00edvel em: https://docs.docker.com/compose/ . Acesso em: 13 de outubro. 2021. [4] MOZILLA. Introdu\u00e7\u00e3o Express/Node. Dispon\u00edvel em: https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Learn/Server-side/Express_Nodejs/Introduction . Acesso em: 13 de outubro. 2021. [5] REACT. React \u2013 Uma biblioteca JavaScript para criar interfaces de usu\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: https://pt-br.reactjs.org/ . Acesso em: 13 de outubro. 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"arquitetura-reutilizacao/reutilizacao/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 13/10/2021 Identifica\u00e7\u00e3o de reutiliza\u00e7\u00f5es no projeto Todos os integrantes 1.0 13/10/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 14/10/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno Felix, Jo\u00e3o Pedro","title":"Versionamento"},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O Design Sprint pode ser definido como uma metodologia centrada no usu\u00e1rio, colaborativa, pr\u00e1tica e iterativa. Possui bases nas metodologias \u00e1geis e no design thinking e visa permitir que as equipes possam criar e prototipar solu\u00e7\u00f5es de forma r\u00e1pida e eficiente. O Design Sprint foi concebido e anunciado pela Google Ventures , um bra\u00e7o do Google criado em 2009, que atua de forma independente e procura acelerar empresas que possam ter futuro, em diversas \u00e1reas como em biotecnologia, hardware, cuidados de sa\u00fade, software e internet. \u2003\u2003O processo utilizado pelo Design Sprint possui bastante semelhan\u00e7a com as premissas do Lean Startup , que basicamente busca a realiza\u00e7\u00e3o de teste de hip\u00f3teses de forma r\u00e1pida e assim acelerar o aprendizado. \u2003\u2003o Design Sprint \u00e9 um processo de 5 dias, afim de se resolver processos mais cr\u00edticos do projeto sobre design, prot\u00f3tipos e teste de ideias. Metodologia \u2003\u2003 A ideia principal \u00e9 que essa essas sprints sejam vers\u00e1teis. Com isso, podemos moldar e encurtar trabalhos que antes levariam meses, mas n\u00e3o passaram de semanas para que pud\u00e9ssemos efetuar todos os passos, que s\u00e3o: Entender ( Unpack ): A ideia aqui \u00e9 colocar na mesa um compilado de ideias, mapeando o problema principal e escolhendo um ponto importante para focar. Esbo\u00e7ar ( Sketch ): Na parte do Sketch , cada integrante do grupo prop\u00f4s um Rich Picture, ap\u00f3s cada um ter tido uma avalia\u00e7\u00e3o individual da etapa anterior. Decidir ( Decision ): Definimos aqui a escolha do melhor Rich Picture. Prototipar ( Prototype ): De longe, a etapa que mais nos tomou tempo. Fizemos todo o prot\u00f3tipo de baixa e alta fidelidade , com todas as telas inclu\u00eddas, o que nos tomou um tempo maior que o esperado, mas como tivemos uma certa agilidade nas etapas anteriores, terminamos em tempo h\u00e1bil. O planejamento e resultados dos testes podem ser conferidos aqui . Realiza\u00e7\u00e3o de cada fase \u2003\u2003Seguem as datas e os artefatos feitos de quando fizemos cada etapa: 1. Entender ( Unpack ): realizado em 27/07/2021. O primeiro exerc\u00edcio da etapa do Unpack foi a realiza\u00e7\u00e3o do Brainstorming, como t\u00e9cnica para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Brainstorming Ap\u00f3s isso, ficou proposto para que cada integrante fizesse um mapa mental, com o objetivo de observar a ilustra\u00e7\u00e3o de cada um sobre o que foi pensado. Mapas Mentais Tamb\u00e9m tivemos o 5W2H, como artefato para compreender melhor o projeto, entender o problema e nossos objetivos para resolv\u00ea-lo. 5W2H 2. Esbo\u00e7ar ( Sketch ): realizado em 28/07/2021. Um dia depois, realizamos o Sketch iniciando com as constru\u00e7\u00f5es das Rich Pictures. Cada integrante ficou respons\u00e1vel pela confec\u00e7\u00e3o de pelo menos um. Rich Pictures Com o objetivo de tamb\u00e9m realizar a introspec\u00e7\u00e3o, criamos algumas personas para que pud\u00e9ssemos melhor avaliar os requisitos n\u00e3o-funcionais a serem elicitados. Personas Introspec\u00e7\u00e3o 3. Decidir ( Decision ): realizado em 29/07/2021. Nessa etapa, o grupo definiu o melhor Rich Picture (que melhor representava o que planejamos), alinhado juntamente com a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, que utilizamos o MoscoW e o First Things First. Al\u00e9m disso, utilizamos o artefato de argumenta\u00e7\u00e3o para decidir sobre aspectos importantes do projeto e criamos os storyboards. Storyboards Rich Pictures MoscoW First Things First Argumenta\u00e7\u00e3o 4. Prototipar ( Prototype ): realizado do dia 30/07/2021 ao dia 03/08/2021. Realizamos a cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa e alta fidelidade para mostrar uma representa\u00e7\u00e3o mais fiel do que ser\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o. Prot\u00f3tipos 5. Testes de Usabilidade Tamb\u00e9m fizemos alguns testes com o nosso prot\u00f3tipo de alta fidelidade , buscando analisar poss\u00edveis defeitos e melhorias a serem feitas na hora da cria\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o. Testes de Usabilidade Adapta\u00e7\u00f5es \u2003\u2003 Uma das grandes caracter\u00edsticas do Design Sprint \u00e9 que ele pode ser bem vers\u00e1til. Dessa forma, a adapta\u00e7\u00e3o constante foi algo recorrente no nosso processo. A iniciar pelo tempo, devido a diverg\u00eancias e outras atividades dos membros do grupo, 5 dias n\u00e3o foram suficientes \u2014 sobretudo no prot\u00f3tipo de alta fidelidade , o que implicou tamb\u00e9m nos testes de usabilidade. Adaptamos tamb\u00e9m o tempo dos storyboards, que n\u00e3o foram feitos em tempo previsto. Bibliografia Documento Design Sprint do projeto QRod\u00edzio ; Documento Design Sprint do projeto Stock ; \"The Design Sprint\". Dispon\u00edvel em https://www.gv.com/sprint/ . Acesso em: 05 ago. 2021. Google Design Sprint. Dispon\u00edvel em https://brasil.uxdesign.cc/google-design-sprint-como-funciona-e-como-aplicar-no-seu-projeto-279107363659 . Acesso em: 26 ago. 2021. CHIEF OF DESIGN. O que \u00e9 e para que serve o Design Sprint Google?. Dispon\u00edvel em https://www.chiefofdesign.com.br/design-sprint/ . Acesso em: 26 ago. 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 0.1 26/07/2021 Planejamento do Design Sprint Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson Soares, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Gabriel Bonif\u00e1cio, Mateus Oliveira e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 05/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e data de realiza\u00e7\u00e3o de cada fase Gabriel Bonif\u00e1cio 2.0 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias dos documentos, da se\u00e7\u00e3o de adapta\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.1 09/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 26/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es nos textos, refer\u00eancias e links com outros artefatos Nilo Mendon\u00e7a, Bruno F\u00e9lix 2.3 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Documento de Design Sprint"},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/#introducao","text":"O Design Sprint pode ser definido como uma metodologia centrada no usu\u00e1rio, colaborativa, pr\u00e1tica e iterativa. Possui bases nas metodologias \u00e1geis e no design thinking e visa permitir que as equipes possam criar e prototipar solu\u00e7\u00f5es de forma r\u00e1pida e eficiente. O Design Sprint foi concebido e anunciado pela Google Ventures , um bra\u00e7o do Google criado em 2009, que atua de forma independente e procura acelerar empresas que possam ter futuro, em diversas \u00e1reas como em biotecnologia, hardware, cuidados de sa\u00fade, software e internet. \u2003\u2003O processo utilizado pelo Design Sprint possui bastante semelhan\u00e7a com as premissas do Lean Startup , que basicamente busca a realiza\u00e7\u00e3o de teste de hip\u00f3teses de forma r\u00e1pida e assim acelerar o aprendizado. \u2003\u2003o Design Sprint \u00e9 um processo de 5 dias, afim de se resolver processos mais cr\u00edticos do projeto sobre design, prot\u00f3tipos e teste de ideias.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/#metodologia","text":"A ideia principal \u00e9 que essa essas sprints sejam vers\u00e1teis. Com isso, podemos moldar e encurtar trabalhos que antes levariam meses, mas n\u00e3o passaram de semanas para que pud\u00e9ssemos efetuar todos os passos, que s\u00e3o: Entender ( Unpack ): A ideia aqui \u00e9 colocar na mesa um compilado de ideias, mapeando o problema principal e escolhendo um ponto importante para focar. Esbo\u00e7ar ( Sketch ): Na parte do Sketch , cada integrante do grupo prop\u00f4s um Rich Picture, ap\u00f3s cada um ter tido uma avalia\u00e7\u00e3o individual da etapa anterior. Decidir ( Decision ): Definimos aqui a escolha do melhor Rich Picture. Prototipar ( Prototype ): De longe, a etapa que mais nos tomou tempo. Fizemos todo o prot\u00f3tipo de baixa e alta fidelidade , com todas as telas inclu\u00eddas, o que nos tomou um tempo maior que o esperado, mas como tivemos uma certa agilidade nas etapas anteriores, terminamos em tempo h\u00e1bil. O planejamento e resultados dos testes podem ser conferidos aqui .","title":"Metodologia"},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/#realizacao-de-cada-fase","text":"Seguem as datas e os artefatos feitos de quando fizemos cada etapa:","title":"Realiza\u00e7\u00e3o de cada fase"},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/#1-entender-unpack-realizado-em-27072021","text":"O primeiro exerc\u00edcio da etapa do Unpack foi a realiza\u00e7\u00e3o do Brainstorming, como t\u00e9cnica para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Brainstorming Ap\u00f3s isso, ficou proposto para que cada integrante fizesse um mapa mental, com o objetivo de observar a ilustra\u00e7\u00e3o de cada um sobre o que foi pensado. Mapas Mentais Tamb\u00e9m tivemos o 5W2H, como artefato para compreender melhor o projeto, entender o problema e nossos objetivos para resolv\u00ea-lo. 5W2H","title":"1. Entender (Unpack): realizado em 27/07/2021."},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/#2-esbocar-sketch-realizado-em-28072021","text":"Um dia depois, realizamos o Sketch iniciando com as constru\u00e7\u00f5es das Rich Pictures. Cada integrante ficou respons\u00e1vel pela confec\u00e7\u00e3o de pelo menos um. Rich Pictures Com o objetivo de tamb\u00e9m realizar a introspec\u00e7\u00e3o, criamos algumas personas para que pud\u00e9ssemos melhor avaliar os requisitos n\u00e3o-funcionais a serem elicitados. Personas Introspec\u00e7\u00e3o","title":"2. Esbo\u00e7ar (Sketch): realizado em 28/07/2021."},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/#3-decidir-decision-realizado-em-29072021","text":"Nessa etapa, o grupo definiu o melhor Rich Picture (que melhor representava o que planejamos), alinhado juntamente com a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, que utilizamos o MoscoW e o First Things First. Al\u00e9m disso, utilizamos o artefato de argumenta\u00e7\u00e3o para decidir sobre aspectos importantes do projeto e criamos os storyboards. Storyboards Rich Pictures MoscoW First Things First Argumenta\u00e7\u00e3o","title":"3. Decidir (Decision): realizado em 29/07/2021."},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/#4-prototipar-prototype-realizado-do-dia-30072021-ao-dia-03082021","text":"Realizamos a cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa e alta fidelidade para mostrar uma representa\u00e7\u00e3o mais fiel do que ser\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o. Prot\u00f3tipos","title":"4. Prototipar (Prototype): realizado do dia 30/07/2021 ao dia 03/08/2021."},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/#5-testes-de-usabilidade","text":"Tamb\u00e9m fizemos alguns testes com o nosso prot\u00f3tipo de alta fidelidade , buscando analisar poss\u00edveis defeitos e melhorias a serem feitas na hora da cria\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o. Testes de Usabilidade","title":"5. Testes de Usabilidade"},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/#adaptacoes","text":"Uma das grandes caracter\u00edsticas do Design Sprint \u00e9 que ele pode ser bem vers\u00e1til. Dessa forma, a adapta\u00e7\u00e3o constante foi algo recorrente no nosso processo. A iniciar pelo tempo, devido a diverg\u00eancias e outras atividades dos membros do grupo, 5 dias n\u00e3o foram suficientes \u2014 sobretudo no prot\u00f3tipo de alta fidelidade , o que implicou tamb\u00e9m nos testes de usabilidade. Adaptamos tamb\u00e9m o tempo dos storyboards, que n\u00e3o foram feitos em tempo previsto.","title":"Adapta\u00e7\u00f5es"},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/#bibliografia","text":"Documento Design Sprint do projeto QRod\u00edzio ; Documento Design Sprint do projeto Stock ; \"The Design Sprint\". Dispon\u00edvel em https://www.gv.com/sprint/ . Acesso em: 05 ago. 2021. Google Design Sprint. Dispon\u00edvel em https://brasil.uxdesign.cc/google-design-sprint-como-funciona-e-como-aplicar-no-seu-projeto-279107363659 . Acesso em: 26 ago. 2021. CHIEF OF DESIGN. O que \u00e9 e para que serve o Design Sprint Google?. Dispon\u00edvel em https://www.chiefofdesign.com.br/design-sprint/ . Acesso em: 26 ago. 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/design-sprint/doc-design-sprint/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 0.1 26/07/2021 Planejamento do Design Sprint Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson Soares, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Gabriel Bonif\u00e1cio, Mateus Oliveira e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 05/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e data de realiza\u00e7\u00e3o de cada fase Gabriel Bonif\u00e1cio 2.0 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias dos documentos, da se\u00e7\u00e3o de adapta\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.1 09/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 26/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es nos textos, refer\u00eancias e links com outros artefatos Nilo Mendon\u00e7a, Bruno F\u00e9lix 2.3 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Versionamento"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/","text":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O presente documento visa o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o a partir do teste de usabilidade do prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido pela equipe. Metodologia \u2003\u2003A metodologia utilizada para planejar a avalia\u00e7\u00e3o foi baseada no m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel, pois ele avalia a usabilidade de um design de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador representado em papel (Snyder, 2003). \u2003\u2003No nosso caso, ao inv\u00e9s de aplicarmos este m\u00e9todo em um prot\u00f3tipo em papel, utilizamos o m\u00e9todo em nosso prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizando a plataforma Usability Hub . Atividade Tarefa Prepara\u00e7\u00e3o Definir tarefas para o participante executar Definir o perfil do participante e recrut\u00e1-lo Criar prot\u00f3tipo de alta fidelidade para executar as tarefas Coleta de dados & Interpreta\u00e7\u00e3o O participante deve executar as tarefas propostas interagindo com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade , atrav\u00e9s da plataforma Usability Hub O avaliador deve listar os problemas encontrados Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos e sugerir corre\u00e7\u00f5es Relato dos resultados Relatar os problemas encontrados e as sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Fonte: Barbosa (2021) Prepara\u00e7\u00e3o Tarefas: Para perfil de administrador : Cadastrar uma turma , matricular um aluno e cadastrar um evento . Para perfil de professor : Cadastrar atividade , lan\u00e7ar presen\u00e7a e abrir conversa com um respons\u00e1vel . Para perfil de respons\u00e1vel : Verificar as atividades da crian\u00e7a , conversar com um professor e acessar perfil do centro educacional . #### Perfil do Participante: \u2003\u2003Levando em considera\u00e7\u00e3o tudo o que foi levantando nas etapas anteriores, o participante deve se enquadrar nos perfis que foram descritos nas personas . Prot\u00f3tipo de alta fidelidade: O prot\u00f3tipo de alta fidelidade ser\u00e1 desenvolvido na plataforma Figma . Coleta e Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados \u2003\u2003A coleta de dados ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da plataforma Usability Hub a partir da intera\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis usu\u00e1rios com o prot\u00f3tipo . \u2003\u2003O avaliador pode come\u00e7ar a interpretar os dados da experi\u00eancia de uso a partir dos cliques e tempo dos participantes para realizar as tarefas no prot\u00f3tipo . \u2003\u2003Al\u00e9m disso foi elaborado o seguinte roteiro de perguntas que ser\u00e3o feitas por meio de um form ao t\u00e9rmino das tarefas para auxiliar o avaliador na coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados: N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a in\u00fatil e 5 a muito \u00fatil, qual \u00e9 seu grau de utilidade da plataforma Curumim 5 - Muito \u00fatil 4 - \u00fatil 3 - Neutro 2 - N\u00e3o muito \u00fatil 1 - in\u00fatil 2 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito f\u00e1cil e 5 a muito dif\u00edcil, avalie o grau de dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas 5 - Muito dif\u00edcil 4 - Dif\u00edcil 3 - Neutro 2 - F\u00e1cil 1 - Muito f\u00e1cil 3 Alguma sugest\u00e3o de melhoria para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Pergunta discursiva Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados \u2003\u2003 Nessa etapa os avaliadores devem levantar, levando em considera\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o do participante com o prot\u00f3tipo , o resultado de todas as a\u00e7\u00f5es na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. Relato dos Resultados \u2003\u2003Nessa etapa o avaliador documenta: O perfil dos participantes; As tarefas executadas pelos participantes; As respostas para o roteiro de perguntas; Uma lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o contemplados, indicando: onde ocorreu, descri\u00e7\u00e3o e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o; Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Snyder, Carolyn (2003). Paper Prototyping: The Fast and Easy Way to Design and Refine User Interfaces. Morgan Kaufmann Publishers Inc., San Francisco, CA, USA. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 30/07/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 04/08/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento para a utiliza\u00e7\u00e3o do Usability Hub Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 28/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias Eliseu Kadesh e Edson Soares 1.5 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Gabriel Bonif\u00e1cio, Francisco Ferreira","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/#introducao","text":"O presente documento visa o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o a partir do teste de usabilidade do prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido pela equipe.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/#metodologia","text":"A metodologia utilizada para planejar a avalia\u00e7\u00e3o foi baseada no m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel, pois ele avalia a usabilidade de um design de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador representado em papel (Snyder, 2003). \u2003\u2003No nosso caso, ao inv\u00e9s de aplicarmos este m\u00e9todo em um prot\u00f3tipo em papel, utilizamos o m\u00e9todo em nosso prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizando a plataforma Usability Hub . Atividade Tarefa Prepara\u00e7\u00e3o Definir tarefas para o participante executar Definir o perfil do participante e recrut\u00e1-lo Criar prot\u00f3tipo de alta fidelidade para executar as tarefas Coleta de dados & Interpreta\u00e7\u00e3o O participante deve executar as tarefas propostas interagindo com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade , atrav\u00e9s da plataforma Usability Hub O avaliador deve listar os problemas encontrados Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos e sugerir corre\u00e7\u00f5es Relato dos resultados Relatar os problemas encontrados e as sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Fonte: Barbosa (2021)","title":"Metodologia"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/#preparacao","text":"","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/#tarefas","text":"Para perfil de administrador : Cadastrar uma turma , matricular um aluno e cadastrar um evento . Para perfil de professor : Cadastrar atividade , lan\u00e7ar presen\u00e7a e abrir conversa com um respons\u00e1vel . Para perfil de respons\u00e1vel : Verificar as atividades da crian\u00e7a , conversar com um professor e acessar perfil do centro educacional . #### Perfil do Participante: \u2003\u2003Levando em considera\u00e7\u00e3o tudo o que foi levantando nas etapas anteriores, o participante deve se enquadrar nos perfis que foram descritos nas personas .","title":"Tarefas:"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/#prototipo-de-alta-fidelidade","text":"O prot\u00f3tipo de alta fidelidade ser\u00e1 desenvolvido na plataforma Figma .","title":"Prot\u00f3tipo de alta fidelidade:"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/#coleta-e-interpretacao-de-dados","text":"A coleta de dados ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da plataforma Usability Hub a partir da intera\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis usu\u00e1rios com o prot\u00f3tipo . \u2003\u2003O avaliador pode come\u00e7ar a interpretar os dados da experi\u00eancia de uso a partir dos cliques e tempo dos participantes para realizar as tarefas no prot\u00f3tipo . \u2003\u2003Al\u00e9m disso foi elaborado o seguinte roteiro de perguntas que ser\u00e3o feitas por meio de um form ao t\u00e9rmino das tarefas para auxiliar o avaliador na coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados: N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a in\u00fatil e 5 a muito \u00fatil, qual \u00e9 seu grau de utilidade da plataforma Curumim 5 - Muito \u00fatil 4 - \u00fatil 3 - Neutro 2 - N\u00e3o muito \u00fatil 1 - in\u00fatil 2 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito f\u00e1cil e 5 a muito dif\u00edcil, avalie o grau de dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas 5 - Muito dif\u00edcil 4 - Dif\u00edcil 3 - Neutro 2 - F\u00e1cil 1 - Muito f\u00e1cil 3 Alguma sugest\u00e3o de melhoria para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Pergunta discursiva","title":"Coleta e Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/#consolidacao-dos-resultados","text":"Nessa etapa os avaliadores devem levantar, levando em considera\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o do participante com o prot\u00f3tipo , o resultado de todas as a\u00e7\u00f5es na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/#relato-dos-resultados","text":"Nessa etapa o avaliador documenta: O perfil dos participantes; As tarefas executadas pelos participantes; As respostas para o roteiro de perguntas; Uma lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o contemplados, indicando: onde ocorreu, descri\u00e7\u00e3o e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o;","title":"Relato dos Resultados"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Snyder, Carolyn (2003). Paper Prototyping: The Fast and Easy Way to Design and Refine User Interfaces. Morgan Kaufmann Publishers Inc., San Francisco, CA, USA.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/design-sprint/plan-test/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 30/07/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 04/08/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento para a utiliza\u00e7\u00e3o do Usability Hub Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 28/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias Eliseu Kadesh e Edson Soares 1.5 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Gabriel Bonif\u00e1cio, Francisco Ferreira","title":"Versionamento"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-alta/","text":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade \u2003\u2003O prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o interativa do produto. Como defini\u00e7\u00e3o, prot\u00f3tipo \u00e9 qualquer representa\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de um produto em projeto (BERKUN, 2000). No contexto da Engenharia de Software, prot\u00f3tipos podem ser entendidos como uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, n\u00e3o necessariamente funcional, de um sistema em fase de projeto, seja constru\u00e7\u00e3o ou re-engenharia (RUDD et al., 1996, v.3). Esse tipo de prot\u00f3tipo representa o design final de forma fidedigna em termos de detalhes e funcionalidade. Os prot\u00f3tipos de alta fidelidade contemplam n\u00e3o apenas a interface, como tamb\u00e9m aspectos da experi\u00eancia do usu\u00e1rio . Metodologia \u2003\u2003O time decidiu se reunir e fizemos as telas iniciais do aplicativo em conjunto, com base nos prot\u00f3tipos de baixa fidelidade produzidos. Em seguida, foi definido em comum acordo entre a equipe, que uma parte da equipe iria aperfei\u00e7oar o prot\u00f3tipo e depois, os outros membros iriam revisar os modelos produzidos. Prot\u00f3tipo Produzido \u2003\u2003Foi produzido o seguinte prot\u00f3tipo com a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Figma : Bibliografia Fidelidade de prot\u00f3tipos: Baixa, M\u00e9dia ou Alta, conhe\u00e7a os tipos: https://www.vitaminaweb.com.br/fidelidade-de-prototipos-baixa-media-ou-alta/. \u00daltimo acesso em 04/08/2021. BERKUN, S. The Art of UI Prototyping. Novembro de 2000. Dispon\u00edvel em: http://www.scottberkun.com/essays/essay12.htm. Acesso em: 27 de agosto de 2021. RUDD, J.; STERN, K.; ISENSEE, S. Low vs. Highfidelity Prototyping Debate. Interactions, Vol.3, N\u00ba 1, Janeiro de 1996. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 30/07/2021 Reuni\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Nilo Mendon\u00e7a, Mateus O. Patr\u00edcio, Enzo Gabriel, Edson Soares, Eliseu Kadesh, Daniel Porto, Jo\u00e3o Pedro Moura e Bruno F\u00e9lix 0.2 02/08/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o visual no prot\u00f3tipo de alta fidelidade Mateus O. Patr\u00edcio, Edson Soares e Bruno F\u00e9lix 1.0 04/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 04/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 27/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias e cita\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o Pedro e Enzo Gabriel","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-alta/#prototipo-de-alta-fidelidade","text":"O prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o interativa do produto. Como defini\u00e7\u00e3o, prot\u00f3tipo \u00e9 qualquer representa\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de um produto em projeto (BERKUN, 2000). No contexto da Engenharia de Software, prot\u00f3tipos podem ser entendidos como uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, n\u00e3o necessariamente funcional, de um sistema em fase de projeto, seja constru\u00e7\u00e3o ou re-engenharia (RUDD et al., 1996, v.3). Esse tipo de prot\u00f3tipo representa o design final de forma fidedigna em termos de detalhes e funcionalidade. Os prot\u00f3tipos de alta fidelidade contemplam n\u00e3o apenas a interface, como tamb\u00e9m aspectos da experi\u00eancia do usu\u00e1rio .","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-alta/#metodologia","text":"O time decidiu se reunir e fizemos as telas iniciais do aplicativo em conjunto, com base nos prot\u00f3tipos de baixa fidelidade produzidos. Em seguida, foi definido em comum acordo entre a equipe, que uma parte da equipe iria aperfei\u00e7oar o prot\u00f3tipo e depois, os outros membros iriam revisar os modelos produzidos.","title":"Metodologia"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-alta/#prototipo-produzido","text":"Foi produzido o seguinte prot\u00f3tipo com a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Figma :","title":"Prot\u00f3tipo Produzido"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-alta/#bibliografia","text":"Fidelidade de prot\u00f3tipos: Baixa, M\u00e9dia ou Alta, conhe\u00e7a os tipos: https://www.vitaminaweb.com.br/fidelidade-de-prototipos-baixa-media-ou-alta/. \u00daltimo acesso em 04/08/2021. BERKUN, S. The Art of UI Prototyping. Novembro de 2000. Dispon\u00edvel em: http://www.scottberkun.com/essays/essay12.htm. Acesso em: 27 de agosto de 2021. RUDD, J.; STERN, K.; ISENSEE, S. Low vs. Highfidelity Prototyping Debate. Interactions, Vol.3, N\u00ba 1, Janeiro de 1996.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-alta/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 30/07/2021 Reuni\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Nilo Mendon\u00e7a, Mateus O. Patr\u00edcio, Enzo Gabriel, Edson Soares, Eliseu Kadesh, Daniel Porto, Jo\u00e3o Pedro Moura e Bruno F\u00e9lix 0.2 02/08/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o visual no prot\u00f3tipo de alta fidelidade Mateus O. Patr\u00edcio, Edson Soares e Bruno F\u00e9lix 1.0 04/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 04/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 27/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias e cita\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o Pedro e Enzo Gabriel","title":"Versionamento"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/","text":"Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade \u2003\u2003Os prot\u00f3tipos de baixa fidelidade s\u00e3o feitos \u00e0 m\u00e3o no papel. Eles visam definir a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a aplica\u00e7\u00e3o da forma mais simples o poss\u00edvel, e esse tipo de prot\u00f3tipo tem como objetivo coletar feedbacks r\u00e1pidos, por isso acabam n\u00e3o levando em conta o refinamento do design, al\u00e9m disso, o pricinpal foco \u00e9 a arquitetura e as funcionlidades. S\u00e3o utilizados para ajudar na defini\u00e7\u00e3o do projeto e na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos do produto. Metodologia \u2003\u2003O time decidiu se reunir e cada membro fez um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade com base nos requisitos que foram elicitados anteriormente. Prot\u00f3tipos Produzidos Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Nilo Mendon\u00e7a Figura 1: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Nilo Mendon\u00e7a Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Mateus Oliveira Patr\u00edcio Figura 2: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Mateus Oliveira Patr\u00edcio Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Enzo Gabriel Figura 3: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Enzo Gabriel 1 Figura 4: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Enzo Gabriel 2 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Edson Soares Figura 5: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Edson Soares 1 Figura 6: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Edson Soares 2 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Eliseu Kadesh Figura 7: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Eliseu Kadesh 1 Figura 8: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Eliseu Kadesh 2 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Daniel Porto Figura 9: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 1 Figura 10: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 2 Figura 11: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 3 Figura 12: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 4 Figura 13: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 5 Figura 14: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 6 Figura 15: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 7 Figura 16: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 8 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Jo\u00e3o Pedro Moura Figura 17: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Jo\u00e3o Pedro Moura Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Bruno F\u00e9lix Figura 18: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Bruno F\u00e9lix Bibliografia BARBOSA. Simone. SILVA. Bruno. 2010. Intera\u00e7\u00e3o Humano-computador. Fidelidade de prot\u00f3tipos: Baixa, M\u00e9dia ou Alta, conhe\u00e7a os tipos: https://www.vitaminaweb.com.br/fidelidade-de-prototipos-baixa-media-ou-alta/. \u00daltimo acesso em 04/08/2021. Prot\u00f3tipos de Baixa fidelidade x Alta fidelidade. Qual escolher para seu produto?: https://medium.com/pan-design/prot%C3%B3tipos-de-baixa-fidelidade-x-alta-fidelidade-qual-escolher-para-seu-produto-6f3d0f95733c/. \u00daltimo acesso em 28/08/2021 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade: o que \u00e9 e como desenvolver em um projeto?: https://www.digitalhouse.com/br/blog/prototipo-de-baixa-fidelidade/. \u00daltimo acesso em 28/08/2021 Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 30/07/2021 Reuni\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de baixa fidelidade Nilo Mendon\u00e7a, Mateus O. Patr\u00edcio, Enzo Gabriel, Edson Soares, Eliseu Kadesh, Daniel Porto, Jo\u00e3o Pedro Moura e Bruno F\u00e9lix 1.0 04/08/2021 Abertura do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 05/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 28/08/2021 Revis\u00e3o geral do Documento Francisco Ferreira, Gabriel Bonif\u00e1cio 1.5 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Enzo Gabriel e Daniel Porto","title":"Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#prototipo-de-baixa-fidelidade","text":"Os prot\u00f3tipos de baixa fidelidade s\u00e3o feitos \u00e0 m\u00e3o no papel. Eles visam definir a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a aplica\u00e7\u00e3o da forma mais simples o poss\u00edvel, e esse tipo de prot\u00f3tipo tem como objetivo coletar feedbacks r\u00e1pidos, por isso acabam n\u00e3o levando em conta o refinamento do design, al\u00e9m disso, o pricinpal foco \u00e9 a arquitetura e as funcionlidades. S\u00e3o utilizados para ajudar na defini\u00e7\u00e3o do projeto e na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos do produto.","title":"Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#metodologia","text":"O time decidiu se reunir e cada membro fez um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade com base nos requisitos que foram elicitados anteriormente.","title":"Metodologia"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#prototipos-produzidos","text":"","title":"Prot\u00f3tipos Produzidos"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#prototipo-de-baixa-fidelidade-nilo-mendonca","text":"Figura 1: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Nilo Mendon\u00e7a","title":"Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Nilo Mendon\u00e7a"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#prototipo-de-baixa-fidelidade-mateus-oliveira-patricio","text":"Figura 2: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Mateus Oliveira Patr\u00edcio","title":"Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Mateus Oliveira Patr\u00edcio"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#prototipo-de-baixa-fidelidade-enzo-gabriel","text":"Figura 3: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Enzo Gabriel 1 Figura 4: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Enzo Gabriel 2","title":"Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Enzo Gabriel"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#prototipo-de-baixa-fidelidade-edson-soares","text":"Figura 5: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Edson Soares 1 Figura 6: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Edson Soares 2","title":"Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Edson Soares"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#prototipo-de-baixa-fidelidade-eliseu-kadesh","text":"Figura 7: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Eliseu Kadesh 1 Figura 8: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Eliseu Kadesh 2","title":"Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Eliseu Kadesh"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#prototipo-de-baixa-fidelidade-daniel-porto","text":"Figura 9: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 1 Figura 10: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 2 Figura 11: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 3 Figura 12: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 4 Figura 13: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 5 Figura 14: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 6 Figura 15: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 7 Figura 16: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Daniel Porto 8","title":"Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Daniel Porto"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#prototipo-de-baixa-fidelidade-joao-pedro-moura","text":"Figura 17: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Jo\u00e3o Pedro Moura","title":"Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Jo\u00e3o Pedro Moura"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#prototipo-de-baixa-fidelidade-bruno-felix","text":"Figura 18: Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade do Bruno F\u00e9lix","title":"Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade - Bruno F\u00e9lix"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#bibliografia","text":"BARBOSA. Simone. SILVA. Bruno. 2010. Intera\u00e7\u00e3o Humano-computador. Fidelidade de prot\u00f3tipos: Baixa, M\u00e9dia ou Alta, conhe\u00e7a os tipos: https://www.vitaminaweb.com.br/fidelidade-de-prototipos-baixa-media-ou-alta/. \u00daltimo acesso em 04/08/2021. Prot\u00f3tipos de Baixa fidelidade x Alta fidelidade. Qual escolher para seu produto?: https://medium.com/pan-design/prot%C3%B3tipos-de-baixa-fidelidade-x-alta-fidelidade-qual-escolher-para-seu-produto-6f3d0f95733c/. \u00daltimo acesso em 28/08/2021 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade: o que \u00e9 e como desenvolver em um projeto?: https://www.digitalhouse.com/br/blog/prototipo-de-baixa-fidelidade/. \u00daltimo acesso em 28/08/2021","title":"Bibliografia"},{"location":"base/design-sprint/prototipo-baixa/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 30/07/2021 Reuni\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de baixa fidelidade Nilo Mendon\u00e7a, Mateus O. Patr\u00edcio, Enzo Gabriel, Edson Soares, Eliseu Kadesh, Daniel Porto, Jo\u00e3o Pedro Moura e Bruno F\u00e9lix 1.0 04/08/2021 Abertura do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 05/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 28/08/2021 Revis\u00e3o geral do Documento Francisco Ferreira, Gabriel Bonif\u00e1cio 1.5 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Enzo Gabriel e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/","text":"Prototipa\u00e7\u00e3o Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O prot\u00f3tipo \u00e9 utilizado para apresentar conceitos e funcionalidades de uma forma simples, com o objetivo de criar uma representa\u00e7\u00e3o semi real\u00edstica de algo para que seja poss\u00edvel interagir e testar com usu\u00e1rios reais. A sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 descobrir problemas e oportunidades de melhorias antes de come\u00e7ar o desenvolvimento do produto, diminuindo o esfor\u00e7o gasto com os mesmos no futuro. Ele deve ser desenvolvido com base nos requisitos elicitados, e depois testado para validar se funciona conforme o esperado. \u2003\u2003Segundo Sommerville (2012), \u201cum prot\u00f3tipo \u00e9 uma vers\u00e3o inicial de um sistema de software, usado para demonstrar conceitos, experimentar op\u00e7\u00f5es de projeto e descobrir mais sobre o problema e suas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es.\u201d \u2003\u2003J\u00e1 segundo BENYON (2011), \"A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos \u00e9 algo comum no ambiente de design e constru\u00e7\u00e3o de software. Um prot\u00f3tipo \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o ou implementa\u00e7\u00e3o concreta, por\u00e9m parcial, do design de um sistema. \u00c9 considerado a primeira e mais importante forma para envolver pessoas e clientes durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o das ideias de design\". Metodologia \u2003\u2003Para a produ\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos o time decidiu que cada membro faria um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade de acordo com as funcionalidades e requisitos elicitados. Ap\u00f3s a produ\u00e7\u00e3o individual dos prot\u00f3tipos , o time se reuniu para decidir o que gostamos e n\u00e3o gostamos a partir da an\u00e1lise de todos os membros e produzimos um fluxograma do app. Esses prot\u00f3tipos de baixa fidelidade serviram de inspira\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade , prot\u00f3tipo este que ser\u00e1 testado, de acordo com o nosso planejamento de avalia\u00e7\u00e3o, com usu\u00e1rios que se enquadrem nos perfis descritos nas personas. Fluxograma \u2003\u2003Fluxograma utilizado para ajudar na cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade . Figura 1: Fluxograma da aplica\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipos Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Resultados \u2003\u2003Todas as pessoas que realizaram o teste se encaixavam em algum dos perfis descritos nas personas . As tarefas foram distribu\u00eddas da seguinte maneira: - Para perfil de administrador : Cadastrar uma turma , matricular um aluno e cadastrar um evento . - Para perfil de professor : Cadastrar atividade , lan\u00e7ar presen\u00e7a e abrir conversa com um respons\u00e1vel . - Para perfil de respons\u00e1vel : Verificar as atividades da crian\u00e7a , conversar com um professor e acessar perfil do centro educacional . \u2003\u2003Os resultado dos testes realizado no Usability Hub podem ser visualizados nos links a seguir: Teste de usabilidade para perfil de administrador Teste de usabilidade para perfil de professor Teste de usabilidade para perfil de respons\u00e1vel \u2003\u2003Para o question\u00e1rio obtivemos o seguinte resultado: \u2003\u2003Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a in\u00fatil e 5 a muito \u00fatil, qual \u00e9 seu grau de utilidade da plataforma Curumim? Figura 2: Respostas da pergunta 1 \u2003\u2003Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito f\u00e1cil e 5 a muito dif\u00edcil, avalie o grau de dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas? Figura 2: Respostas da pergunta 2 \u2003\u2003Alguma sugest\u00e3o de melhoria para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Figura 3: Respostas da pergunta 3 \u2003\u2003Problemas de usabilidades descobertos: Onde ocorreu descri\u00e7\u00e3o sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Perfil do estudante Algumas pessoas clicaram no nome ou no espa\u00e7o em branco para abrir os detalhes das atividades . Abrir a descri\u00e7\u00e3o da atividade em toda a caixa al\u00e9m do bot\u00e3o de detalhes. Home de administrador Ao inv\u00e9s de clicar na aba de turmas ou eventos procuraram na barra lateral. Adicionar op\u00e7\u00f5es que est\u00e3o apenas na p\u00e1gina inicial na barra lateral tamb\u00e9m. Home de professor Algumas pessoas procuraram a aba de presen\u00e7a no menu lateral. Adicionar op\u00e7\u00f5es que est\u00e3o apenas na p\u00e1gina inicial na barra lateral tamb\u00e9m. Bibliografia Documenta\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo do projeto Stock ; Documenta\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo do projeto SYA ; Vantagens da prototipa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de software: https://www.treinaweb.com.br/blog/vantagens-da-prototipacao-no-desenvolvimento-de-software/ . Acesso em 04 ago. 2021. SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a . Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. FRANCISCO, Tatiane. Baixa, m\u00e9dia ou alta fidelidade?. [S. l.], 2019. Dispon\u00edvel em https://www.dextra.com.br/blog/baixa-media-ou-alta-fidelidade-conheca-as-diferencas-entre-os-tipos-de-prototipos/#:~:text=Prot%C3%B3tipo%20de%20m%C3%A9dia%20fidelidade,com%20os%20elementos%20da%20interface. . Acesso em: 26 ago. 2021. SOMMERVILLE, Ian. Engenharia de software. 9. ed. 2012. BENYON, D. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall, 2011. 442 p. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 30/07/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 04/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e prot\u00f3tipos Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 05/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do fluxograma Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.4 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.5 26/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es nos textos, refer\u00eancias e links com outros artefatos Nilo Mendon\u00e7a, Bruno F\u00e9lix 1.6 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/#prototipacao","text":"","title":"Prototipa\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/#introducao","text":"O prot\u00f3tipo \u00e9 utilizado para apresentar conceitos e funcionalidades de uma forma simples, com o objetivo de criar uma representa\u00e7\u00e3o semi real\u00edstica de algo para que seja poss\u00edvel interagir e testar com usu\u00e1rios reais. A sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 descobrir problemas e oportunidades de melhorias antes de come\u00e7ar o desenvolvimento do produto, diminuindo o esfor\u00e7o gasto com os mesmos no futuro. Ele deve ser desenvolvido com base nos requisitos elicitados, e depois testado para validar se funciona conforme o esperado. \u2003\u2003Segundo Sommerville (2012), \u201cum prot\u00f3tipo \u00e9 uma vers\u00e3o inicial de um sistema de software, usado para demonstrar conceitos, experimentar op\u00e7\u00f5es de projeto e descobrir mais sobre o problema e suas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es.\u201d \u2003\u2003J\u00e1 segundo BENYON (2011), \"A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos \u00e9 algo comum no ambiente de design e constru\u00e7\u00e3o de software. Um prot\u00f3tipo \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o ou implementa\u00e7\u00e3o concreta, por\u00e9m parcial, do design de um sistema. \u00c9 considerado a primeira e mais importante forma para envolver pessoas e clientes durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o das ideias de design\".","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/#metodologia","text":"Para a produ\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos o time decidiu que cada membro faria um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade de acordo com as funcionalidades e requisitos elicitados. Ap\u00f3s a produ\u00e7\u00e3o individual dos prot\u00f3tipos , o time se reuniu para decidir o que gostamos e n\u00e3o gostamos a partir da an\u00e1lise de todos os membros e produzimos um fluxograma do app. Esses prot\u00f3tipos de baixa fidelidade serviram de inspira\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade , prot\u00f3tipo este que ser\u00e1 testado, de acordo com o nosso planejamento de avalia\u00e7\u00e3o, com usu\u00e1rios que se enquadrem nos perfis descritos nas personas.","title":"Metodologia"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/#fluxograma","text":"Fluxograma utilizado para ajudar na cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade . Figura 1: Fluxograma da aplica\u00e7\u00e3o","title":"Fluxograma"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/#prototipos","text":"","title":"Prot\u00f3tipos"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/#prototipo-de-baixa-fidelidade","text":"","title":"Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/#prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/#resultados","text":"Todas as pessoas que realizaram o teste se encaixavam em algum dos perfis descritos nas personas . As tarefas foram distribu\u00eddas da seguinte maneira: - Para perfil de administrador : Cadastrar uma turma , matricular um aluno e cadastrar um evento . - Para perfil de professor : Cadastrar atividade , lan\u00e7ar presen\u00e7a e abrir conversa com um respons\u00e1vel . - Para perfil de respons\u00e1vel : Verificar as atividades da crian\u00e7a , conversar com um professor e acessar perfil do centro educacional . \u2003\u2003Os resultado dos testes realizado no Usability Hub podem ser visualizados nos links a seguir: Teste de usabilidade para perfil de administrador Teste de usabilidade para perfil de professor Teste de usabilidade para perfil de respons\u00e1vel \u2003\u2003Para o question\u00e1rio obtivemos o seguinte resultado: \u2003\u2003Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a in\u00fatil e 5 a muito \u00fatil, qual \u00e9 seu grau de utilidade da plataforma Curumim? Figura 2: Respostas da pergunta 1 \u2003\u2003Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito f\u00e1cil e 5 a muito dif\u00edcil, avalie o grau de dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas? Figura 2: Respostas da pergunta 2 \u2003\u2003Alguma sugest\u00e3o de melhoria para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Figura 3: Respostas da pergunta 3 \u2003\u2003Problemas de usabilidades descobertos: Onde ocorreu descri\u00e7\u00e3o sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Perfil do estudante Algumas pessoas clicaram no nome ou no espa\u00e7o em branco para abrir os detalhes das atividades . Abrir a descri\u00e7\u00e3o da atividade em toda a caixa al\u00e9m do bot\u00e3o de detalhes. Home de administrador Ao inv\u00e9s de clicar na aba de turmas ou eventos procuraram na barra lateral. Adicionar op\u00e7\u00f5es que est\u00e3o apenas na p\u00e1gina inicial na barra lateral tamb\u00e9m. Home de professor Algumas pessoas procuraram a aba de presen\u00e7a no menu lateral. Adicionar op\u00e7\u00f5es que est\u00e3o apenas na p\u00e1gina inicial na barra lateral tamb\u00e9m.","title":"Resultados"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/#bibliografia","text":"Documenta\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo do projeto Stock ; Documenta\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo do projeto SYA ; Vantagens da prototipa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de software: https://www.treinaweb.com.br/blog/vantagens-da-prototipacao-no-desenvolvimento-de-software/ . Acesso em 04 ago. 2021. SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a . Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. FRANCISCO, Tatiane. Baixa, m\u00e9dia ou alta fidelidade?. [S. l.], 2019. Dispon\u00edvel em https://www.dextra.com.br/blog/baixa-media-ou-alta-fidelidade-conheca-as-diferencas-entre-os-tipos-de-prototipos/#:~:text=Prot%C3%B3tipo%20de%20m%C3%A9dia%20fidelidade,com%20os%20elementos%20da%20interface. . Acesso em: 26 ago. 2021. SOMMERVILLE, Ian. Engenharia de software. 9. ed. 2012. BENYON, D. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall, 2011. 442 p.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/design-sprint/prototipos/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 30/07/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 04/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e prot\u00f3tipos Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 05/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do fluxograma Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.4 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.5 26/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es nos textos, refer\u00eancias e links com outros artefatos Nilo Mendon\u00e7a, Bruno F\u00e9lix 1.6 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Versionamento"},{"location":"base/metodologia/bpmn/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003A Business Process Model and Notation (BPMN), proporciona uma visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de processos. Assim, ao se desenhar um diagrama de processos, ser\u00e1 poss\u00edvel usar s\u00edmbolos universais que ser\u00e3o entendidos por diversos profissionais que tenham acesso a este padr\u00e3o internacional de nota\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Os diagramas contidos no documento presente, foram desenvolvidos usando o padr\u00e3o da linguagem e simbologia BPMN para uma visualiza\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil e um entendimento melhor sobre os fluxos dos processos implementados ao longo do projeto. \u2003\u2003Para tal, foi utilizada a ferramenta Miro e os resultados est\u00e3o apresentados a seguir. Processo geral Figura 1: Diagrama BPMN do processo geral. Definir tema Figura 2: Diagrama BPMN do processo de defini\u00e7\u00e3o do tema. Realizar a design sprint Figura 3: Diagrama BPMN do processo de realiza\u00e7\u00e3o da design sprint. Definir a metodologia Figura 4: Diagrama BPMN do processo de defini\u00e7\u00e3o da metodologia. Executar a metodologia Figura 5: Diagrama BPMN do processo de execu\u00e7\u00e3o da metodologia. Realizar a reuni\u00e3o de planejamento da Sprint Figura 6: Diagrama BPMN do processo de realiza\u00e7\u00e3o do planning. Realizar a reuni\u00e3o de revis\u00e3o da sprint Figura 7: Diagrama BPMN do processo de realiza\u00e7\u00e3o da review. Bibliografia Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 04 jul. 2021. \"Nota\u00e7\u00e3o BPMN\": https://www.heflo.com/pt-br/bpm/notacao-bpmn/ . Acesso em: 17 set. 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 05/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 05/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos diagramas Daniel Porto 1.2 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Modelagem BPMN"},{"location":"base/metodologia/bpmn/#introducao","text":"A Business Process Model and Notation (BPMN), proporciona uma visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de processos. Assim, ao se desenhar um diagrama de processos, ser\u00e1 poss\u00edvel usar s\u00edmbolos universais que ser\u00e3o entendidos por diversos profissionais que tenham acesso a este padr\u00e3o internacional de nota\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Os diagramas contidos no documento presente, foram desenvolvidos usando o padr\u00e3o da linguagem e simbologia BPMN para uma visualiza\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil e um entendimento melhor sobre os fluxos dos processos implementados ao longo do projeto. \u2003\u2003Para tal, foi utilizada a ferramenta Miro e os resultados est\u00e3o apresentados a seguir.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/metodologia/bpmn/#processo-geral","text":"Figura 1: Diagrama BPMN do processo geral.","title":"Processo geral"},{"location":"base/metodologia/bpmn/#definir-tema","text":"Figura 2: Diagrama BPMN do processo de defini\u00e7\u00e3o do tema.","title":"Definir tema"},{"location":"base/metodologia/bpmn/#realizar-a-design-sprint","text":"Figura 3: Diagrama BPMN do processo de realiza\u00e7\u00e3o da design sprint.","title":"Realizar a design sprint"},{"location":"base/metodologia/bpmn/#definir-a-metodologia","text":"Figura 4: Diagrama BPMN do processo de defini\u00e7\u00e3o da metodologia.","title":"Definir a metodologia"},{"location":"base/metodologia/bpmn/#executar-a-metodologia","text":"Figura 5: Diagrama BPMN do processo de execu\u00e7\u00e3o da metodologia.","title":"Executar a metodologia"},{"location":"base/metodologia/bpmn/#realizar-a-reuniao-de-planejamento-da-sprint","text":"Figura 6: Diagrama BPMN do processo de realiza\u00e7\u00e3o do planning.","title":"Realizar a reuni\u00e3o de planejamento da Sprint"},{"location":"base/metodologia/bpmn/#realizar-a-reuniao-de-revisao-da-sprint","text":"Figura 7: Diagrama BPMN do processo de realiza\u00e7\u00e3o da review.","title":"Realizar a reuni\u00e3o de revis\u00e3o da sprint"},{"location":"base/metodologia/bpmn/#bibliografia","text":"Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 04 jul. 2021. \"Nota\u00e7\u00e3o BPMN\": https://www.heflo.com/pt-br/bpm/notacao-bpmn/ . Acesso em: 17 set. 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/metodologia/bpmn/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 05/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 05/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos diagramas Daniel Porto 1.2 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"base/metodologia/metodologia/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Para um bom desenvolvimento do projeto, a equipe optou por utilizar uma metodologia mista que, adotando conceitos e pr\u00e1ticas de metodologias consagradas, agregue muito valor e auxilie os integrantes no andamento do projeto. \u2003\u2003Foram escolhidas e adaptadas pr\u00e1ticas de tr\u00eas metodologias diferentes: scrum , extreme programming e kanban. Scrum \u2003\u2003Se trata de uma metodologia \u00e1gil com foco na gest\u00e3o e no planejamento de projetos de software. \u2003\u2003No scrum, o desenvolvimento \u00e9 iterativo com as sprints sendo a aplica\u00e7\u00e3o das itera\u00e7\u00f5es. Cada sprint \u00e9 planejada nas reuni\u00f5es de sprint planning e dura de uma a quatro semanas e representa a Time Box na qual um conjunto de atividades deve ser executado. \u2003\u2003N\u00f3s utilizamos o GitHub para desenvolver um di\u00e1logo sobre incluir o Scrum na metodologia a ser utilizada. A conversa foi realizada atrav\u00e9s de uma issue . \u2003\u2003Dentre as pr\u00e1ticas e conceitos dessa metodologia, a equipe optou em fazer a utiliza\u00e7\u00e3o dos seguintes: Sprints: cada sprint ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de 1 semana, come\u00e7ando e terminando aos s\u00e1bados; Sprint Planning: ao iniciar uma sprint, ser\u00e1 realizado o planejamento da mesma fazendo a utiliza\u00e7\u00e3o do Backlog do Produto para definir as tarefas que ser\u00e3o adicionadas ao Backlog da Sprint ; Daily: de segunda a sexta ser\u00e3o realizados, por meio do canal de texto no Discord , compartilhamentos sobre o andamento individual por parte de cada participante, procurando notificar o que fez naquele dia, o que pretende fazer no pr\u00f3ximo e as adversidades passadas; Review e Retrospective: no final das sprints ser\u00e1 realizada a reuni\u00e3o de restrospectiva e revis\u00e3o da sprint, para discutir o andamento da sprint terminada e elicitar pontos de melhorias para as pr\u00f3ximas. Figura 1: Scrum Framework. Fonte: DesenvolvimentoAgil.com.br Extreme Programming \u2003\u2003Com o advento do manifesto \u00e1gil, nasce a metodologia Extreme Programming (XP). Visando sempre uma maior qualidade, um menor tempo e a economia, essa metodologia apresenta um conjunto de valores, principios e pr\u00e1ticas muito diferentes das formas tradicionais de se desenvolver software. \u2003\u2003N\u00f3s utilizamos o GitHub para desenvolver um di\u00e1logo sobre incluir o Extreme Programming na metodologia a ser utilizada. A conversa foi realizada atrav\u00e9s de uma issue . \u2003\u2003Dentre as pr\u00e1ticas e conceitos dessa metodologia, a equipe optou por fazer a utiliza\u00e7\u00e3o dos seguintes: Baby Steps: nas implementa\u00e7\u00f5es e tratativas gerais do projeto, ser\u00e3o feitas apenas pequenas mudan\u00e7as de cada vez com o intuito de se avan\u00e7ar sempre um pouco por vez, por\u00e9m, com seguran\u00e7a; Valores: ser\u00e3o adotados os valores do XP ; Pair Programming sempre que cab\u00edvel, as tarefas ser\u00e3o designadas para duplas, visando uma qualidade maior e o compartilhamento do conhecimento. Kanban \u2003\u2003Kanban \u00e9 um termo em japon\u00eas que significa \"cart\u00e3o\". Essa metodologia auxilia no controle da produ\u00e7\u00e3o ou gest\u00e3o de tarefas. Utilizando conceitos simples como o de quadro no qual ter\u00e3o cart\u00f5es dispostos em colunas , o Kanban permite realizar a categoriza\u00e7\u00e3o e limita\u00e7\u00e3o das tarefas e, em conjunto com as demais pr\u00e1ticas j\u00e1 citadas, tende a agregar bastante valor ao projeto. \u2003\u2003N\u00f3s utilizamos o GitHub para desenvolver um di\u00e1logo sobre incluir o Kanban na metodologia a ser utilizada. A conversa foi realizada atrav\u00e9s de uma issue . \u2003\u2003Para o presente projeto, essa metodologia ser\u00e1 aplicada utilizando o ZenHub no GitHub. Figura 2: Layout do quadro do ZenHub. Bibliografia Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 02 ago. 2021. DESENVOLVIMENTO \u00c1GIL. Scrum, 2013/2014. Dispon\u00edvel em: http://www.desenvolvimentoagil.com.br/scrum/ . Acesso em: 02 ago. 2021. DESENVOLVIMENTO \u00c1GIL. Extreme Programming, 2013/2014. Dispon\u00edvel em: http://www.desenvolvimentoagil.com.br/xp/ . Acesso em: 02 ago. 2021. EXTREME PROGRAMMING. The Values of Extreme Programming, 2009. Dispon\u00edvel em: http://www.extremeprogramming.org/values.html . Acesso em: 02 ago. 2021. ESPINHA, ROBERTO. Kanban: O que \u00e9 e TUDO sobre como gerenciar. Artia, 2019. Dispon\u00edvel em: https://artia.com/kanban/ . Acesso em: 02 ago. 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 02/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 04/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es de ortografia e digita\u00e7\u00e3o Daniel Porto 1.2 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Metodologia"},{"location":"base/metodologia/metodologia/#introducao","text":"Para um bom desenvolvimento do projeto, a equipe optou por utilizar uma metodologia mista que, adotando conceitos e pr\u00e1ticas de metodologias consagradas, agregue muito valor e auxilie os integrantes no andamento do projeto. \u2003\u2003Foram escolhidas e adaptadas pr\u00e1ticas de tr\u00eas metodologias diferentes: scrum , extreme programming e kanban.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/metodologia/metodologia/#scrum","text":"Se trata de uma metodologia \u00e1gil com foco na gest\u00e3o e no planejamento de projetos de software. \u2003\u2003No scrum, o desenvolvimento \u00e9 iterativo com as sprints sendo a aplica\u00e7\u00e3o das itera\u00e7\u00f5es. Cada sprint \u00e9 planejada nas reuni\u00f5es de sprint planning e dura de uma a quatro semanas e representa a Time Box na qual um conjunto de atividades deve ser executado. \u2003\u2003N\u00f3s utilizamos o GitHub para desenvolver um di\u00e1logo sobre incluir o Scrum na metodologia a ser utilizada. A conversa foi realizada atrav\u00e9s de uma issue . \u2003\u2003Dentre as pr\u00e1ticas e conceitos dessa metodologia, a equipe optou em fazer a utiliza\u00e7\u00e3o dos seguintes: Sprints: cada sprint ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de 1 semana, come\u00e7ando e terminando aos s\u00e1bados; Sprint Planning: ao iniciar uma sprint, ser\u00e1 realizado o planejamento da mesma fazendo a utiliza\u00e7\u00e3o do Backlog do Produto para definir as tarefas que ser\u00e3o adicionadas ao Backlog da Sprint ; Daily: de segunda a sexta ser\u00e3o realizados, por meio do canal de texto no Discord , compartilhamentos sobre o andamento individual por parte de cada participante, procurando notificar o que fez naquele dia, o que pretende fazer no pr\u00f3ximo e as adversidades passadas; Review e Retrospective: no final das sprints ser\u00e1 realizada a reuni\u00e3o de restrospectiva e revis\u00e3o da sprint, para discutir o andamento da sprint terminada e elicitar pontos de melhorias para as pr\u00f3ximas. Figura 1: Scrum Framework. Fonte: DesenvolvimentoAgil.com.br","title":"Scrum"},{"location":"base/metodologia/metodologia/#extreme-programming","text":"Com o advento do manifesto \u00e1gil, nasce a metodologia Extreme Programming (XP). Visando sempre uma maior qualidade, um menor tempo e a economia, essa metodologia apresenta um conjunto de valores, principios e pr\u00e1ticas muito diferentes das formas tradicionais de se desenvolver software. \u2003\u2003N\u00f3s utilizamos o GitHub para desenvolver um di\u00e1logo sobre incluir o Extreme Programming na metodologia a ser utilizada. A conversa foi realizada atrav\u00e9s de uma issue . \u2003\u2003Dentre as pr\u00e1ticas e conceitos dessa metodologia, a equipe optou por fazer a utiliza\u00e7\u00e3o dos seguintes: Baby Steps: nas implementa\u00e7\u00f5es e tratativas gerais do projeto, ser\u00e3o feitas apenas pequenas mudan\u00e7as de cada vez com o intuito de se avan\u00e7ar sempre um pouco por vez, por\u00e9m, com seguran\u00e7a; Valores: ser\u00e3o adotados os valores do XP ; Pair Programming sempre que cab\u00edvel, as tarefas ser\u00e3o designadas para duplas, visando uma qualidade maior e o compartilhamento do conhecimento.","title":"Extreme Programming"},{"location":"base/metodologia/metodologia/#kanban","text":"Kanban \u00e9 um termo em japon\u00eas que significa \"cart\u00e3o\". Essa metodologia auxilia no controle da produ\u00e7\u00e3o ou gest\u00e3o de tarefas. Utilizando conceitos simples como o de quadro no qual ter\u00e3o cart\u00f5es dispostos em colunas , o Kanban permite realizar a categoriza\u00e7\u00e3o e limita\u00e7\u00e3o das tarefas e, em conjunto com as demais pr\u00e1ticas j\u00e1 citadas, tende a agregar bastante valor ao projeto. \u2003\u2003N\u00f3s utilizamos o GitHub para desenvolver um di\u00e1logo sobre incluir o Kanban na metodologia a ser utilizada. A conversa foi realizada atrav\u00e9s de uma issue . \u2003\u2003Para o presente projeto, essa metodologia ser\u00e1 aplicada utilizando o ZenHub no GitHub. Figura 2: Layout do quadro do ZenHub.","title":"Kanban"},{"location":"base/metodologia/metodologia/#bibliografia","text":"Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 02 ago. 2021. DESENVOLVIMENTO \u00c1GIL. Scrum, 2013/2014. Dispon\u00edvel em: http://www.desenvolvimentoagil.com.br/scrum/ . Acesso em: 02 ago. 2021. DESENVOLVIMENTO \u00c1GIL. Extreme Programming, 2013/2014. Dispon\u00edvel em: http://www.desenvolvimentoagil.com.br/xp/ . Acesso em: 02 ago. 2021. EXTREME PROGRAMMING. The Values of Extreme Programming, 2009. Dispon\u00edvel em: http://www.extremeprogramming.org/values.html . Acesso em: 02 ago. 2021. ESPINHA, ROBERTO. Kanban: O que \u00e9 e TUDO sobre como gerenciar. Artia, 2019. Dispon\u00edvel em: https://artia.com/kanban/ . Acesso em: 02 ago. 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/metodologia/metodologia/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 02/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 04/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es de ortografia e digita\u00e7\u00e3o Daniel Porto 1.2 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/brainstorming/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Visando uma explana\u00e7\u00e3o inicial sobre o tema proposto, a equipe optou por aplicar a t\u00e9cnica de brainstoming para colher opini\u00f5es e as diferentes vis\u00f5es dos integrantes a cerca do projeto j\u00e1 elicitando alguns requisitos iniciais. \u2003\u2003O brainstorming \u00e9 uma t\u00e9cnica muito din\u00e2mica que permite uma discuss\u00e3o bem abrangente levando em considera\u00e7\u00e3o opini\u00f5es e pontos de vistas pessoais de cada participante sobre os aspectos do projeto e as poss\u00edveis abordagens. Metodologia \u2003\u2003Utilizando a ferramenta Google Jamboard , foi feita uma bateria com tr\u00eas rounds de um minuto e meio. Para cada round, cada integrante usou a funcionalidade de post-it do Jamboard para colocar uma ideia ou opini\u00e3o sobre o que o sistema do projeto em quest\u00e3o deveria conter. No fim de cada round foi dado tempo para que todos os integrantes lessem os post-it dos demais com o intuito de inspirar novas ideias a partir do que j\u00e1 est\u00e1 no quadro. \u2003\u2003Ao final dos tr\u00eas rounds, come\u00e7am as discuss\u00f5es. Foi dada a oportunidade para cada participante defender suas ideias e questionar as dos demais para que todos escolherem, juntos, um conjunto de requisitos iniciais. \u2003\u2003Ap\u00f3s essas discuss\u00f5es, o grupo compreendeu melhor o escopo do projeto e se decidiu pela elicita\u00e7\u00e3o de 14 requisitos. Nesse Brainstorming, o grupo n\u00e3o elicitou requisitos n\u00e3o funcionais, tratando desses na utiliza\u00e7\u00e3o de outra t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o ( Introspec\u00e7\u00e3o ). Figura 1: Quadro de Brainstorming Requisitos Elicitados \u2003\u2003A tabela a seguir detalha e identifica os requisitos iniciais que foram elicitados nessa etapa. Por motivos de rastreabilidade e identifica\u00e7\u00e3o, os requisitos ter\u00e3o o prefixo RF_ para indentificar que se trata requisitos funcionais. ID Requisito RF_01 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e professores . RF_02 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e administradores da institui\u00e7\u00e3o . RF_03 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novas atividades . RF_04 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre entrada e sa\u00edda da crian\u00e7as . RF_05 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novos eventos . RF_06 Administrador poder criar e configurar turmas . RF_07 Administrador poder registras as crian\u00e7as . RF_08 Administrador poder registrar os professores . RF_09 Administrador poder criar e configurar eventos . RF_10 Poder disponibilizar relat\u00f3rios gerais. RF_11 Respons\u00e1veis terem acessoa as informa\u00e7\u00f5es e dados de suas crian\u00e7as. RF_12 Professor poder registra e gerenciar atividades . RF_13 Professor poder lan\u00e7ar presen\u00e7a . RF_14 Professor poder notificar respons\u00e1veis com observa\u00e7\u00f5es. Bibliografia BARBOSA. Simone. SILVA. Bruno. 2010. Intera\u00e7\u00e3o Humano-computador. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 24/07/2021 Realiza\u00e7\u00e3o do Brainstorming Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson Soares, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Jo\u00e3o Pedro, Mateus Oliveira e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 28/07/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 01/08/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o dos prefixos da identifica\u00e7\u00e3o dos requisitos Daniel Porto 1.2 05/08/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o t\u00edtulo dos requisitos 3 e 5 Enzo Gabriel 1.3 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos hiperlinks dos l\u00e9xicos Daniel Porto 1.4 11/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos hiperlinks dos l\u00e9xicos Daniel Porto 1.5 25/08/2021 Ajuste para navegabilidade nos requisitos Daniel Porto 1.6 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.7 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Brainstorming"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/brainstorming/#introducao","text":"Visando uma explana\u00e7\u00e3o inicial sobre o tema proposto, a equipe optou por aplicar a t\u00e9cnica de brainstoming para colher opini\u00f5es e as diferentes vis\u00f5es dos integrantes a cerca do projeto j\u00e1 elicitando alguns requisitos iniciais. \u2003\u2003O brainstorming \u00e9 uma t\u00e9cnica muito din\u00e2mica que permite uma discuss\u00e3o bem abrangente levando em considera\u00e7\u00e3o opini\u00f5es e pontos de vistas pessoais de cada participante sobre os aspectos do projeto e as poss\u00edveis abordagens.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/brainstorming/#metodologia","text":"Utilizando a ferramenta Google Jamboard , foi feita uma bateria com tr\u00eas rounds de um minuto e meio. Para cada round, cada integrante usou a funcionalidade de post-it do Jamboard para colocar uma ideia ou opini\u00e3o sobre o que o sistema do projeto em quest\u00e3o deveria conter. No fim de cada round foi dado tempo para que todos os integrantes lessem os post-it dos demais com o intuito de inspirar novas ideias a partir do que j\u00e1 est\u00e1 no quadro. \u2003\u2003Ao final dos tr\u00eas rounds, come\u00e7am as discuss\u00f5es. Foi dada a oportunidade para cada participante defender suas ideias e questionar as dos demais para que todos escolherem, juntos, um conjunto de requisitos iniciais. \u2003\u2003Ap\u00f3s essas discuss\u00f5es, o grupo compreendeu melhor o escopo do projeto e se decidiu pela elicita\u00e7\u00e3o de 14 requisitos. Nesse Brainstorming, o grupo n\u00e3o elicitou requisitos n\u00e3o funcionais, tratando desses na utiliza\u00e7\u00e3o de outra t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o ( Introspec\u00e7\u00e3o ). Figura 1: Quadro de Brainstorming","title":"Metodologia"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/brainstorming/#requisitos-elicitados","text":"A tabela a seguir detalha e identifica os requisitos iniciais que foram elicitados nessa etapa. Por motivos de rastreabilidade e identifica\u00e7\u00e3o, os requisitos ter\u00e3o o prefixo RF_ para indentificar que se trata requisitos funcionais. ID Requisito RF_01 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e professores . RF_02 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e administradores da institui\u00e7\u00e3o . RF_03 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novas atividades . RF_04 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre entrada e sa\u00edda da crian\u00e7as . RF_05 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novos eventos . RF_06 Administrador poder criar e configurar turmas . RF_07 Administrador poder registras as crian\u00e7as . RF_08 Administrador poder registrar os professores . RF_09 Administrador poder criar e configurar eventos . RF_10 Poder disponibilizar relat\u00f3rios gerais. RF_11 Respons\u00e1veis terem acessoa as informa\u00e7\u00f5es e dados de suas crian\u00e7as. RF_12 Professor poder registra e gerenciar atividades . RF_13 Professor poder lan\u00e7ar presen\u00e7a . RF_14 Professor poder notificar respons\u00e1veis com observa\u00e7\u00f5es.","title":"Requisitos Elicitados"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/brainstorming/#bibliografia","text":"BARBOSA. Simone. SILVA. Bruno. 2010. Intera\u00e7\u00e3o Humano-computador.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/brainstorming/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 24/07/2021 Realiza\u00e7\u00e3o do Brainstorming Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson Soares, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Jo\u00e3o Pedro, Mateus Oliveira e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 28/07/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 01/08/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o dos prefixos da identifica\u00e7\u00e3o dos requisitos Daniel Porto 1.2 05/08/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o t\u00edtulo dos requisitos 3 e 5 Enzo Gabriel 1.3 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos hiperlinks dos l\u00e9xicos Daniel Porto 1.4 11/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos hiperlinks dos l\u00e9xicos Daniel Porto 1.5 25/08/2021 Ajuste para navegabilidade nos requisitos Daniel Porto 1.6 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.7 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/introspeccao/","text":"Introspec\u00e7\u00e3o Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, baseando-se na ideia de buscar entender qual \u00e9 o tipo de sistema a persona gostaria de ter (e ver) quando estivesse executando uma tarefa desejada na aplica\u00e7\u00e3o. Para isso, portanto, criamos as personas com o intuito de utilizar essa t\u00e9cnica. \u2003\u2003Essa t\u00e9cnica se baseia em imaginar que tipo de sistema eu iria querer se eu estivesse executando esta tarefa, utilizando este equipamento, entre outros. Ou seja, imaginar que propriedades um sistema deveria possuir de forma a obter sucesso. 1 Como ocorreu \u2003\u2003Durante a reuni\u00e3o do dia 28/07 , o grupo fez a execu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o, logo ap\u00f3s da cria\u00e7\u00e3o das personas, com o objetivo de elicitar alguns requisitos n\u00e3o-funcionais, j\u00e1 que ainda s\u00f3 haviamos elicitados os funcionais em outra t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o ( Brainstorming ). Requisitos \u2003\u2003A operacionaliza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 justamente na modelagem desses requisitos n\u00e3o funcionais \u2014 no NFR Framework . \u2003\u2003Segue a tabela com os requisitos n\u00e3o funcionais elicitados: ID Requisito RNF_01 Sistema carregar uma p\u00e1gina em menos de 2 segundos. RNF_02 Sistema funcionar 24h por dia. RNF_03 Sistema deve ser responsivo. RNF_04 Sistema ter acessibilidade para usu\u00e1rios com dificuldades. RNF_05 Sistema apresentar as funcionalidades principais na tela inicial. RNF_06 Sistema gerar relat\u00f3rio em menos de 15 segundos. RNF_07 Centralizar suas atividades no seu celular. RNF_08 Um bom sistema de autentica\u00e7\u00e3o em duas etapas . Bibliografia BARBOSA. Simone. SILVA. Bruno. 2010. Intera\u00e7\u00e3o Humano-computador. [1] - Elicita\u00e7\u00e3o de Requsitos: https://www.maxwell.vrac.puc-rio.br/15760/15760_3.PDF . \u00daltimo acesso em 17/09/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 0.1 28/07/2021 Realiza\u00e7\u00e3o da introspec\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson Souza, Enzo Gabriel, Francisco Ferreira, Gabriel Bonif\u00e1cio, Mateus Oliveiro e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 29/07/2021 Abertura de documento Gabriel Bonif\u00e1cio 1.1 02/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Bonif\u00e1cio 2.0 04/08/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o dos requisitos n\u00e3o funcionais Gabriel Bonif\u00e1cio 2.1 05/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o da tabela Daniel Porto 2.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.3 09/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.4 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 2.5 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Introspec\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/introspeccao/#introspeccao","text":"","title":"Introspec\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/introspeccao/#introducao","text":"A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, baseando-se na ideia de buscar entender qual \u00e9 o tipo de sistema a persona gostaria de ter (e ver) quando estivesse executando uma tarefa desejada na aplica\u00e7\u00e3o. Para isso, portanto, criamos as personas com o intuito de utilizar essa t\u00e9cnica. \u2003\u2003Essa t\u00e9cnica se baseia em imaginar que tipo de sistema eu iria querer se eu estivesse executando esta tarefa, utilizando este equipamento, entre outros. Ou seja, imaginar que propriedades um sistema deveria possuir de forma a obter sucesso. 1","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/introspeccao/#como-ocorreu","text":"Durante a reuni\u00e3o do dia 28/07 , o grupo fez a execu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o, logo ap\u00f3s da cria\u00e7\u00e3o das personas, com o objetivo de elicitar alguns requisitos n\u00e3o-funcionais, j\u00e1 que ainda s\u00f3 haviamos elicitados os funcionais em outra t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o ( Brainstorming ).","title":"Como ocorreu"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/introspeccao/#requisitos","text":"A operacionaliza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 justamente na modelagem desses requisitos n\u00e3o funcionais \u2014 no NFR Framework . \u2003\u2003Segue a tabela com os requisitos n\u00e3o funcionais elicitados: ID Requisito RNF_01 Sistema carregar uma p\u00e1gina em menos de 2 segundos. RNF_02 Sistema funcionar 24h por dia. RNF_03 Sistema deve ser responsivo. RNF_04 Sistema ter acessibilidade para usu\u00e1rios com dificuldades. RNF_05 Sistema apresentar as funcionalidades principais na tela inicial. RNF_06 Sistema gerar relat\u00f3rio em menos de 15 segundos. RNF_07 Centralizar suas atividades no seu celular. RNF_08 Um bom sistema de autentica\u00e7\u00e3o em duas etapas .","title":"Requisitos"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/introspeccao/#bibliografia","text":"BARBOSA. Simone. SILVA. Bruno. 2010. Intera\u00e7\u00e3o Humano-computador. [1] - Elicita\u00e7\u00e3o de Requsitos: https://www.maxwell.vrac.puc-rio.br/15760/15760_3.PDF . \u00daltimo acesso em 17/09/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/introspeccao/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 0.1 28/07/2021 Realiza\u00e7\u00e3o da introspec\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson Souza, Enzo Gabriel, Francisco Ferreira, Gabriel Bonif\u00e1cio, Mateus Oliveiro e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 29/07/2021 Abertura de documento Gabriel Bonif\u00e1cio 1.1 02/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Bonif\u00e1cio 2.0 04/08/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o dos requisitos n\u00e3o funcionais Gabriel Bonif\u00e1cio 2.1 05/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o da tabela Daniel Porto 2.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.3 09/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.4 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 2.5 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/","text":"Personas Iniciativa Extra Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 Uma persona \u00e9 um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criada para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico (Cooper et al., 2007; Pruitt e Adlin, 2006; Cooper, 1999). \u2003\u2003 \u2003\u2003 \u00c9 utilizada principalmente para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, mantendo todos focados no mesmo alvo. \u2003\u2003 \u2003\u2003 Fizemos a divis\u00e3o dessas personas em alguns elementos caract\u00e9risticos: \u2003\u2003 Perfil: aqui est\u00e1 a identidade da persona, composto pelo nome, idade, estado civil, profiss\u00e3o, fam\u00edlia, e outras coisas que definem seu perfil; Comportamentos: caracter\u00edsticas espec\u00edficas da persona; Necessidades: define as necessidades da persona, que ter\u00e1 rela\u00e7\u00e3o direta com a aplica\u00e7\u00e3o \u2014 que ir\u00e1 ajud\u00e1-la com suas necessidades (ou n\u00e3o, no caso da anti-persona). \u2003\u2003 Objetivo \u2003\u2003 O objetivo principal da cria\u00e7\u00e3o das personas foi justamente para ter um aux\u00edlio na hora de usar a t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o para elicitar requisitos e fazer a cria\u00e7\u00e3o dos storyboards . Personas \u2003\u2003 Seguem as figuras das personas, retratando sua fun\u00e7\u00e3o, perfil, comportamentos e necessidades. 1. Suzana ( administradora ): Figura 1: Persona 1 - Suzana Moura 2. Poliana ( professora ): Figura 2: Persona 2 - Poliana Vit\u00f3ria 3. Gustavo ( respons\u00e1vel ): Figura 3: Persona 3 - Gustavo Borges Anti-persona \u2003\u2003 Segue a figura da anti-persona, retratando sua fun\u00e7\u00e3o, perfil, comportamentos e necessidades. 1. Joaquim (anti-persona): Figura 4: Antipersona 1 - Joaquim Lima Bibliografia BARBOSA. Simone. SILVA. Bruno. 2010. Intera\u00e7\u00e3o Humano-computador. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 28/07/2021 Cria\u00e7\u00e3o das personas Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson Souza, Enzo Gabriel, Francisco Ferreira, Gabriel Bonif\u00e1cio, Mateus Oliveiro e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 29/07/2021 Abertura de Documento Gabriel Bonif\u00e1cio 2.0 04/08/2021 Vetoriza\u00e7\u00e3o das personas e ajuste de espa\u00e7amento Gabriel Bonif\u00e1cio 2.1 05/08/2021 Ajustando vetoriza\u00e7\u00e3o das personas Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.3 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 2.4 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Personas"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/#personas-iniciativa-extra","text":"","title":"Personas  Iniciativa Extra"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/#introducao","text":"Uma persona \u00e9 um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criada para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico (Cooper et al., 2007; Pruitt e Adlin, 2006; Cooper, 1999). \u2003\u2003 \u2003\u2003 \u00c9 utilizada principalmente para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, mantendo todos focados no mesmo alvo. \u2003\u2003 \u2003\u2003 Fizemos a divis\u00e3o dessas personas em alguns elementos caract\u00e9risticos: \u2003\u2003 Perfil: aqui est\u00e1 a identidade da persona, composto pelo nome, idade, estado civil, profiss\u00e3o, fam\u00edlia, e outras coisas que definem seu perfil; Comportamentos: caracter\u00edsticas espec\u00edficas da persona; Necessidades: define as necessidades da persona, que ter\u00e1 rela\u00e7\u00e3o direta com a aplica\u00e7\u00e3o \u2014 que ir\u00e1 ajud\u00e1-la com suas necessidades (ou n\u00e3o, no caso da anti-persona).","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/#objetivo","text":"O objetivo principal da cria\u00e7\u00e3o das personas foi justamente para ter um aux\u00edlio na hora de usar a t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o para elicitar requisitos e fazer a cria\u00e7\u00e3o dos storyboards .","title":"Objetivo"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/#personas","text":"Seguem as figuras das personas, retratando sua fun\u00e7\u00e3o, perfil, comportamentos e necessidades.","title":"Personas"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/#1-suzana-administradora","text":"Figura 1: Persona 1 - Suzana Moura","title":"1. Suzana (administradora):"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/#2-poliana-professora","text":"Figura 2: Persona 2 - Poliana Vit\u00f3ria","title":"2. Poliana (professora):"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/#3-gustavo-responsavel","text":"Figura 3: Persona 3 - Gustavo Borges","title":"3. Gustavo (respons\u00e1vel):"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/#anti-persona","text":"Segue a figura da anti-persona, retratando sua fun\u00e7\u00e3o, perfil, comportamentos e necessidades.","title":"Anti-persona"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/#1-joaquim-anti-persona","text":"Figura 4: Antipersona 1 - Joaquim Lima","title":"1. Joaquim (anti-persona):"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/#bibliografia","text":"BARBOSA. Simone. SILVA. Bruno. 2010. Intera\u00e7\u00e3o Humano-computador.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/personas/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 28/07/2021 Cria\u00e7\u00e3o das personas Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson Souza, Enzo Gabriel, Francisco Ferreira, Gabriel Bonif\u00e1cio, Mateus Oliveiro e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 29/07/2021 Abertura de Documento Gabriel Bonif\u00e1cio 2.0 04/08/2021 Vetoriza\u00e7\u00e3o das personas e ajuste de espa\u00e7amento Gabriel Bonif\u00e1cio 2.1 05/08/2021 Ajustando vetoriza\u00e7\u00e3o das personas Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.3 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 2.4 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/storyboards/","text":"Storyboards Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Um storyboard \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que \u00e9 composta de uma s\u00e9rie de quadrinhos com ilustra\u00e7\u00f5es ou fotos que representam cada hist\u00f3ria, com notas sobre o que est\u00e1 acontecendo na cena e o que est\u00e1 sendo dito no roteiro durante essa foto. Pense nisso como uma esp\u00e9cie de vers\u00e3o em quadrinhos do seu roteiro. Metodologia \u2003\u2003Para a produ\u00e7\u00e3o dos storyboarads aqui presentes foram levadas em considera\u00e7\u00e3o as personas desenvolvidas e os materiais utilizados em seu desenvolvimento. Al\u00e9m disso, esse artefato foi produzido na fase Decision da design sprint com o objetivo principal de elucidar os principais cen\u00e1rios de utiliza\u00e7\u00e3o do Curumim e uma eventual elicita\u00e7\u00e3o de qualquer requisito, funcional ou n\u00e3o, que n\u00e3o tenha sido contemplado no brainstorming ou na introspec\u00e7\u00e3o . Historias Administradora \u2003\u2003 Suzana \u00e9 uma ex- professora que tem um vasto conhecimento na \u00e1rea da pedagogia, e conhece de perto muitas dores da \u00e1rea, principalmente na inclus\u00e3o digital na educa\u00e7\u00e3o . Problemas do dia a dia : Um dia na rotina de Suzana. Figura 1 - Persona Suzana Solu\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o: Suzana conversa com um colega de trabalho. Figura 2 - Persona Suzana Mais funcionalidades : Suzana descobre mais funcionalidades e fica super feliz. Figura 3 - Persona Suzana Professor \u2003\u2003 Poliana \u00e9 uma jovem professora de crian\u00e7as , muita extrovertida, que gosta de sempre estar em contato com os respons\u00e1veis de seus alunos. Problemas do dia a dia : Um dia de Poliana na sala dos professores . Figura 4 - Persona Poliana Solu\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o e mais funcionalidade : Poliana descobre que a aplica\u00e7\u00e3o facilita muito sua vida. Figura 5 - Persona Poliana Pais/Respons\u00e1veis \u2003\u2003 Gustavo \u00e9 um homem de 31 anos, ele \u00e9 o pai muito presente de uma menina de 5 anos, ele \u00e9 formado em engenharia de software, ent\u00e3o \u00e9 uma pessoa muito atualizada com tecnologias. Problemas do dia a dia : Um dia na rotina de Gustavo com sua noiva. Figura 6 - Persona Gustavo Solu\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o e mais funcionalidades : Gustavo conversa com sua noiva dias depois. Figura 7 - Persona Gustavo Requisitos elicitados \u2003\u2003Ao longo da aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, p\u00f4de-se notar a elicita\u00e7\u00e3o de alguns requisitos. Por\u00e9m, os requisitos que aqui foram elicitados j\u00e1 foram contemplados no brainstorming e na introspec\u00e7\u00e3o . \u2003\u2003Seguem os requisitos que foram levantados aqui. ID Requisitos RF_01 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e professores . RF_02 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e administradores da institui\u00e7\u00e3o . RF_03 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novas atividades . RF_05 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novos eventos . RF_12 Professor poder registra e gerenciar atividades . RF_13 Professor poder lan\u00e7ar presen\u00e7a . RNF_07 Centralizar suas atividades no seu celular. Bibliografia BULATY, Andr\u00e9ia. Alguns aspectos do perfil dos profissionais da inf\u00e2ncia. UNICENTRO. 2012. Dispon\u00edvel em: https://anais.unicentro.br/flicenciaturas/pdf/iiv2n1/102.pdf . Acesso em: 28/07/2021. Vyond Team. what is a storyboard and why do you need one. Vyond, 2021. Dispon\u00edvel em: https://www.vyond.com/resources/what-is-a-storyboard-and-why-do-you-need-one/ . Acesso em: 05/08/2021. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. ROGERS, Y. Et al. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o: Bookman. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 05/08 Abertura do Documento Francisco Emanoel 1.1 05/08 Criando hist\u00f3ria da persona Suzana Francisco Emanoel 1.2 05/08 Criando hist\u00f3rias das personas Poliana e Gustavo Enzo Gabriel 2.0 06/08 Finalizando corre\u00e7\u00f5es no documento Enzo Gabriel 2.1 06/08 Adicionando l\u00e9xicos ao documento Enzo Gabriel 3.0 26/08 Adi\u00e7\u00e3o da metodologia, dos requisitos elicitados e de links com artefatos terceiros Daniel Porto 3.1 28/08 Corre\u00e7\u00e3o dos links para os l\u00e9xicos Daniel Porto 3.2 28/08 Revis\u00e3o por pares Edson Soares, Eliseu Kadesh","title":"StoryBoards"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/storyboards/#storyboards","text":"","title":"Storyboards"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/storyboards/#introducao","text":"Um storyboard \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que \u00e9 composta de uma s\u00e9rie de quadrinhos com ilustra\u00e7\u00f5es ou fotos que representam cada hist\u00f3ria, com notas sobre o que est\u00e1 acontecendo na cena e o que est\u00e1 sendo dito no roteiro durante essa foto. Pense nisso como uma esp\u00e9cie de vers\u00e3o em quadrinhos do seu roteiro.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/storyboards/#metodologia","text":"Para a produ\u00e7\u00e3o dos storyboarads aqui presentes foram levadas em considera\u00e7\u00e3o as personas desenvolvidas e os materiais utilizados em seu desenvolvimento. Al\u00e9m disso, esse artefato foi produzido na fase Decision da design sprint com o objetivo principal de elucidar os principais cen\u00e1rios de utiliza\u00e7\u00e3o do Curumim e uma eventual elicita\u00e7\u00e3o de qualquer requisito, funcional ou n\u00e3o, que n\u00e3o tenha sido contemplado no brainstorming ou na introspec\u00e7\u00e3o .","title":"Metodologia"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/storyboards/#historias","text":"","title":"Historias"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/storyboards/#administradora","text":"Suzana \u00e9 uma ex- professora que tem um vasto conhecimento na \u00e1rea da pedagogia, e conhece de perto muitas dores da \u00e1rea, principalmente na inclus\u00e3o digital na educa\u00e7\u00e3o . Problemas do dia a dia : Um dia na rotina de Suzana. Figura 1 - Persona Suzana Solu\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o: Suzana conversa com um colega de trabalho. Figura 2 - Persona Suzana Mais funcionalidades : Suzana descobre mais funcionalidades e fica super feliz. Figura 3 - Persona Suzana","title":"Administradora"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/storyboards/#professor","text":"Poliana \u00e9 uma jovem professora de crian\u00e7as , muita extrovertida, que gosta de sempre estar em contato com os respons\u00e1veis de seus alunos. Problemas do dia a dia : Um dia de Poliana na sala dos professores . Figura 4 - Persona Poliana Solu\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o e mais funcionalidade : Poliana descobre que a aplica\u00e7\u00e3o facilita muito sua vida. Figura 5 - Persona Poliana","title":"Professor"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/storyboards/#paisresponsaveis","text":"Gustavo \u00e9 um homem de 31 anos, ele \u00e9 o pai muito presente de uma menina de 5 anos, ele \u00e9 formado em engenharia de software, ent\u00e3o \u00e9 uma pessoa muito atualizada com tecnologias. Problemas do dia a dia : Um dia na rotina de Gustavo com sua noiva. Figura 6 - Persona Gustavo Solu\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o e mais funcionalidades : Gustavo conversa com sua noiva dias depois. Figura 7 - Persona Gustavo","title":"Pais/Respons\u00e1veis"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/storyboards/#requisitos-elicitados","text":"Ao longo da aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, p\u00f4de-se notar a elicita\u00e7\u00e3o de alguns requisitos. Por\u00e9m, os requisitos que aqui foram elicitados j\u00e1 foram contemplados no brainstorming e na introspec\u00e7\u00e3o . \u2003\u2003Seguem os requisitos que foram levantados aqui. ID Requisitos RF_01 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e professores . RF_02 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e administradores da institui\u00e7\u00e3o . RF_03 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novas atividades . RF_05 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novos eventos . RF_12 Professor poder registra e gerenciar atividades . RF_13 Professor poder lan\u00e7ar presen\u00e7a . RNF_07 Centralizar suas atividades no seu celular.","title":"Requisitos elicitados"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/storyboards/#bibliografia","text":"BULATY, Andr\u00e9ia. Alguns aspectos do perfil dos profissionais da inf\u00e2ncia. UNICENTRO. 2012. Dispon\u00edvel em: https://anais.unicentro.br/flicenciaturas/pdf/iiv2n1/102.pdf . Acesso em: 28/07/2021. Vyond Team. what is a storyboard and why do you need one. Vyond, 2021. Dispon\u00edvel em: https://www.vyond.com/resources/what-is-a-storyboard-and-why-do-you-need-one/ . Acesso em: 05/08/2021. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. ROGERS, Y. Et al. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o: Bookman.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/elicitacao/storyboards/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 05/08 Abertura do Documento Francisco Emanoel 1.1 05/08 Criando hist\u00f3ria da persona Suzana Francisco Emanoel 1.2 05/08 Criando hist\u00f3rias das personas Poliana e Gustavo Enzo Gabriel 2.0 06/08 Finalizando corre\u00e7\u00f5es no documento Enzo Gabriel 2.1 06/08 Adicionando l\u00e9xicos ao documento Enzo Gabriel 3.0 26/08 Adi\u00e7\u00e3o da metodologia, dos requisitos elicitados e de links com artefatos terceiros Daniel Porto 3.1 28/08 Corre\u00e7\u00e3o dos links para os l\u00e9xicos Daniel Porto 3.2 28/08 Revis\u00e3o por pares Edson Soares, Eliseu Kadesh","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/","text":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 A especifica\u00e7\u00e3o suplementar \u00e9 um documento que tem o objetivo de descrever os requisitos n\u00e3o funcionais que n\u00e3o foram prontamente capturados pelas outras t\u00e9cnicas de modelagem. Finalidade \u2003\u2003 Definir requisitos n\u00e3o funcionais do aplicativo Curumim que os outros m\u00e9todos n\u00e3o conseguiram definir. A ideia \u00e9 que os desenvolvedores e stakeholders fiquem atualizados quanto a v\u00e1rios atributos, como o de qualidade e de desempenho. Escopo \u2003\u2003 O objetivo do Curumim \u00e9 facilitar o acompanhamento dos pais e/ou respons\u00e1veis a respeito do rendimento de seus dependentes nas atividades propostas e a comunica\u00e7\u00e3o entre a institui\u00e7\u00e3o / professores com os respons\u00e1veis , vice-versa. Funcionalidade Especifica\u00e7\u00f5es do equipamento (Hardware) e Suportabilidade O hardware que suporte este aplicativo deve ser: Possuir sensor de c\u00e2mera especifica\u00e7\u00e3o superior a 2 megapixels, para aplicativo mobile ; Possuir conex\u00e3o com a Internet, de forma a ser poss\u00edvel estabelecer a comunica\u00e7\u00e3o aplicativo - servidor de dados; O aplicativo dever\u00e1 funcionar nos sistemas operacionais mobile Android (6.0 ou superior), iOS (11.0 ou superior), Windows (7.0 ou superior), macOS X (10.12 ou superior) e Linux; O aplicativo deve possuir di\u00e1logo com as fun\u00e7\u00f5es de notifica\u00e7\u00e3o dos diferentes sistemas operacionais suportados. Portabilidade Apresentar as funcionalidades de uma forma mais visual; Demonstrar como as funcionalidades acontecem; Aumentar a acessibilidade para usu\u00e1rios com dificuldades; As fun\u00e7\u00f5es do aplicativo n\u00e3o devem ser cansativas. Confiabilidade O aplicativo dever\u00e1 manter os dados do usu\u00e1rio seguros; O aplicativo dever\u00e1 manter os dados das crian\u00e7as seguros; Tenha alguma forma de autentica\u00e7\u00e3o para utilizar o sistema, que garanta seguran\u00e7a; Desempenho O sistema n\u00e3o deve executar fun\u00e7\u00f5es que necessitem processamento exagerado; O sistema dever\u00e1 notificar o usu\u00e1rio sem falhas. Restri\u00e7\u00f5es de Design A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter uma acessibilidade maior para deficientes visuais, mas tamb\u00e9m para analfabetos tecnol\u00f3gicos; A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter um design de f\u00e1cil compreens\u00e3o. Requisitos de Sistema de Ajuda e de Documenta\u00e7\u00e3o de Usu\u00e1rio On-line \u2003\u2003 O aplicativo deve possuir dentro de sua pr\u00f3pria interface um manual, em formato de perguntas e respostas frequentes que auxiliem ou introduzam o usu\u00e1rio inexperiente ou menor capacitado a utilizar as suas de forma igualit\u00e1ria. Interfaces Interfaces do Usu\u00e1rio \u2003\u2003 O aplicativo mobile deve possuir uma interface gr\u00e1fica que suporte telas sens\u00edveis ao toque. Essa mesma interface deve ter seu design constru\u00eddo a partir de informa\u00e7\u00f5es em texto e \u00edcones. \u2003\u2003 A aplica\u00e7\u00e3o deve possuir barra de navega\u00e7\u00e3o lateral que disponibilize as diferentes se\u00e7\u00f5es do aplicativo. Interfaces de Hardware \u2003\u2003A ser definido nas fases subsequentes. Interfaces de Software \u2003\u2003A ser definido nas fases subsequentes. Bibliografia VAZQUEZ, Carlos Eduardo; Sim\u00f5es, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. BRASPORT. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o (2016) GOIS, Samilly Rocha. Sobrinho, Francisco Luiz. Projeto de Software Floricultura Beija-Flor Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. PHP SOFTWARE COMPANY, 2012. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar - Projeto de Requisitos de Software - Nubank : https://requisitos-2017-2-nubank.github.io/Nubank/siki/esp-suplementar.html . \u00daltimo acesso em 17/09/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro 1.1 12/08/2021 Corrigindo links Jo\u00e3o Pedro 1.2 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#especificacao-suplementar","text":"","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#introducao","text":"A especifica\u00e7\u00e3o suplementar \u00e9 um documento que tem o objetivo de descrever os requisitos n\u00e3o funcionais que n\u00e3o foram prontamente capturados pelas outras t\u00e9cnicas de modelagem.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#finalidade","text":"Definir requisitos n\u00e3o funcionais do aplicativo Curumim que os outros m\u00e9todos n\u00e3o conseguiram definir. A ideia \u00e9 que os desenvolvedores e stakeholders fiquem atualizados quanto a v\u00e1rios atributos, como o de qualidade e de desempenho.","title":"Finalidade"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#escopo","text":"O objetivo do Curumim \u00e9 facilitar o acompanhamento dos pais e/ou respons\u00e1veis a respeito do rendimento de seus dependentes nas atividades propostas e a comunica\u00e7\u00e3o entre a institui\u00e7\u00e3o / professores com os respons\u00e1veis , vice-versa.","title":"Escopo"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#funcionalidade","text":"","title":"Funcionalidade"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#especificacoes-do-equipamento-hardware-e-suportabilidade","text":"O hardware que suporte este aplicativo deve ser: Possuir sensor de c\u00e2mera especifica\u00e7\u00e3o superior a 2 megapixels, para aplicativo mobile ; Possuir conex\u00e3o com a Internet, de forma a ser poss\u00edvel estabelecer a comunica\u00e7\u00e3o aplicativo - servidor de dados; O aplicativo dever\u00e1 funcionar nos sistemas operacionais mobile Android (6.0 ou superior), iOS (11.0 ou superior), Windows (7.0 ou superior), macOS X (10.12 ou superior) e Linux; O aplicativo deve possuir di\u00e1logo com as fun\u00e7\u00f5es de notifica\u00e7\u00e3o dos diferentes sistemas operacionais suportados.","title":"Especifica\u00e7\u00f5es do equipamento (Hardware) e Suportabilidade"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#portabilidade","text":"Apresentar as funcionalidades de uma forma mais visual; Demonstrar como as funcionalidades acontecem; Aumentar a acessibilidade para usu\u00e1rios com dificuldades; As fun\u00e7\u00f5es do aplicativo n\u00e3o devem ser cansativas.","title":"Portabilidade"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#confiabilidade","text":"O aplicativo dever\u00e1 manter os dados do usu\u00e1rio seguros; O aplicativo dever\u00e1 manter os dados das crian\u00e7as seguros; Tenha alguma forma de autentica\u00e7\u00e3o para utilizar o sistema, que garanta seguran\u00e7a;","title":"Confiabilidade"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#desempenho","text":"O sistema n\u00e3o deve executar fun\u00e7\u00f5es que necessitem processamento exagerado; O sistema dever\u00e1 notificar o usu\u00e1rio sem falhas.","title":"Desempenho"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#restricoes-de-design","text":"A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter uma acessibilidade maior para deficientes visuais, mas tamb\u00e9m para analfabetos tecnol\u00f3gicos; A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter um design de f\u00e1cil compreens\u00e3o.","title":"Restri\u00e7\u00f5es de Design"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#requisitos-de-sistema-de-ajuda-e-de-documentacao-de-usuario-on-line","text":"O aplicativo deve possuir dentro de sua pr\u00f3pria interface um manual, em formato de perguntas e respostas frequentes que auxiliem ou introduzam o usu\u00e1rio inexperiente ou menor capacitado a utilizar as suas de forma igualit\u00e1ria.","title":"Requisitos de Sistema de Ajuda e de Documenta\u00e7\u00e3o de Usu\u00e1rio On-line"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#interfaces","text":"","title":"Interfaces"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#interfaces-do-usuario","text":"O aplicativo mobile deve possuir uma interface gr\u00e1fica que suporte telas sens\u00edveis ao toque. Essa mesma interface deve ter seu design constru\u00eddo a partir de informa\u00e7\u00f5es em texto e \u00edcones. \u2003\u2003 A aplica\u00e7\u00e3o deve possuir barra de navega\u00e7\u00e3o lateral que disponibilize as diferentes se\u00e7\u00f5es do aplicativo.","title":"Interfaces do Usu\u00e1rio"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#interfaces-de-hardware","text":"A ser definido nas fases subsequentes.","title":"Interfaces de Hardware"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#interfaces-de-software","text":"A ser definido nas fases subsequentes.","title":"Interfaces de Software"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#bibliografia","text":"VAZQUEZ, Carlos Eduardo; Sim\u00f5es, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. BRASPORT. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o (2016) GOIS, Samilly Rocha. Sobrinho, Francisco Luiz. Projeto de Software Floricultura Beija-Flor Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. PHP SOFTWARE COMPANY, 2012. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar - Projeto de Requisitos de Software - Nubank : https://requisitos-2017-2-nubank.github.io/Nubank/siki/esp-suplementar.html . \u00daltimo acesso em 17/09/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/modelagem/especificacao-suplementar/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro 1.1 12/08/2021 Corrigindo links Jo\u00e3o Pedro 1.2 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/","text":"iStar Iniciativa Extra Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O i* Framework \u00e9 uma linguagem de modelagem que permite modelar situa\u00e7\u00f5es atuais ou futuras. Foi originalmente desenvolvida para modelagem e racioc\u00ednio sobre ambientes organizacionais e seus sistemas de informa\u00e7\u00e3o, que dependem uns dos outros para realizar suas tarefas e atingir esses objetivos. Ele se apresenta como uma abordagem que leva em considera\u00e7\u00e3o aspectos sociais e interativos que influenciam a estrutura de requisitos funcionais e n\u00e3o-funcionais [1]. Objetivo \u2003\u2003A proposta do i* \u00e9 orientada pela especifica\u00e7\u00e3o de metas, essas mesmas que capturam, em diferentes n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o, objetivos que o sistema precisa satisfazer. A proposta dessa abordagem \u00e9 apresentar os objetivos (goals) e atores, com inten\u00e7\u00f5es e objetivos distintos, como forma abstrata de expor as caracter\u00edsticas que s\u00e3o interessantes aos stakeholders [2][3]. Metodologia \u2003\u2003Para produzir os Strategic Dependency Models aqui presentes, sem um foco espec\u00edfico, foram utilizados artefatos produzidos anteriormente pela equipe com o intuito de entender melhor o relacionamento de cada agente com a plataforma. Strategic Dependency Models Vers\u00f5es 1.0 SD - Respons\u00e1vel Figura 1: SD de respons\u00e1vel SD - Professor Figura 2: SD de Professor SD - Administrador Figura 3: SD de Administrador Strategic Dependency Models Vers\u00f5es 2.0 Figura 1: SD de Respons\u00e1vel Figura 2: Figura 2: SD de Professor Figura 3: SD de Administrador Refer\u00eancias [1] - YU, E. S. K. (1995). Modelling Strategic Relationships For Process Reengineering. Ph. D. dissertation. Dept. of Computer Science, University of Toronto, 1995. [2] - ALI, R., DALPIAZ, F. and GIORGINI, P. (2010). A goal-based framework for contextual requirements modeling and analysis. Requirements Engineering, 15(4), pp.439-458. [3] - YU E., MYLOPOLOUS J, (1998) Why goal-oriented requirements engineering. In: Dubois E, Opdahl AL, Pohl K (eds) Proceedings of the 4th international workshop on requirements engineering: foundation for software quality (RESFQ 1998). Presses Universitaires de Namur, Namur. iStar2.0: A Guided Tour: https://www.dropbox.com/s/4l2k4tbywb8wekk/iStar-tutorial-online.pdf?dl=0. \u00daltimo acesso em 05/08/2021. i* Wiki: http://www.istarwiki.org/tiki-view_articles.php. \u00daltimo acesso em 05/08/2021. \"iStar4G\". Dispon\u00edvel em: http://r1.ufrrj.br/nuesgames/Sanderson.pdf. \u00daltimo acesso em 28/08/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 04/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o das primeiras vers\u00f5es de Strategic Dependency Models Mateus O. Patr\u00edcio 1.0 05/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es 1.0 dos SD1, SD2 e SD3 Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 05/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 28/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de novas informa\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias Gabriel e Francisco 1.5 28/08/2021 Atualizando o diagrama vers\u00e3o 2 Gabriel e Francisco 1.6 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Enzo Gabriel e Daniel Porto","title":"iStar"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#istar-iniciativa-extra","text":"","title":"iStar  Iniciativa Extra"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#introducao","text":"O i* Framework \u00e9 uma linguagem de modelagem que permite modelar situa\u00e7\u00f5es atuais ou futuras. Foi originalmente desenvolvida para modelagem e racioc\u00ednio sobre ambientes organizacionais e seus sistemas de informa\u00e7\u00e3o, que dependem uns dos outros para realizar suas tarefas e atingir esses objetivos. Ele se apresenta como uma abordagem que leva em considera\u00e7\u00e3o aspectos sociais e interativos que influenciam a estrutura de requisitos funcionais e n\u00e3o-funcionais [1].","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#objetivo","text":"A proposta do i* \u00e9 orientada pela especifica\u00e7\u00e3o de metas, essas mesmas que capturam, em diferentes n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o, objetivos que o sistema precisa satisfazer. A proposta dessa abordagem \u00e9 apresentar os objetivos (goals) e atores, com inten\u00e7\u00f5es e objetivos distintos, como forma abstrata de expor as caracter\u00edsticas que s\u00e3o interessantes aos stakeholders [2][3].","title":"Objetivo"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#metodologia","text":"Para produzir os Strategic Dependency Models aqui presentes, sem um foco espec\u00edfico, foram utilizados artefatos produzidos anteriormente pela equipe com o intuito de entender melhor o relacionamento de cada agente com a plataforma.","title":"Metodologia"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#strategic-dependency-models","text":"","title":"Strategic Dependency Models"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#versoes-10","text":"","title":"Vers\u00f5es 1.0"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#sd-responsavel","text":"Figura 1: SD de respons\u00e1vel","title":"SD - Respons\u00e1vel"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#sd-professor","text":"Figura 2: SD de Professor","title":"SD - Professor"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#sd-administrador","text":"Figura 3: SD de Administrador","title":"SD - Administrador"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#strategic-dependency-models_1","text":"","title":"Strategic Dependency Models"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#versoes-20","text":"Figura 1: SD de Respons\u00e1vel Figura 2: Figura 2: SD de Professor Figura 3: SD de Administrador","title":"Vers\u00f5es 2.0"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#referencias","text":"[1] - YU, E. S. K. (1995). Modelling Strategic Relationships For Process Reengineering. Ph. D. dissertation. Dept. of Computer Science, University of Toronto, 1995. [2] - ALI, R., DALPIAZ, F. and GIORGINI, P. (2010). A goal-based framework for contextual requirements modeling and analysis. Requirements Engineering, 15(4), pp.439-458. [3] - YU E., MYLOPOLOUS J, (1998) Why goal-oriented requirements engineering. In: Dubois E, Opdahl AL, Pohl K (eds) Proceedings of the 4th international workshop on requirements engineering: foundation for software quality (RESFQ 1998). Presses Universitaires de Namur, Namur. iStar2.0: A Guided Tour: https://www.dropbox.com/s/4l2k4tbywb8wekk/iStar-tutorial-online.pdf?dl=0. \u00daltimo acesso em 05/08/2021. i* Wiki: http://www.istarwiki.org/tiki-view_articles.php. \u00daltimo acesso em 05/08/2021. \"iStar4G\". Dispon\u00edvel em: http://r1.ufrrj.br/nuesgames/Sanderson.pdf. \u00daltimo acesso em 28/08/2021.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"base/requisitos/modelagem/i-star/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 04/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o das primeiras vers\u00f5es de Strategic Dependency Models Mateus O. Patr\u00edcio 1.0 05/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es 1.0 dos SD1, SD2 e SD3 Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 05/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 28/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de novas informa\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias Gabriel e Francisco 1.5 28/08/2021 Atualizando o diagrama vers\u00e3o 2 Gabriel e Francisco 1.6 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Enzo Gabriel e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/","text":"L\u00e9xicos Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003L\u00e9xico \u00e9 uma t\u00e9cnica de modelagem utilizada com o intuito de melhorar o entendimento sobre termos utilizados. Com o desenvolvimento dos artefatos se pode ter um entendimento mais rico e concreto do projeto e todas as terminologias usadas pelo grupo. Ao longo da Design Sprint , ouve um constante aprendizado e aprimoramento do escopo do projeto e todas as palavras e frases que s\u00e3o cruciais na aplica\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Este documento tem a finalidade de apresentar todos os l\u00e9xicos levantados durante o desenvolvimento da wiki. L\u00e9xicos \u2003\u2003A metodologia trabalhada nesse documento foi a LAL - L\u00e9xico Ampliado da Linguagem , trata-se de um m\u00e9todo para descrever termos relacionados ao projeto. \u2003\u2003Cada l\u00e9xico(termo) feito \u00e9 estruturado segundo as seguintes defini\u00e7\u00f5es: N\u00famero identificador do termo; Nome do termo; Classifica\u00e7\u00e3o: Se o termo se for referente a um sujeito, objeto, verbo ou estado. Sujeito para os que se referem a atores que podem realizar a\u00e7\u00f5es, verbo para os termos que indicam a\u00e7\u00f5es, estado para os que indicam alguma condi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, e objeto para aqueles que n\u00e3o se encaixam em nenhum dos dois casos anteriores. No\u00e7\u00e3o: Significado e contexto do termo; Impacto: Quais s\u00e3o os impactos referentes ao acontecimento do termo; Sin\u00f4nimos: Termos que t\u00eam o mesmo significado no projeto; \u2003\u2003Todos os l\u00e9xicos est\u00e3o organizados respeitando a seguinte tabela: N\u00famero L\u00e9xico Nome do l\u00e9xico Classifica\u00e7\u00e3o No\u00e7\u00e3o Impacto Sin\u00f4nimo L\u00e9xico - Respons\u00e1vel L01 Respons\u00e1vel Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Ter uma ou mais crian\u00e7as que est\u00e3o matriculadas no centro de ensino . - O usu\u00e1rio que utiliza o sistema e tem acesso a funcionalidades desse perfil. Impacto - Pode se cadastrar e se validar no sistema; - Pode entrar em contato com professor - Pode visualizar os dados e as informa\u00e7\u00f5es de suas crian\u00e7as . Sin\u00f4nimo - Pai - Usu\u00e1rio L\u00e9xico - Prot\u00f3tipo L02 Prot\u00f3tipo Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - \u00c9 um esbo\u00e7o em desenho ou em programa gr\u00e1fico de como ficar\u00e1 o produto final. Impacto - O designer criou o prot\u00f3tipo. - O stakeholder aprovou o prot\u00f3tipo. Sin\u00f4nimo - Esbo\u00e7o L\u00e9xico - Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade L03 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o \u00c9 um esbo\u00e7o em desenho contemplando funcionalidades de maneira simplista do produto final. Impacto - O time decidiu se reunir e cada membro fez um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade; - Com isso em m\u00e3os, o grupo pode discutir e criar o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade . Sin\u00f4nimo - Prot\u00f3tipo L\u00e9xico - Prot\u00f3tipo de alta fidelidade L04 Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - \u00c9 uma representa\u00e7\u00e3o interativa do produto. Esse tipo de prot\u00f3tipo representa o design final de forma fidedigna. Impacto - O prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi desenvolvido na plataforma Figma; - Principal base e influ\u00eancia do vir\u00e1 a ser o Front End da aplica\u00e7\u00e3o.. Sin\u00f4nimo - Prot\u00f3tipo L\u00e9xico - Usu\u00e1rio L05 Usu\u00e1rio Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Pessoa que utiliza o sistema e se encaixa em alguma das personas definidas. Impacto - O usu\u00e1rio pode fazer login. - O usu\u00e1rio pode gerar um relat\u00f3rio . - O usu\u00e1rio pode cadastrar uma atividade . Sin\u00f4nimo - Administrador - Professor - Respons\u00e1vel - Pai L\u00e9xico - Stakeholder L06 Stakeholder Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Partes interessadas, que devem estar de acordo com as decis\u00f5es, no produto final. Impacto - Deve estar de acordo com o que est\u00e1 sendo produzido. - Sua opini\u00e3o \u00e9 levada em considera\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do projeto e do produto Sin\u00f4nimo - Pessoa interessada no projeto. L\u00e9xico - Pai L07 Pai Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - O respons\u00e1vel por uma ou mais crian\u00e7as que est\u00e3o matriculadas no centro de ensino . - O usu\u00e1rio que utiliza o sistema e tem acesso a funcionalidades desse perfil. Impacto - Podem se cadastrar e se validar no sistema; - Podem entrar em contato com professor - Pode visualizar os dados e as informa\u00e7\u00f5es de suas crian\u00e7as . Sin\u00f4nimo - Respons\u00e1vel L\u00e9xico - Professor L08 Professor Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Pessoa respons\u00e1vel por gerir o ensino e organiza\u00e7\u00e3o de uma turma de alunos , criando e conduzindo as atividades , lan\u00e7ando presen\u00e7a e comunicando com os pais / respons\u00e1veis . Impacto - Pode criar e gerenciar uma atividade ; - Pode lan\u00e7ar presen\u00e7a ; O professor pode enviar anota\u00e7\u00f5es para um aluno . Sin\u00f4nimo L\u00e9xico - Administrador L09 Administrador Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Pessoa que gerencia o Centro Educacional Impacto - Pode cadastrar uma crian\u00e7a ; - Pode cadastrar um professor ; - Pode criar uma turma ; - Pode criar e gerenciar um evento . Sin\u00f4nimo - Gestor L\u00e9xico - Agenda L10 Agenda Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Local onde o professor faz anota\u00e7\u00f5es Impacto - O professor anota informa\u00e7\u00f5es sobre cada aluno em sua respectiva agenda; - Local que reunir\u00e1 todas as anota\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a . Sin\u00f4nimo L\u00e9xico - Crian\u00e7a L11 Crian\u00e7a Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Os alunos do centro educacional Impacto - Podem participar de eventos - Podem realizar atividades . Sin\u00f4nimo - Aluno L\u00e9xico - Notifica\u00e7\u00e3o L12 Notifica\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Mensagens enviadas pelo app com o intuito de alertar. Impacto - Os respons\u00e1veis ir\u00e3o receber notifica\u00e7\u00f5es sobre novos eventos, atividades e sobre a entrada e sa\u00edda de suas crian\u00e7as Sin\u00f4nimo L\u00e9xico - Turma L13 Turma Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Conjunto de alunos que seguem o mesmo programa e possuem o mesmo professor . Impacto - Os administradores as criar\u00e3o e alocar\u00e3o os professores e os alunos nelas; - O professor poder\u00e1 criar atividades para a turma. Sin\u00f4nimo - Sala de aula L\u00e9xico - Evento L14 Evento Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - A\u00e7\u00f5es em grupo organizadas pelos administradores . Impacto - Os administradores organizar\u00e3o um momento coletivo para todas as turmas do Centro Educacional . Sin\u00f4nimo L\u00e9xico - Presen\u00e7a L15 Presen\u00e7a Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Marcador de frequ\u00eancia dos alunos . Impacto - Os professores marcaram as presen\u00e7as dos alunos na aplica\u00e7\u00e3o; - Assim os pais e respons\u00e1veis poder\u00e3o acompanhar a presen\u00e7a da crian\u00e7a . Sin\u00f4nimo - Frequ\u00eancia L\u00e9xico - Anota\u00e7\u00e3o L16 Anota\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Informa\u00e7\u00f5es sobre o aluno . Impacto - As anota\u00e7\u00f5es estar\u00e3o estar\u00e3o dentro da agenda dos alunos ; - Ser\u00e1 o jeito formal mais direto que um professor ter\u00e1 para informar algo ao respons\u00e1vel . Sin\u00f4nimo L\u00e9xico - Relat\u00f3rio L17 Relat\u00f3rios Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Os professores disponibilizar\u00e3o um relat\u00f3rio sobre os alunos . Impacto - Ser\u00e1 disponibilizado no perfil do aluno um relat\u00f3rio sobre ele; - De tempos em tempos o respons\u00e1vel tera informa\u00e7\u00f5es do aluno de forma detalhada. Sin\u00f4nimo L\u00e9xico - Atividade L18 Atividade Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Pr\u00e1ticas desenvolvidas pelos professores para a realiza\u00e7\u00e3o dos alunos no Centro Educacional . Impacto - Os professores cadastram atividades para suas turmas dentro da aplica\u00e7\u00e3o. Sin\u00f4nimo - Pr\u00e1ticas L\u00e9xico - Educa\u00e7\u00e3o L19 Educa\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - A\u00e7\u00e3o ou efeito de educar, de aperfei\u00e7oar as capacidades. Impacto - O objetivo de um centro educacional \u00e9 promover a educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as . Sin\u00f4nimo - Pedagogia L\u00e9xico - Autentica\u00e7\u00e3o em duas etapas L20 Autentica\u00e7\u00e3o em duas etapas Classifica\u00e7\u00e3o Verbo No\u00e7\u00e3o Torna necess\u00e1rio que o usu\u00e1rio forne\u00e7a al\u00e9m do login e senha, um c\u00f3digo enviado pela aplica\u00e7\u00e3o para a autentica\u00e7\u00e3o no aplicativo Impacto O usu\u00e1rio acessa a sua conta atrav\u00e9s dele Sin\u00f4nimo Login L\u00e9xico - Desenvolvimento Full-stack L21 Full-stack Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o Desenvolvimento do c\u00f3digo fonte do software que contempla todas todas as etapas de desenvolvimento, do inicio a entrega da funcionalidade Impacto Pr\u00e1tica usada pelo desenvolvedor para escrever o c\u00f3digo fonte Sin\u00f4nimo Etapas de desenvolvimento do software L\u00e9xico - Desenvolvimento Front-end L22 Front-end Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o Desenvolvimento do c\u00f3digo fonte referente a parte visual, de contato direto com o usu\u00e1rio final Impacto Pr\u00e1tica usada pelo desenvolvedor para escrever o c\u00f3digo fonte Sin\u00f4nimo Interface da aplica\u00e7\u00e3o L\u00e9xico - Baixar relat\u00f3rio L23 Baixar relat\u00f3rio Classifica\u00e7\u00e3o Verbo No\u00e7\u00e3o O respons\u00e1vel clica para baixar o relat\u00f3rio sobre os dados da sua crian\u00e7a Impacto O respons\u00e1vel recebe um relat\u00f3rio detalhado sobre os dados da sua crian\u00e7a Sin\u00f4nimo - L\u00e9xico - Cadastrar Turma L24 Cadastrar Turma Classifica\u00e7\u00e3o Verbo No\u00e7\u00e3o Cadastro de uma nova turma Impacto O administrador cadastra uma nova turma para poderem adicionar mais crian\u00e7as Sin\u00f4nimo Registrar Turma L\u00e9xico - Lan\u00e7ar presen\u00e7a L25 Lan\u00e7ar presen\u00e7a Classifica\u00e7\u00e3o Verbo No\u00e7\u00e3o Lan\u00e7amento de presen\u00e7a para registrar presen\u00e7a no dia Impacto O professor lan\u00e7a presen\u00e7a, permitindo ao respons\u00e1vel a visualiza\u00e7\u00e3o dos dias que a crian\u00e7a esteve ou n\u00e3o ausente Sin\u00f4nimo Registrar presen\u00e7a, confirmar presen\u00e7a L\u00e9xico - Centro educacional L26 Centro educacional Classifica\u00e7\u00e3o - Objeto No\u00e7\u00e3o - Institui\u00e7\u00e3o que aplica a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma. Impacto - As funcionalidade da plataforma giram em torno do dia a dia de um centro educacional; - Promover a qualidade de educa\u00e7\u00e3o Sin\u00f4nimo - Centro de ensino L\u00e9xico - Aluno L27 Aluno Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - As crian\u00e7as matriculadas no centro educacional Impacto - Os alunos podem participar de eventos - Os alunos podem realizar atividades Sin\u00f4nimo - Crian\u00e7a L\u00e9xico - Institui\u00e7\u00e3o L28 Institui\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Pessoa que responde pelo centro educacional . Impacto - A institui\u00e7\u00e3o pode trocar mensagens com os respons\u00e1veis . - A institui\u00e7\u00e3o pode postar eventos que acontecer\u00e3o. Sin\u00f4nimo - Administrador L\u00e9xico - Mobile L29 Mobile Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Aparelho celular utilizado pelo usu\u00e1rio . Impacto - Um dos locais pelo qual o aplicativo poder\u00e1 ser acessado; - Usu\u00e1rio ter\u00e1 mais praticidade e facilidade em usar a aplica\u00e7\u00e3o. Sin\u00f4nimo - Celular L\u00e9xico - Notificar L30 Notificar Classifica\u00e7\u00e3o Verbo No\u00e7\u00e3o Possibilita o usu\u00e1rio a ser informado sem desvios ou perdas de informa\u00e7\u00f5es. Impacto O usu\u00e1rio recebe informa\u00e7\u00f5es sobre eventos do Centro Educacional . Sin\u00f4nimo - Informar - Sinalizar L\u00e9xico - Bug L31 Bug Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Causas de mal funcionamento do sistema Impacto - Os contribuidores do projeto podem relatar e corrigir eventuais bugs. Sin\u00f4nimo L\u00e9xico - Mural L32 Mural Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Tela que mostra as \u00faltimas atividades , eventos e anota\u00e7\u00f5es relacionados a uma crian\u00e7a . Impacto - Os respons\u00e1veis poder\u00e3o acompanhar o cronograma da crian\u00e7a no centro educacional . Sin\u00f4nimo Bibliografia SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene; Requisitos - Aula 10. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 06/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L02 , L03 , L04 , L05 e L06 Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L08 , L09 , L12 , L13 , L14 , L18 e L19 Enzo Gabriel 1.3 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L01 , L07 , L26 , L27 e L31 Daniel Porto 1.4 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L28 , L29 , L30 Jo\u00e3o Pedro 1.5 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L23 , L24 , L25 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.6 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L10 , L11 , L15 , L16 , L17 Bruno F\u00e9lix 1.7 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L20 , L21 , L22 Nilo Mendon\u00e7a 1.8 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks com l\u00e9xicos Daniel Porto 1.9 20/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico L32 Daniel Porto 2.0 28/08/2021 Incrementa\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o e dos Impactos dos L\u00e9xicos Bruno F\u00e9lix 2.1 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Mateus O. Patr\u00edcio","title":"L\u00e9xicos"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexicos","text":"","title":"L\u00e9xicos"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#introducao","text":"L\u00e9xico \u00e9 uma t\u00e9cnica de modelagem utilizada com o intuito de melhorar o entendimento sobre termos utilizados. Com o desenvolvimento dos artefatos se pode ter um entendimento mais rico e concreto do projeto e todas as terminologias usadas pelo grupo. Ao longo da Design Sprint , ouve um constante aprendizado e aprimoramento do escopo do projeto e todas as palavras e frases que s\u00e3o cruciais na aplica\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Este documento tem a finalidade de apresentar todos os l\u00e9xicos levantados durante o desenvolvimento da wiki.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexicos_1","text":"A metodologia trabalhada nesse documento foi a LAL - L\u00e9xico Ampliado da Linguagem , trata-se de um m\u00e9todo para descrever termos relacionados ao projeto. \u2003\u2003Cada l\u00e9xico(termo) feito \u00e9 estruturado segundo as seguintes defini\u00e7\u00f5es: N\u00famero identificador do termo; Nome do termo; Classifica\u00e7\u00e3o: Se o termo se for referente a um sujeito, objeto, verbo ou estado. Sujeito para os que se referem a atores que podem realizar a\u00e7\u00f5es, verbo para os termos que indicam a\u00e7\u00f5es, estado para os que indicam alguma condi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, e objeto para aqueles que n\u00e3o se encaixam em nenhum dos dois casos anteriores. No\u00e7\u00e3o: Significado e contexto do termo; Impacto: Quais s\u00e3o os impactos referentes ao acontecimento do termo; Sin\u00f4nimos: Termos que t\u00eam o mesmo significado no projeto; \u2003\u2003Todos os l\u00e9xicos est\u00e3o organizados respeitando a seguinte tabela: N\u00famero L\u00e9xico Nome do l\u00e9xico Classifica\u00e7\u00e3o No\u00e7\u00e3o Impacto Sin\u00f4nimo","title":"L\u00e9xicos"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-responsavel","text":"L01 Respons\u00e1vel Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Ter uma ou mais crian\u00e7as que est\u00e3o matriculadas no centro de ensino . - O usu\u00e1rio que utiliza o sistema e tem acesso a funcionalidades desse perfil. Impacto - Pode se cadastrar e se validar no sistema; - Pode entrar em contato com professor - Pode visualizar os dados e as informa\u00e7\u00f5es de suas crian\u00e7as . Sin\u00f4nimo - Pai - Usu\u00e1rio","title":"L\u00e9xico - Respons\u00e1vel"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-prototipo","text":"L02 Prot\u00f3tipo Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - \u00c9 um esbo\u00e7o em desenho ou em programa gr\u00e1fico de como ficar\u00e1 o produto final. Impacto - O designer criou o prot\u00f3tipo. - O stakeholder aprovou o prot\u00f3tipo. Sin\u00f4nimo - Esbo\u00e7o","title":"L\u00e9xico - Prot\u00f3tipo"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-prototipo-de-baixa-fidelidade","text":"L03 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o \u00c9 um esbo\u00e7o em desenho contemplando funcionalidades de maneira simplista do produto final. Impacto - O time decidiu se reunir e cada membro fez um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade; - Com isso em m\u00e3os, o grupo pode discutir e criar o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade . Sin\u00f4nimo - Prot\u00f3tipo","title":"L\u00e9xico - Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"L04 Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - \u00c9 uma representa\u00e7\u00e3o interativa do produto. Esse tipo de prot\u00f3tipo representa o design final de forma fidedigna. Impacto - O prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi desenvolvido na plataforma Figma; - Principal base e influ\u00eancia do vir\u00e1 a ser o Front End da aplica\u00e7\u00e3o.. Sin\u00f4nimo - Prot\u00f3tipo","title":"L\u00e9xico - Prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-usuario","text":"L05 Usu\u00e1rio Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Pessoa que utiliza o sistema e se encaixa em alguma das personas definidas. Impacto - O usu\u00e1rio pode fazer login. - O usu\u00e1rio pode gerar um relat\u00f3rio . - O usu\u00e1rio pode cadastrar uma atividade . Sin\u00f4nimo - Administrador - Professor - Respons\u00e1vel - Pai","title":"L\u00e9xico - Usu\u00e1rio"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-stakeholder","text":"L06 Stakeholder Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Partes interessadas, que devem estar de acordo com as decis\u00f5es, no produto final. Impacto - Deve estar de acordo com o que est\u00e1 sendo produzido. - Sua opini\u00e3o \u00e9 levada em considera\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do projeto e do produto Sin\u00f4nimo - Pessoa interessada no projeto.","title":"L\u00e9xico - Stakeholder"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-pai","text":"L07 Pai Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - O respons\u00e1vel por uma ou mais crian\u00e7as que est\u00e3o matriculadas no centro de ensino . - O usu\u00e1rio que utiliza o sistema e tem acesso a funcionalidades desse perfil. Impacto - Podem se cadastrar e se validar no sistema; - Podem entrar em contato com professor - Pode visualizar os dados e as informa\u00e7\u00f5es de suas crian\u00e7as . Sin\u00f4nimo - Respons\u00e1vel","title":"L\u00e9xico -  Pai"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-professor","text":"L08 Professor Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Pessoa respons\u00e1vel por gerir o ensino e organiza\u00e7\u00e3o de uma turma de alunos , criando e conduzindo as atividades , lan\u00e7ando presen\u00e7a e comunicando com os pais / respons\u00e1veis . Impacto - Pode criar e gerenciar uma atividade ; - Pode lan\u00e7ar presen\u00e7a ; O professor pode enviar anota\u00e7\u00f5es para um aluno . Sin\u00f4nimo","title":"L\u00e9xico -  Professor"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-administrador","text":"L09 Administrador Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Pessoa que gerencia o Centro Educacional Impacto - Pode cadastrar uma crian\u00e7a ; - Pode cadastrar um professor ; - Pode criar uma turma ; - Pode criar e gerenciar um evento . Sin\u00f4nimo - Gestor","title":"L\u00e9xico - Administrador"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-agenda","text":"L10 Agenda Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Local onde o professor faz anota\u00e7\u00f5es Impacto - O professor anota informa\u00e7\u00f5es sobre cada aluno em sua respectiva agenda; - Local que reunir\u00e1 todas as anota\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a . Sin\u00f4nimo","title":"L\u00e9xico -  Agenda"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-crianca","text":"L11 Crian\u00e7a Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Os alunos do centro educacional Impacto - Podem participar de eventos - Podem realizar atividades . Sin\u00f4nimo - Aluno","title":"L\u00e9xico -  Crian\u00e7a"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-notificacao","text":"L12 Notifica\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Mensagens enviadas pelo app com o intuito de alertar. Impacto - Os respons\u00e1veis ir\u00e3o receber notifica\u00e7\u00f5es sobre novos eventos, atividades e sobre a entrada e sa\u00edda de suas crian\u00e7as Sin\u00f4nimo","title":"L\u00e9xico - Notifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-turma","text":"L13 Turma Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Conjunto de alunos que seguem o mesmo programa e possuem o mesmo professor . Impacto - Os administradores as criar\u00e3o e alocar\u00e3o os professores e os alunos nelas; - O professor poder\u00e1 criar atividades para a turma. Sin\u00f4nimo - Sala de aula","title":"L\u00e9xico - Turma"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-evento","text":"L14 Evento Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - A\u00e7\u00f5es em grupo organizadas pelos administradores . Impacto - Os administradores organizar\u00e3o um momento coletivo para todas as turmas do Centro Educacional . Sin\u00f4nimo","title":"L\u00e9xico - Evento"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-presenca","text":"L15 Presen\u00e7a Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Marcador de frequ\u00eancia dos alunos . Impacto - Os professores marcaram as presen\u00e7as dos alunos na aplica\u00e7\u00e3o; - Assim os pais e respons\u00e1veis poder\u00e3o acompanhar a presen\u00e7a da crian\u00e7a . Sin\u00f4nimo - Frequ\u00eancia","title":"L\u00e9xico - Presen\u00e7a"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-anotacao","text":"L16 Anota\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Informa\u00e7\u00f5es sobre o aluno . Impacto - As anota\u00e7\u00f5es estar\u00e3o estar\u00e3o dentro da agenda dos alunos ; - Ser\u00e1 o jeito formal mais direto que um professor ter\u00e1 para informar algo ao respons\u00e1vel . Sin\u00f4nimo","title":"L\u00e9xico - Anota\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-relatorio","text":"L17 Relat\u00f3rios Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Os professores disponibilizar\u00e3o um relat\u00f3rio sobre os alunos . Impacto - Ser\u00e1 disponibilizado no perfil do aluno um relat\u00f3rio sobre ele; - De tempos em tempos o respons\u00e1vel tera informa\u00e7\u00f5es do aluno de forma detalhada. Sin\u00f4nimo","title":"L\u00e9xico - Relat\u00f3rio"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-atividade","text":"L18 Atividade Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Pr\u00e1ticas desenvolvidas pelos professores para a realiza\u00e7\u00e3o dos alunos no Centro Educacional . Impacto - Os professores cadastram atividades para suas turmas dentro da aplica\u00e7\u00e3o. Sin\u00f4nimo - Pr\u00e1ticas","title":"L\u00e9xico - Atividade"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-educacao","text":"L19 Educa\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - A\u00e7\u00e3o ou efeito de educar, de aperfei\u00e7oar as capacidades. Impacto - O objetivo de um centro educacional \u00e9 promover a educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as . Sin\u00f4nimo - Pedagogia","title":"L\u00e9xico - Educa\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-autenticacao-em-duas-etapas","text":"L20 Autentica\u00e7\u00e3o em duas etapas Classifica\u00e7\u00e3o Verbo No\u00e7\u00e3o Torna necess\u00e1rio que o usu\u00e1rio forne\u00e7a al\u00e9m do login e senha, um c\u00f3digo enviado pela aplica\u00e7\u00e3o para a autentica\u00e7\u00e3o no aplicativo Impacto O usu\u00e1rio acessa a sua conta atrav\u00e9s dele Sin\u00f4nimo Login","title":"L\u00e9xico - Autentica\u00e7\u00e3o em duas etapas"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-desenvolvimento-full-stack","text":"L21 Full-stack Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o Desenvolvimento do c\u00f3digo fonte do software que contempla todas todas as etapas de desenvolvimento, do inicio a entrega da funcionalidade Impacto Pr\u00e1tica usada pelo desenvolvedor para escrever o c\u00f3digo fonte Sin\u00f4nimo Etapas de desenvolvimento do software","title":"L\u00e9xico - Desenvolvimento Full-stack"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-desenvolvimento-front-end","text":"L22 Front-end Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o Desenvolvimento do c\u00f3digo fonte referente a parte visual, de contato direto com o usu\u00e1rio final Impacto Pr\u00e1tica usada pelo desenvolvedor para escrever o c\u00f3digo fonte Sin\u00f4nimo Interface da aplica\u00e7\u00e3o","title":"L\u00e9xico - Desenvolvimento Front-end"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-baixar-relatorio","text":"L23 Baixar relat\u00f3rio Classifica\u00e7\u00e3o Verbo No\u00e7\u00e3o O respons\u00e1vel clica para baixar o relat\u00f3rio sobre os dados da sua crian\u00e7a Impacto O respons\u00e1vel recebe um relat\u00f3rio detalhado sobre os dados da sua crian\u00e7a Sin\u00f4nimo -","title":"L\u00e9xico - Baixar relat\u00f3rio"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-cadastrar-turma","text":"L24 Cadastrar Turma Classifica\u00e7\u00e3o Verbo No\u00e7\u00e3o Cadastro de uma nova turma Impacto O administrador cadastra uma nova turma para poderem adicionar mais crian\u00e7as Sin\u00f4nimo Registrar Turma","title":"L\u00e9xico - Cadastrar Turma"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-lancar-presenca","text":"L25 Lan\u00e7ar presen\u00e7a Classifica\u00e7\u00e3o Verbo No\u00e7\u00e3o Lan\u00e7amento de presen\u00e7a para registrar presen\u00e7a no dia Impacto O professor lan\u00e7a presen\u00e7a, permitindo ao respons\u00e1vel a visualiza\u00e7\u00e3o dos dias que a crian\u00e7a esteve ou n\u00e3o ausente Sin\u00f4nimo Registrar presen\u00e7a, confirmar presen\u00e7a","title":"L\u00e9xico - Lan\u00e7ar presen\u00e7a"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-centro-educacional","text":"L26 Centro educacional Classifica\u00e7\u00e3o - Objeto No\u00e7\u00e3o - Institui\u00e7\u00e3o que aplica a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma. Impacto - As funcionalidade da plataforma giram em torno do dia a dia de um centro educacional; - Promover a qualidade de educa\u00e7\u00e3o Sin\u00f4nimo - Centro de ensino","title":"L\u00e9xico - Centro educacional"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-aluno","text":"L27 Aluno Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - As crian\u00e7as matriculadas no centro educacional Impacto - Os alunos podem participar de eventos - Os alunos podem realizar atividades Sin\u00f4nimo - Crian\u00e7a","title":"L\u00e9xico - Aluno"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-instituicao","text":"L28 Institui\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Sujeito No\u00e7\u00e3o - Pessoa que responde pelo centro educacional . Impacto - A institui\u00e7\u00e3o pode trocar mensagens com os respons\u00e1veis . - A institui\u00e7\u00e3o pode postar eventos que acontecer\u00e3o. Sin\u00f4nimo - Administrador","title":"L\u00e9xico - Institui\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-mobile","text":"L29 Mobile Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Aparelho celular utilizado pelo usu\u00e1rio . Impacto - Um dos locais pelo qual o aplicativo poder\u00e1 ser acessado; - Usu\u00e1rio ter\u00e1 mais praticidade e facilidade em usar a aplica\u00e7\u00e3o. Sin\u00f4nimo - Celular","title":"L\u00e9xico - Mobile"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-notificar","text":"L30 Notificar Classifica\u00e7\u00e3o Verbo No\u00e7\u00e3o Possibilita o usu\u00e1rio a ser informado sem desvios ou perdas de informa\u00e7\u00f5es. Impacto O usu\u00e1rio recebe informa\u00e7\u00f5es sobre eventos do Centro Educacional . Sin\u00f4nimo - Informar - Sinalizar","title":"L\u00e9xico - Notificar"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-bug","text":"L31 Bug Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Causas de mal funcionamento do sistema Impacto - Os contribuidores do projeto podem relatar e corrigir eventuais bugs. Sin\u00f4nimo","title":"L\u00e9xico - Bug"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#lexico-mural","text":"L32 Mural Classifica\u00e7\u00e3o Objeto No\u00e7\u00e3o - Tela que mostra as \u00faltimas atividades , eventos e anota\u00e7\u00f5es relacionados a uma crian\u00e7a . Impacto - Os respons\u00e1veis poder\u00e3o acompanhar o cronograma da crian\u00e7a no centro educacional . Sin\u00f4nimo","title":"L\u00e9xico - Mural"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#bibliografia","text":"SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene; Requisitos - Aula 10.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/modelagem/lexicos/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 06/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L02 , L03 , L04 , L05 e L06 Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L08 , L09 , L12 , L13 , L14 , L18 e L19 Enzo Gabriel 1.3 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L01 , L07 , L26 , L27 e L31 Daniel Porto 1.4 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L28 , L29 , L30 Jo\u00e3o Pedro 1.5 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L23 , L24 , L25 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.6 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L10 , L11 , L15 , L16 , L17 Bruno F\u00e9lix 1.7 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos L20 , L21 , L22 Nilo Mendon\u00e7a 1.8 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks com l\u00e9xicos Daniel Porto 1.9 20/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico L32 Daniel Porto 2.0 28/08/2021 Incrementa\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o e dos Impactos dos L\u00e9xicos Bruno F\u00e9lix 2.1 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/modelagem/nfr-framework/","text":"NFR Framework Iniciativa Extra Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Requisitos n\u00e3o funcionais em um sistema de software n\u00e3o descrevem o que o software ir\u00e1 fazer, mas como o software ir\u00e1 fazer, levando em considera\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticas que n\u00e3o s\u00e3o funcionais, como performance, requisitos de interface, design e qualidade(CHUNG et al, 2012). \u2003\u2003O objetivo do NFR framework \u00e9 a modelagem dos requisitos n\u00e3o funcionais. \u2003\u2003A modelagem come\u00e7a com os \"softgoals\", que s\u00e3o as qualidades do sistema num n\u00edvel mais abrangente de abstra\u00e7\u00e3o e s\u00e3o decompostos e refinados at\u00e9 descobrirem uma estrutura de metas e sub-objetivos(DOS REIS NUNES, LEAL). Figura 1: Legenda NFR Diagrama \u2003\u2003A seguir, o diagrama produzido pelo grupo. Figura 2: Diagrama NFR Bibliografia CHUNG, Lawrence et al. Non-functional requirements in software engineering. Springer Science & Business Media, 2012. DOS REIS NUNES, Gustavo Garcia; LEAL, Andr\u00e9 Castro. NON-FUNCTIONAL REQUIREMENTS FRAMEWORK: INFLU\u00caNCIAS NA\u200b\u200b\u200b\u200b QUALIDADE DE JOGOS DE ENTRETENIMENTO COM TEM\u00c1TICA\u200b\u200b ROLE-PLAYING GAME. NFR Framework. Dispon\u00edvel em: http://jaejaneiro.orgfree.com/engsofnfr.pdf . Acesso em: 03 de ago. de 2021. SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. 2019 Requisitos N\u00e3o-Funcionais. UFPE. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~if716/arquivos20152/experimentoBruno/Aula2/Aula2-Parte2-NFR%20Framework.pdf . Acesso em: 03 de ago. de 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7ao, da metodologia, do diagrama e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 2.0 28/08/2021 Revis\u00e3o do documento e corre\u00e7\u00e3o do diagrama Nilo Mendon\u00e7a, Edson Soares, Eliseu Kadesh 2.1 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Gabriel Bonif\u00e1cio, Francisco Ferreira","title":"NFR Framework"},{"location":"base/requisitos/modelagem/nfr-framework/#nfr-framework-iniciativa-extra","text":"","title":"NFR Framework  Iniciativa Extra"},{"location":"base/requisitos/modelagem/nfr-framework/#introducao","text":"Requisitos n\u00e3o funcionais em um sistema de software n\u00e3o descrevem o que o software ir\u00e1 fazer, mas como o software ir\u00e1 fazer, levando em considera\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticas que n\u00e3o s\u00e3o funcionais, como performance, requisitos de interface, design e qualidade(CHUNG et al, 2012). \u2003\u2003O objetivo do NFR framework \u00e9 a modelagem dos requisitos n\u00e3o funcionais. \u2003\u2003A modelagem come\u00e7a com os \"softgoals\", que s\u00e3o as qualidades do sistema num n\u00edvel mais abrangente de abstra\u00e7\u00e3o e s\u00e3o decompostos e refinados at\u00e9 descobrirem uma estrutura de metas e sub-objetivos(DOS REIS NUNES, LEAL). Figura 1: Legenda NFR","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/modelagem/nfr-framework/#diagrama","text":"A seguir, o diagrama produzido pelo grupo. Figura 2: Diagrama NFR","title":"Diagrama"},{"location":"base/requisitos/modelagem/nfr-framework/#bibliografia","text":"CHUNG, Lawrence et al. Non-functional requirements in software engineering. Springer Science & Business Media, 2012. DOS REIS NUNES, Gustavo Garcia; LEAL, Andr\u00e9 Castro. NON-FUNCTIONAL REQUIREMENTS FRAMEWORK: INFLU\u00caNCIAS NA\u200b\u200b\u200b\u200b QUALIDADE DE JOGOS DE ENTRETENIMENTO COM TEM\u00c1TICA\u200b\u200b ROLE-PLAYING GAME. NFR Framework. Dispon\u00edvel em: http://jaejaneiro.orgfree.com/engsofnfr.pdf . Acesso em: 03 de ago. de 2021. SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. 2019 Requisitos N\u00e3o-Funcionais. UFPE. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~if716/arquivos20152/experimentoBruno/Aula2/Aula2-Parte2-NFR%20Framework.pdf . Acesso em: 03 de ago. de 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/modelagem/nfr-framework/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7ao, da metodologia, do diagrama e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 2.0 28/08/2021 Revis\u00e3o do documento e corre\u00e7\u00e3o do diagrama Nilo Mendon\u00e7a, Edson Soares, Eliseu Kadesh 2.1 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Gabriel Bonif\u00e1cio, Francisco Ferreira","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O 5W2H \u00e9 uma ferramenta utilizada para auxiliar na compreens\u00e3o de um problema ou para facilitar na compreens\u00e3o de uma oportunidade de melhoria, constitu\u00eddo basicamente de 7 perguntas, que ao serem respondidas, proporcionam uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio analisado, de acordo com Seleme e Stadler (2008, p. 40) \u201csua utiliza\u00e7\u00e3o, permite que o processo em execu\u00e7\u00e3o seja dividido em etapas [\u2026] com o intuito de serem encontradas falhas que impedem o t\u00e9rmino adequado do processo\u201d. \u2003\u2003Lista das perguntas: What (O qu\u00ea ser\u00e1 feito?); Where(Onde ser\u00e1 feito?); When(Quando ser\u00e1 feito?); Why(Por qu\u00ea ser\u00e1 feito?); Who(Por Quem ser\u00e1 feito?); How(Como ser\u00e1 feito?); How Much(Quanto ir\u00e1 custar?). \u2003\u2003A equipe optou pela utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta 5W2H para permitir uma visualiza\u00e7\u00e3o mais ampla do dom\u00ednio do problema, empregando a ferramenta em um primeiro momento de forma individual e gerando ao final da produ\u00e7\u00e3o um documento em conjunto com o consenso de todos os integrantes do grupo. Vis\u00e3o final do grupo \u2003\u2003 Ap\u00f3s debate e compartilhamento de ideias, a equipe chegou em uma vers\u00e3o final para as respostas do 5w2H que est\u00e1 representada na figura 1. Figura 1: Vers\u00e3o final 5w2h TAP dispon\u00edvel aqui . Metodologia \u2003\u2003Para a o desenvolvimento desse artefato, a equipe utilizou um issue no GitHub para debater e compartilhar as vis\u00f5es individuais de cada integrante da equipe. Tendo todos os participantes compartilhado as suas vis\u00f5es e opini\u00f5es no issue, a equipe se reuniu numa chamada para tirar d\u00favidas e definir a vers\u00e3o final que seria documentada. Vis\u00f5es individuais \u2003\u2003A seguir, tem-se as vers\u00f5es individuais compartilhadas pelos integrantes. 5W2H - Bruno F\u00e9lix O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) O aplicativo \u00e9 uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre o Centro Acad\u00eamico e os pais das crian\u00e7as ali matriculadas. Atrav\u00e9s da plataforma os pais poder\u00e3o acompanhar as atividades realizadas em sala de aula, os eventos festivos e ter uma linha direta de di\u00e1logo tanto com o professor , tanto com a administra\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o Alunos da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) No 1\u00ba semestre letivo de 2021 Virtualmente, na disciplina Arquitetura e Desenho de Software Para auxiliar e facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre os pais e o centro acad\u00eamico, al\u00e9m do monitoramento das atividades realizadas por seus filhos Ser\u00e1 feita um aplicativo para uso dos pais A Confirmar 5W2H - Daniel Porto O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) AtividApp, plataforma para ajudar no gerenciamento das atividades de um centro de ensino Integrantes do grupo 6 da disciplina de Arquitetura e desenho de software da UnB O desenvolvimento ser\u00e1 realizado de forma totalmente remota. Incluindo, tamb\u00e9m, todas as reuni\u00f5es e discuss\u00f5es Para ajudar no acompanhamento das participa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as nas atividades do centro de ensino por parte dos respons\u00e1veis Ser\u00e1 feito durante o primeiro semestre letivo de 2021 que vai de 19/06 at\u00e9 06/11 Ser\u00e1 adaptada uma metodologia que aplique conceitos de metodologias \u00e1geis como scrum, xp e kanbam Ter\u00e1 o custo baseado no tempo e no esfor\u00e7o dos integrantes da equipe 6. O custo ser\u00e1 detalhado nos artefatos de estimativas 5W2H - Edson de Ara\u00fajo O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Uma aplica\u00e7\u00e3o que mostre para os pais o rendimento do seu filho, nas atividades do centro educacional Grupo de estudantes do curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia. No \u00e2mbito da disciplina de Arquitetura e Desenho de software Aplica\u00e7\u00e3o mobile para acesso dos pais e aplica\u00e7\u00e3o PWA para o centro educacional dar visibilidade aos pais . Com rela\u00e7\u00e3o ao rendimento de atividade dos filhos e comunica\u00e7\u00e3o direta com professores e diretoria do centro educacional O desenvolvimento do projeto acontece entre Julho e Novembro de 2021. A aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada nos dias de funcionamento do centro educacional . De segunda-feira \u00e0 sexta-feira Administradores e Professores do centro educacional , criar\u00e3o eventos , postagens das atividades e mais informa\u00e7\u00f5es sobre o dia a dia do aluno. Os pais , por sua vez, ter\u00e3o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es diretamente no Aplicativo Hora de trabalho dos desenvolvedores e tempo dos professores e mantenedores do sistema 5W2H - Eliseu Kadesh O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Uma aplica\u00e7\u00e3o que possibilita a comunica\u00e7\u00e3o entre uma institui\u00e7\u00e3o de ensino para crian\u00e7as de at\u00e9 5 anos e seus respons\u00e1veis Atrav\u00e9s de uma plataforma com informativos sobre atividades e eventos , f\u00f3runs e chats entre a institui\u00e7\u00e3o , professores e respons\u00e1veis , e tamb\u00e9m notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis sobre a situa\u00e7\u00e3o do(s) filho(s) Em uma aplica\u00e7\u00e3o feita para uma institui\u00e7\u00e3o de ensino espec\u00edfica 2\u00ba Semestre de 2021 Facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00e3o e os respons\u00e1veis das crian\u00e7as , e oferecer transpar\u00eancia Administradores da institui\u00e7\u00e3o , professores e respons\u00e1veis A definir 5W2H - Enzo Gabriel O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Um aplicativo para um centro educacional , voltado para crian\u00e7as , para auxiliar os pais no controle das atividades de seus filhos est\u00e3o realizando no local O intuito \u00e9 ajudar no monitoramento das atividades que os filhos est\u00e3o praticando Um grupo de estudantes de Engenharia de Software na UnB No centro educacional , pelos professores e administradores e pelos pais dos alunos acessando a aplica\u00e7\u00e3o mobile Durante o primeiro 1\u00ba per\u00edodo de 2021 na UnB Os professores ir\u00e3o montar suas turmas na aplica\u00e7\u00e3o e l\u00e1 dar\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sobre os alunos , os pais dos alunos ter\u00e3o acesso \u00e0s turmas de seus respectivos filhos e poder\u00e3o tamb\u00e9m se comunicar com o professor de forma privada. E ao redor de tudo ter\u00e1 um administrador para mediar tudo que acontece A princ\u00edpio n\u00e3o h\u00e1 um valor proposto 5W2H - Francisco Emanoel O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) AtividApp \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o que melhora e facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre os pais e a institui\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o de seus filhos Alunos da disciplina de Desenho e Arquitetura de Software Voltado a educa\u00e7\u00e3o infantil com idade m\u00e1xima de at\u00e9 5 anos No 1\u00b0 semestre de 2021 da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) Para facilitar o acompanhamento dos filhos nos centros educacionais Atrav\u00e9s de feedbacks frequentes e sempre mantendo a transpar\u00eancia entre ambas as partes N\u00e3o se aplica no momento 5W2H - Gabriel Bonif\u00e1cio O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Um projeto chamado AtividApp em prol da melhoria de centros educacionais Ser\u00e1 feito pelo grupo 6 da mat\u00e9ria Arquitetura e Desenho de Software do 1\u00b0 semestre letivo do ano de 2021 Ser\u00e1 feito pela internet O objetivo \u00e9 melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre pais e professores em centros educacionais, onde as informa\u00e7\u00f5es fiquem centralizadas em um s\u00f3 lugar O processo j\u00e1 come\u00e7ou a ser feito: desde o dia 20 de julho de 2021 Ser\u00e1 feito e colocado num aplicativo ou aplica\u00e7\u00e3o web, ap\u00f3s a codifica\u00e7\u00e3o e o gerenciamento desse projeto A princ\u00edpio, n\u00e3o sei exatamente o valor que isso custar\u00e1, j\u00e1 que a hora de cada integrante do grupo difere e n\u00e3o temos experi\u00eancia suficiente para designar as coisas valiosas que faltam 5W2H - Jo\u00e3o Pedro O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Aplicativo chamado AtividApp Alunos do grupo 6 de Arquitetura e Desenho de Software da turma A Por meio remoto Para facilitar o acompanhamento dos pais com rela\u00e7\u00e3o ao desempenho de seus filhos Durante o semestre 2021.1 Os administradores cadastrem as crian\u00e7as , ent\u00e3o os pais ir\u00e3o acessar o aplicativo e visualizar relat\u00f3rios, gr\u00e1ficos e demais dados de seus filhos, como tamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre seus professores 600 horas de trabalho, visto que s\u00e3o 10 alunos no grupo e cada um trabalhar\u00e1 por 60 horas 5W2H - Mateus Oliveira O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) AtividApp, um aplicativo que facilita e agiliza a comunica\u00e7\u00e3o entre pais e mantenedores de um centro educacional , provendo informa\u00e7\u00f5es sobre atividades e presen\u00e7a de seus filhos Grupo 6 da disciplina de Desenho e Arquitetura de Software A ideia inicial \u00e9 para um centro educacional espec\u00edfico, podendo ser replicado em outros centros Para facilitar o acompanhamento dos filhos de at\u00e9 5 anos pelos pais No 1\u00ba semestre letivo de 2021 da Universidade de Bras\u00edlia(UnB) Os gerentes do centro educacional ir\u00e3o cadastrar os alunos , adicionar informa\u00e7\u00f5es sobre os mesmos tamb\u00e9m podendo mandar not\u00edcias sobre o centro educacional ou at\u00e9 mesmo eventos e atividades . J\u00e1 os pais poder\u00e3o acessar relat\u00f3rios sobre o mesmo ou entrar em contato com o centro Valor a ser descrito no TAP 5W2H - Nilo Mendon\u00e7a O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Uma aplica\u00e7\u00e3o para um Centro Educacional que atende crian\u00e7as de at\u00e9 5 anos que ajudar\u00e1 no gerenciamento de atividades e na comunica\u00e7\u00e3o com a comunidade participante Equipe 6 da disciplina de desenho e arquitetura de software Poder\u00e1 ser utilizado pelos administradores e professores do Centro Educacional , assim como os pais dos estudantes atrav\u00e9s de uma aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel para dispositivos Android Para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e o acesso a informa\u00e7\u00f5es entre pais e o Centro Educacional Ao final do 2\u00ba semestre de 2021 A aplica\u00e7\u00e3o contar\u00e1 basicamente com tr\u00eas tipos de usu\u00e1rios: Os administradores do Centro Educacional que ter\u00e3o op\u00e7\u00f5es de adicionar/editar/remover cadastros de professores , turmas e eventos , os professores que poder\u00e3o criar/editar/remover atividades e os pais que poder\u00e3o visualizar a informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelos dois outros usu\u00e1rios O valor para a produ\u00e7\u00e3o do aplicativo Bibliografia Documento 5W2H do projeto QRod\u00edzio ; Documento 5W2H do projeto Stock ; Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 27 jul. 2021. ENDEAVOR BRASIL. 5W2H: \u00e9 hora de tirar as d\u00favidas e colocar a produtividade no seu dia a dia. [S. l.], 8 fev. 2017. Dispon\u00edvel em: https://endeavor.org.br/pessoas/5w2h/ . Acesso em: 27 jul. 2021. SELEME, Robson; STADLER, Humberto. Controle da qualidade: as ferramentas essenciais. Curitiba: Ibpex, 2008. Versionamento Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 0.1 27/07/2021 Compartilhamento das vis\u00f5es individuais Todos os integrantes 1.0 27/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, da vis\u00e3o individual(Nilo Mendon\u00e7a) e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 28/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o das vis\u00f5es individuais(Bruno Alves, Daniel Porto, Edson de Ara\u00fajo, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Gabriel Bonif\u00e1cio e Mateus Oliveira) Nilo Mendon\u00e7a 1.2 29/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o das vis\u00f5es individuais (Jo\u00e3o Pedro) e a vis\u00e3o final do grupo Nilo Mendon\u00e7a 2.0 01/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto 2.1 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 26/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es nos textos, refer\u00eancias e links com outros artefatos Nilo Mendon\u00e7a, Bruno F\u00e9lix 2.3 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Mateus O. Patr\u00edcio","title":"5W2H"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#introducao","text":"O 5W2H \u00e9 uma ferramenta utilizada para auxiliar na compreens\u00e3o de um problema ou para facilitar na compreens\u00e3o de uma oportunidade de melhoria, constitu\u00eddo basicamente de 7 perguntas, que ao serem respondidas, proporcionam uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio analisado, de acordo com Seleme e Stadler (2008, p. 40) \u201csua utiliza\u00e7\u00e3o, permite que o processo em execu\u00e7\u00e3o seja dividido em etapas [\u2026] com o intuito de serem encontradas falhas que impedem o t\u00e9rmino adequado do processo\u201d. \u2003\u2003Lista das perguntas: What (O qu\u00ea ser\u00e1 feito?); Where(Onde ser\u00e1 feito?); When(Quando ser\u00e1 feito?); Why(Por qu\u00ea ser\u00e1 feito?); Who(Por Quem ser\u00e1 feito?); How(Como ser\u00e1 feito?); How Much(Quanto ir\u00e1 custar?). \u2003\u2003A equipe optou pela utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta 5W2H para permitir uma visualiza\u00e7\u00e3o mais ampla do dom\u00ednio do problema, empregando a ferramenta em um primeiro momento de forma individual e gerando ao final da produ\u00e7\u00e3o um documento em conjunto com o consenso de todos os integrantes do grupo.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#visao-final-do-grupo","text":"Ap\u00f3s debate e compartilhamento de ideias, a equipe chegou em uma vers\u00e3o final para as respostas do 5w2H que est\u00e1 representada na figura 1. Figura 1: Vers\u00e3o final 5w2h TAP dispon\u00edvel aqui .","title":"Vis\u00e3o final do grupo"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#metodologia","text":"Para a o desenvolvimento desse artefato, a equipe utilizou um issue no GitHub para debater e compartilhar as vis\u00f5es individuais de cada integrante da equipe. Tendo todos os participantes compartilhado as suas vis\u00f5es e opini\u00f5es no issue, a equipe se reuniu numa chamada para tirar d\u00favidas e definir a vers\u00e3o final que seria documentada.","title":"Metodologia"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#visoes-individuais","text":"A seguir, tem-se as vers\u00f5es individuais compartilhadas pelos integrantes.","title":"Vis\u00f5es individuais"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#5w2h-bruno-felix","text":"O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) O aplicativo \u00e9 uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre o Centro Acad\u00eamico e os pais das crian\u00e7as ali matriculadas. Atrav\u00e9s da plataforma os pais poder\u00e3o acompanhar as atividades realizadas em sala de aula, os eventos festivos e ter uma linha direta de di\u00e1logo tanto com o professor , tanto com a administra\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o Alunos da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) No 1\u00ba semestre letivo de 2021 Virtualmente, na disciplina Arquitetura e Desenho de Software Para auxiliar e facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre os pais e o centro acad\u00eamico, al\u00e9m do monitoramento das atividades realizadas por seus filhos Ser\u00e1 feita um aplicativo para uso dos pais A Confirmar","title":"5W2H - Bruno F\u00e9lix"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#5w2h-daniel-porto","text":"O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) AtividApp, plataforma para ajudar no gerenciamento das atividades de um centro de ensino Integrantes do grupo 6 da disciplina de Arquitetura e desenho de software da UnB O desenvolvimento ser\u00e1 realizado de forma totalmente remota. Incluindo, tamb\u00e9m, todas as reuni\u00f5es e discuss\u00f5es Para ajudar no acompanhamento das participa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as nas atividades do centro de ensino por parte dos respons\u00e1veis Ser\u00e1 feito durante o primeiro semestre letivo de 2021 que vai de 19/06 at\u00e9 06/11 Ser\u00e1 adaptada uma metodologia que aplique conceitos de metodologias \u00e1geis como scrum, xp e kanbam Ter\u00e1 o custo baseado no tempo e no esfor\u00e7o dos integrantes da equipe 6. O custo ser\u00e1 detalhado nos artefatos de estimativas","title":"5W2H - Daniel Porto"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#5w2h-edson-de-araujo","text":"O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Uma aplica\u00e7\u00e3o que mostre para os pais o rendimento do seu filho, nas atividades do centro educacional Grupo de estudantes do curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia. No \u00e2mbito da disciplina de Arquitetura e Desenho de software Aplica\u00e7\u00e3o mobile para acesso dos pais e aplica\u00e7\u00e3o PWA para o centro educacional dar visibilidade aos pais . Com rela\u00e7\u00e3o ao rendimento de atividade dos filhos e comunica\u00e7\u00e3o direta com professores e diretoria do centro educacional O desenvolvimento do projeto acontece entre Julho e Novembro de 2021. A aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada nos dias de funcionamento do centro educacional . De segunda-feira \u00e0 sexta-feira Administradores e Professores do centro educacional , criar\u00e3o eventos , postagens das atividades e mais informa\u00e7\u00f5es sobre o dia a dia do aluno. Os pais , por sua vez, ter\u00e3o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es diretamente no Aplicativo Hora de trabalho dos desenvolvedores e tempo dos professores e mantenedores do sistema","title":"5W2H - Edson de Ara\u00fajo"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#5w2h-eliseu-kadesh","text":"O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Uma aplica\u00e7\u00e3o que possibilita a comunica\u00e7\u00e3o entre uma institui\u00e7\u00e3o de ensino para crian\u00e7as de at\u00e9 5 anos e seus respons\u00e1veis Atrav\u00e9s de uma plataforma com informativos sobre atividades e eventos , f\u00f3runs e chats entre a institui\u00e7\u00e3o , professores e respons\u00e1veis , e tamb\u00e9m notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis sobre a situa\u00e7\u00e3o do(s) filho(s) Em uma aplica\u00e7\u00e3o feita para uma institui\u00e7\u00e3o de ensino espec\u00edfica 2\u00ba Semestre de 2021 Facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00e3o e os respons\u00e1veis das crian\u00e7as , e oferecer transpar\u00eancia Administradores da institui\u00e7\u00e3o , professores e respons\u00e1veis A definir","title":"5W2H - Eliseu Kadesh"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#5w2h-enzo-gabriel","text":"O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Um aplicativo para um centro educacional , voltado para crian\u00e7as , para auxiliar os pais no controle das atividades de seus filhos est\u00e3o realizando no local O intuito \u00e9 ajudar no monitoramento das atividades que os filhos est\u00e3o praticando Um grupo de estudantes de Engenharia de Software na UnB No centro educacional , pelos professores e administradores e pelos pais dos alunos acessando a aplica\u00e7\u00e3o mobile Durante o primeiro 1\u00ba per\u00edodo de 2021 na UnB Os professores ir\u00e3o montar suas turmas na aplica\u00e7\u00e3o e l\u00e1 dar\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sobre os alunos , os pais dos alunos ter\u00e3o acesso \u00e0s turmas de seus respectivos filhos e poder\u00e3o tamb\u00e9m se comunicar com o professor de forma privada. E ao redor de tudo ter\u00e1 um administrador para mediar tudo que acontece A princ\u00edpio n\u00e3o h\u00e1 um valor proposto","title":"5W2H - Enzo Gabriel"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#5w2h-francisco-emanoel","text":"O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) AtividApp \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o que melhora e facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre os pais e a institui\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o de seus filhos Alunos da disciplina de Desenho e Arquitetura de Software Voltado a educa\u00e7\u00e3o infantil com idade m\u00e1xima de at\u00e9 5 anos No 1\u00b0 semestre de 2021 da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) Para facilitar o acompanhamento dos filhos nos centros educacionais Atrav\u00e9s de feedbacks frequentes e sempre mantendo a transpar\u00eancia entre ambas as partes N\u00e3o se aplica no momento","title":"5W2H - Francisco Emanoel"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#5w2h-gabriel-bonifacio","text":"O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Um projeto chamado AtividApp em prol da melhoria de centros educacionais Ser\u00e1 feito pelo grupo 6 da mat\u00e9ria Arquitetura e Desenho de Software do 1\u00b0 semestre letivo do ano de 2021 Ser\u00e1 feito pela internet O objetivo \u00e9 melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre pais e professores em centros educacionais, onde as informa\u00e7\u00f5es fiquem centralizadas em um s\u00f3 lugar O processo j\u00e1 come\u00e7ou a ser feito: desde o dia 20 de julho de 2021 Ser\u00e1 feito e colocado num aplicativo ou aplica\u00e7\u00e3o web, ap\u00f3s a codifica\u00e7\u00e3o e o gerenciamento desse projeto A princ\u00edpio, n\u00e3o sei exatamente o valor que isso custar\u00e1, j\u00e1 que a hora de cada integrante do grupo difere e n\u00e3o temos experi\u00eancia suficiente para designar as coisas valiosas que faltam","title":"5W2H - Gabriel Bonif\u00e1cio"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#5w2h-joao-pedro","text":"O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Aplicativo chamado AtividApp Alunos do grupo 6 de Arquitetura e Desenho de Software da turma A Por meio remoto Para facilitar o acompanhamento dos pais com rela\u00e7\u00e3o ao desempenho de seus filhos Durante o semestre 2021.1 Os administradores cadastrem as crian\u00e7as , ent\u00e3o os pais ir\u00e3o acessar o aplicativo e visualizar relat\u00f3rios, gr\u00e1ficos e demais dados de seus filhos, como tamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre seus professores 600 horas de trabalho, visto que s\u00e3o 10 alunos no grupo e cada um trabalhar\u00e1 por 60 horas","title":"5W2H - Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#5w2h-mateus-oliveira","text":"O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) AtividApp, um aplicativo que facilita e agiliza a comunica\u00e7\u00e3o entre pais e mantenedores de um centro educacional , provendo informa\u00e7\u00f5es sobre atividades e presen\u00e7a de seus filhos Grupo 6 da disciplina de Desenho e Arquitetura de Software A ideia inicial \u00e9 para um centro educacional espec\u00edfico, podendo ser replicado em outros centros Para facilitar o acompanhamento dos filhos de at\u00e9 5 anos pelos pais No 1\u00ba semestre letivo de 2021 da Universidade de Bras\u00edlia(UnB) Os gerentes do centro educacional ir\u00e3o cadastrar os alunos , adicionar informa\u00e7\u00f5es sobre os mesmos tamb\u00e9m podendo mandar not\u00edcias sobre o centro educacional ou at\u00e9 mesmo eventos e atividades . J\u00e1 os pais poder\u00e3o acessar relat\u00f3rios sobre o mesmo ou entrar em contato com o centro Valor a ser descrito no TAP","title":"5W2H - Mateus Oliveira"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#5w2h-nilo-mendonca","text":"O que?(What) Quem?(Who) Onde?(Where) Porque?(Why) Quando?(When) Como?(How) Quanto?(How Much) Uma aplica\u00e7\u00e3o para um Centro Educacional que atende crian\u00e7as de at\u00e9 5 anos que ajudar\u00e1 no gerenciamento de atividades e na comunica\u00e7\u00e3o com a comunidade participante Equipe 6 da disciplina de desenho e arquitetura de software Poder\u00e1 ser utilizado pelos administradores e professores do Centro Educacional , assim como os pais dos estudantes atrav\u00e9s de uma aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel para dispositivos Android Para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e o acesso a informa\u00e7\u00f5es entre pais e o Centro Educacional Ao final do 2\u00ba semestre de 2021 A aplica\u00e7\u00e3o contar\u00e1 basicamente com tr\u00eas tipos de usu\u00e1rios: Os administradores do Centro Educacional que ter\u00e3o op\u00e7\u00f5es de adicionar/editar/remover cadastros de professores , turmas e eventos , os professores que poder\u00e3o criar/editar/remover atividades e os pais que poder\u00e3o visualizar a informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelos dois outros usu\u00e1rios O valor para a produ\u00e7\u00e3o do aplicativo","title":"5W2H - Nilo Mendon\u00e7a"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#bibliografia","text":"Documento 5W2H do projeto QRod\u00edzio ; Documento 5W2H do projeto Stock ; Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 27 jul. 2021. ENDEAVOR BRASIL. 5W2H: \u00e9 hora de tirar as d\u00favidas e colocar a produtividade no seu dia a dia. [S. l.], 8 fev. 2017. Dispon\u00edvel em: https://endeavor.org.br/pessoas/5w2h/ . Acesso em: 27 jul. 2021. SELEME, Robson; STADLER, Humberto. Controle da qualidade: as ferramentas essenciais. Curitiba: Ibpex, 2008.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/5w2h/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 0.1 27/07/2021 Compartilhamento das vis\u00f5es individuais Todos os integrantes 1.0 27/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, da vis\u00e3o individual(Nilo Mendon\u00e7a) e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 28/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o das vis\u00f5es individuais(Bruno Alves, Daniel Porto, Edson de Ara\u00fajo, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Gabriel Bonif\u00e1cio e Mateus Oliveira) Nilo Mendon\u00e7a 1.2 29/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o das vis\u00f5es individuais (Jo\u00e3o Pedro) e a vis\u00e3o final do grupo Nilo Mendon\u00e7a 2.0 01/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto 2.1 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 26/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es nos textos, refer\u00eancias e links com outros artefatos Nilo Mendon\u00e7a, Bruno F\u00e9lix 2.3 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/argumentacao/","text":"Argumenta\u00e7\u00e3o Iniciativa Extra Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003A argumenta\u00e7\u00e3o pode ser caracterizada como uma forma vital da cogni\u00e7\u00e3o humana, representando assim uma atividade de comunica\u00e7\u00e3o essencial para a sociedade. \u2003\u2003Um artefato de engenharia de requisitos \u00e9 v\u00e1lido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s partes interessadas do sistema futuro se eles concordarem com o conte\u00fado desse artefato. A verifica\u00e7\u00e3o da validade relativa envolve uma discuss\u00e3o entre as partes interessadas e o engenheiro de requisitos(JURETA, 2009). \u2003\u2003Para a utiliza\u00e7\u00e3o no projeto o grupo optou pelo framework ACE, que \u00e9 muito utilizado na engenharia de requisitos, sendo o objetivo deste modelo a valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o relativa dos artefatos discutidos em reuni\u00f5es. \u2003\u2003O ACE basicamente consiste em uma linguagem que busca representar um conjunto de informa\u00e7\u00f5es obtidas a partir de uma discuss\u00e3o, uma condi\u00e7\u00e3o de aceitabilidade que representa uma decis\u00e3o comum dos participantes a respeito de algum artefato e algoritmos que realizam a verifica\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de aceitabilidade nas discuss\u00f5es. Metodologia \u2003\u2003Para a o desenvolvimento desse artefato, a equipe utilizou um issue no GitHub onde foi descrita todas as argumenta\u00e7\u00f5es a cerca dos temas propostos pelos integrantes da equipe durante uma chamada. ACE \u2003\u2003Basicamente os modelos de argumenta\u00e7\u00e3o, gerados com base na linguagem contida no ACE, s\u00e3o grafos direcionados com r\u00f3tulos. Os v\u00e9rtices s\u00e3o classificados com base em quatro r\u00f3tulos: i: Representa v\u00e9rtices de informa\u00e7\u00e3o que servem de entrada ou sa\u00edda para infer\u00eancias; It: Representa infer\u00eancias; P: Representa regras de prefer\u00eancia envolvendo a predile\u00e7\u00e3o de dois ou mais v\u00e9rtices do grafo; C: Representa regras de conflito envolvendo dois ou mais v\u00e9rtices em um grafo; Perman\u00eancia do requisito REQB_05 i(p1) - Bruno: Acho que devemos tirar os gr\u00e1ficos dos requisitos visto que a aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o gerar\u00e1 dados que precisem ser representados em gr\u00e1ficos. i(p2) - Gabriel: Acho que podemos deixar o requisito com uma prioridade baixa. P1(i(p1), i(p2)) - Todos: Os gr\u00e1ficos teriam pouco valor agregado para o produto final e o custo para a produ\u00e7\u00e3o poderiam acabar afetando outras funcionalidades de maior valor. i(p3) - Edson: O gr\u00e1fico faz parte do relat\u00f3rio geral que est\u00e1 bem centrado no escopo do projeto. P2(i(p1), i(p3)) - Todos: Apesar da funcionalidade estar alinhada com o requisito inicial, nele n\u00e3o \u00e9 especificado de fato a forma como as informa\u00e7\u00f5es devem ser disponibilizadas. i(p4) - Francisco: A presen\u00e7a dos alunos pode ser representada em gr\u00e1ficos. P3(i(p4), i(p1)) - Todos: Apesar de n\u00e3o haver a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos para todos os dados gerados na aplica\u00e7\u00e3o, a disponibiliza\u00e7\u00e3o deles especificamente para o acompanhamento da frequ\u00eancia dos alunos seria extremamente \u00fatil para os pais . i(p5) - Enzo: Como s\u00e3o crian\u00e7as de at\u00e9 5 anos, os respons\u00e1veis precisam leva-las at\u00e9 o centro educacional , o que os d\u00e1 a certeza da presen\u00e7a na aula. It(i(p4), i(p6)) - Todos: Seria importante disponibilizar o gr\u00e1fico de presen\u00e7a do aluno para que o respons\u00e1vel possa acompanhar as entradas e sa\u00eddas da crian\u00e7a especialmente em casos que n\u00e3o seja o tal respons\u00e1vel que deixa a crian\u00e7a no centro educacional . i(p6) - Jo\u00e3o: Nem sempre ser\u00e1 o respons\u00e1vel que levar\u00e1 a crian\u00e7a o que faz que seja necess\u00e1rio os dados de presen\u00e7a . Figura 1: Perman\u00eancia do requisito REQB_05 DECIS\u00c3O - Houve um consenso em retirar o requisito em quest\u00e3o com a condi\u00e7\u00e3o de deixar os dados de presen\u00e7a . Identifica\u00e7\u00e3o do tipo de usu\u00e1rio i(p1) - Bruno: Poderia ser criada uma p\u00e1gina espec\u00edfica somente para os administradores. i(p2) - Jo\u00e3o: Pode ser desenvolvido um ambiente comum para todos que diferencie os tipos de usu\u00e1rios a partir dos dados do mesmo. P1(i(p2), i(p1)) - Todos: O custo para produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de uma p\u00e1gina espec\u00edfica para administradores \u00e9 maior que para a produ\u00e7\u00e3o de um ambiente comum a todos os usu\u00e1rios e que realize a diferencia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos dados do usu\u00e1rio. Figura 2: Identifica\u00e7\u00e3o do tipo de usu\u00e1rio DECIS\u00c3O: Houve um consenso para desenvolver um ambiente comum para todos que diferencie os tipos de usu\u00e1rios a partir dos dados. Desenvolvimento Full-stack de cada feature i(p1) - Bruno: Acho que \u00e9 melhor que os respons\u00e1veis pela feature desenvolvam ela do banco ao Front-end . i(p2) - Matheus: N\u00e3o tenho experi\u00eancia com esse tipo de trabalho e ficaria confuso com todas as frentes ao mesmo tempo. P1(i(p2), i(p1)) - Todos: Aumentaria muito a carga de trabalho em cima de cada integrante exigir que ele desenvolva todas as frentes da feature. i(p3) - Bruno: Podem haver falhas na comunica\u00e7\u00e3o e prejudicar o desenvolvimento de um funcionalidade por completo. P2(i(p2), i(p3)) - Todos: \u00c9 prefer\u00edvel que o grupo d\u00ea maior aten\u00e7\u00e3o e se certifique que haja uma boa comunica\u00e7\u00e3o a sobrecarregar os integrantes. It(i(p2), i(p4)) - Todos: Com o desenvolvimento de uma arquitetura o compartilhamento das tarefas dentro de uma feature vai estar menos propenso a erros. i(p4) - Matheus: Com o desenvolvimento da arquitetura o entendimento geral vai mitigar essas dificuldades. It(i(p4), i(p5)) - Todos: Mesmo com a divis\u00e3o das frentes de trabalho, a falta de conhecimento sobre determinadas tecnologias ainda pode ser um problema. i(p5) - Bruno: Sinto que n\u00e3o tem muitas pessoas com aptid\u00e3o ao Front-end , o que pode sobrecarregar alguns integrantes. i(p6) - Francisco: A equipe tem muitos integrantes que podem ser alocados conforme a necessidade. P(i(p6), i(p5)) - Todos: O n\u00famero elevado de integrantes na equipe pode diminuir a sobrecarga individual referente a necessidade do aprendizado de uma nova tecnologia. Figura 3: Desenvolvimento Full-stack de cada feature DECIS\u00c3O: Houve um consenso em seguir o desenvolvimento modularizado com o cuidado para n\u00e3o sobrecarregar ningu\u00e9m. Requisitos n\u00e3o funcionais i(p1) - Nilo: Alguns requisitos elicitados n\u00e3o podems ser caracterizados como requisitos n\u00e3o funcionais pois n\u00e3o podem ser testados. It(i(p1), i(p2)) - Todos: Existe a necessidade dos requisitos n\u00e3o funcionais serem test\u00e1veis. i(p2) - Todos: Requisitos n\u00e3o funcionais precisam ser test\u00e1veis. Figura 4: Requisitos n\u00e3o funcionais DECIS\u00c3O: Sem qualquer conflito, foram retirados os RNFI_01, RNFI_02 e RNFI_11 e, tamb\u00e9m, foram atualizados os RNFI_05 E RNFI_07. Bibliografia JURETA, I.; MYLOPOULOS, J.; FAULKNER, S. Analysis of multi-party agreement in requirements validation. In: Proceedings of the 2009 17th IEEE International Requirements Engineering Conference, RE. Washington, DC, USA: IEEE Computer Society, 2009. (RE \u201909), p. 57\u201366. ISBN 978-0-7695-3761-0. Dispon\u00edvel em: http://dx.doi.org/10.1109/RE.2009.8 . CAVALCANTE, Andr\u00e9 C. A. ACE-CAST: Uma Ferramenta de Apoio \u00e0 Argumenta\u00e7\u00e3o Colaborativa. Orientador: Dr. Maur\u00edcio Serrano. 2014. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharelado em Engenharia de Software) - Universidade de Bras\u00edlia / Faculdade do Gama, Bras\u00edlia, 2014. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 02/08/2021 Debate entre os integrantes e gera\u00e7\u00e3o das argumenta\u00e7\u00f5es Todos os integrantes 1.0 03/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, da Metodologia, dos diagramas e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.2 27/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos diagramas das argumenta\u00e7\u00f5es Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro","title":"Argumenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/argumentacao/#argumentacao-iniciativa-extra","text":"","title":"Argumenta\u00e7\u00e3o  Iniciativa Extra"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/argumentacao/#introducao","text":"A argumenta\u00e7\u00e3o pode ser caracterizada como uma forma vital da cogni\u00e7\u00e3o humana, representando assim uma atividade de comunica\u00e7\u00e3o essencial para a sociedade. \u2003\u2003Um artefato de engenharia de requisitos \u00e9 v\u00e1lido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s partes interessadas do sistema futuro se eles concordarem com o conte\u00fado desse artefato. A verifica\u00e7\u00e3o da validade relativa envolve uma discuss\u00e3o entre as partes interessadas e o engenheiro de requisitos(JURETA, 2009). \u2003\u2003Para a utiliza\u00e7\u00e3o no projeto o grupo optou pelo framework ACE, que \u00e9 muito utilizado na engenharia de requisitos, sendo o objetivo deste modelo a valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o relativa dos artefatos discutidos em reuni\u00f5es. \u2003\u2003O ACE basicamente consiste em uma linguagem que busca representar um conjunto de informa\u00e7\u00f5es obtidas a partir de uma discuss\u00e3o, uma condi\u00e7\u00e3o de aceitabilidade que representa uma decis\u00e3o comum dos participantes a respeito de algum artefato e algoritmos que realizam a verifica\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de aceitabilidade nas discuss\u00f5es.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/argumentacao/#metodologia","text":"Para a o desenvolvimento desse artefato, a equipe utilizou um issue no GitHub onde foi descrita todas as argumenta\u00e7\u00f5es a cerca dos temas propostos pelos integrantes da equipe durante uma chamada.","title":"Metodologia"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/argumentacao/#ace","text":"Basicamente os modelos de argumenta\u00e7\u00e3o, gerados com base na linguagem contida no ACE, s\u00e3o grafos direcionados com r\u00f3tulos. Os v\u00e9rtices s\u00e3o classificados com base em quatro r\u00f3tulos: i: Representa v\u00e9rtices de informa\u00e7\u00e3o que servem de entrada ou sa\u00edda para infer\u00eancias; It: Representa infer\u00eancias; P: Representa regras de prefer\u00eancia envolvendo a predile\u00e7\u00e3o de dois ou mais v\u00e9rtices do grafo; C: Representa regras de conflito envolvendo dois ou mais v\u00e9rtices em um grafo;","title":"ACE"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/argumentacao/#permanencia-do-requisito-reqb_05","text":"i(p1) - Bruno: Acho que devemos tirar os gr\u00e1ficos dos requisitos visto que a aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o gerar\u00e1 dados que precisem ser representados em gr\u00e1ficos. i(p2) - Gabriel: Acho que podemos deixar o requisito com uma prioridade baixa. P1(i(p1), i(p2)) - Todos: Os gr\u00e1ficos teriam pouco valor agregado para o produto final e o custo para a produ\u00e7\u00e3o poderiam acabar afetando outras funcionalidades de maior valor. i(p3) - Edson: O gr\u00e1fico faz parte do relat\u00f3rio geral que est\u00e1 bem centrado no escopo do projeto. P2(i(p1), i(p3)) - Todos: Apesar da funcionalidade estar alinhada com o requisito inicial, nele n\u00e3o \u00e9 especificado de fato a forma como as informa\u00e7\u00f5es devem ser disponibilizadas. i(p4) - Francisco: A presen\u00e7a dos alunos pode ser representada em gr\u00e1ficos. P3(i(p4), i(p1)) - Todos: Apesar de n\u00e3o haver a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos para todos os dados gerados na aplica\u00e7\u00e3o, a disponibiliza\u00e7\u00e3o deles especificamente para o acompanhamento da frequ\u00eancia dos alunos seria extremamente \u00fatil para os pais . i(p5) - Enzo: Como s\u00e3o crian\u00e7as de at\u00e9 5 anos, os respons\u00e1veis precisam leva-las at\u00e9 o centro educacional , o que os d\u00e1 a certeza da presen\u00e7a na aula. It(i(p4), i(p6)) - Todos: Seria importante disponibilizar o gr\u00e1fico de presen\u00e7a do aluno para que o respons\u00e1vel possa acompanhar as entradas e sa\u00eddas da crian\u00e7a especialmente em casos que n\u00e3o seja o tal respons\u00e1vel que deixa a crian\u00e7a no centro educacional . i(p6) - Jo\u00e3o: Nem sempre ser\u00e1 o respons\u00e1vel que levar\u00e1 a crian\u00e7a o que faz que seja necess\u00e1rio os dados de presen\u00e7a . Figura 1: Perman\u00eancia do requisito REQB_05 DECIS\u00c3O - Houve um consenso em retirar o requisito em quest\u00e3o com a condi\u00e7\u00e3o de deixar os dados de presen\u00e7a .","title":"Perman\u00eancia do requisito REQB_05"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/argumentacao/#identificacao-do-tipo-de-usuario","text":"i(p1) - Bruno: Poderia ser criada uma p\u00e1gina espec\u00edfica somente para os administradores. i(p2) - Jo\u00e3o: Pode ser desenvolvido um ambiente comum para todos que diferencie os tipos de usu\u00e1rios a partir dos dados do mesmo. P1(i(p2), i(p1)) - Todos: O custo para produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de uma p\u00e1gina espec\u00edfica para administradores \u00e9 maior que para a produ\u00e7\u00e3o de um ambiente comum a todos os usu\u00e1rios e que realize a diferencia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos dados do usu\u00e1rio. Figura 2: Identifica\u00e7\u00e3o do tipo de usu\u00e1rio DECIS\u00c3O: Houve um consenso para desenvolver um ambiente comum para todos que diferencie os tipos de usu\u00e1rios a partir dos dados.","title":"Identifica\u00e7\u00e3o do tipo de usu\u00e1rio"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/argumentacao/#desenvolvimento-full-stack-de-cada-feature","text":"i(p1) - Bruno: Acho que \u00e9 melhor que os respons\u00e1veis pela feature desenvolvam ela do banco ao Front-end . i(p2) - Matheus: N\u00e3o tenho experi\u00eancia com esse tipo de trabalho e ficaria confuso com todas as frentes ao mesmo tempo. P1(i(p2), i(p1)) - Todos: Aumentaria muito a carga de trabalho em cima de cada integrante exigir que ele desenvolva todas as frentes da feature. i(p3) - Bruno: Podem haver falhas na comunica\u00e7\u00e3o e prejudicar o desenvolvimento de um funcionalidade por completo. P2(i(p2), i(p3)) - Todos: \u00c9 prefer\u00edvel que o grupo d\u00ea maior aten\u00e7\u00e3o e se certifique que haja uma boa comunica\u00e7\u00e3o a sobrecarregar os integrantes. It(i(p2), i(p4)) - Todos: Com o desenvolvimento de uma arquitetura o compartilhamento das tarefas dentro de uma feature vai estar menos propenso a erros. i(p4) - Matheus: Com o desenvolvimento da arquitetura o entendimento geral vai mitigar essas dificuldades. It(i(p4), i(p5)) - Todos: Mesmo com a divis\u00e3o das frentes de trabalho, a falta de conhecimento sobre determinadas tecnologias ainda pode ser um problema. i(p5) - Bruno: Sinto que n\u00e3o tem muitas pessoas com aptid\u00e3o ao Front-end , o que pode sobrecarregar alguns integrantes. i(p6) - Francisco: A equipe tem muitos integrantes que podem ser alocados conforme a necessidade. P(i(p6), i(p5)) - Todos: O n\u00famero elevado de integrantes na equipe pode diminuir a sobrecarga individual referente a necessidade do aprendizado de uma nova tecnologia. Figura 3: Desenvolvimento Full-stack de cada feature DECIS\u00c3O: Houve um consenso em seguir o desenvolvimento modularizado com o cuidado para n\u00e3o sobrecarregar ningu\u00e9m.","title":"Desenvolvimento Full-stack de cada feature"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/argumentacao/#requisitos-nao-funcionais","text":"i(p1) - Nilo: Alguns requisitos elicitados n\u00e3o podems ser caracterizados como requisitos n\u00e3o funcionais pois n\u00e3o podem ser testados. It(i(p1), i(p2)) - Todos: Existe a necessidade dos requisitos n\u00e3o funcionais serem test\u00e1veis. i(p2) - Todos: Requisitos n\u00e3o funcionais precisam ser test\u00e1veis. Figura 4: Requisitos n\u00e3o funcionais DECIS\u00c3O: Sem qualquer conflito, foram retirados os RNFI_01, RNFI_02 e RNFI_11 e, tamb\u00e9m, foram atualizados os RNFI_05 E RNFI_07.","title":"Requisitos n\u00e3o funcionais"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/argumentacao/#bibliografia","text":"JURETA, I.; MYLOPOULOS, J.; FAULKNER, S. Analysis of multi-party agreement in requirements validation. In: Proceedings of the 2009 17th IEEE International Requirements Engineering Conference, RE. Washington, DC, USA: IEEE Computer Society, 2009. (RE \u201909), p. 57\u201366. ISBN 978-0-7695-3761-0. Dispon\u00edvel em: http://dx.doi.org/10.1109/RE.2009.8 . CAVALCANTE, Andr\u00e9 C. A. ACE-CAST: Uma Ferramenta de Apoio \u00e0 Argumenta\u00e7\u00e3o Colaborativa. Orientador: Dr. Maur\u00edcio Serrano. 2014. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharelado em Engenharia de Software) - Universidade de Bras\u00edlia / Faculdade do Gama, Bras\u00edlia, 2014.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/argumentacao/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 02/08/2021 Debate entre os integrantes e gera\u00e7\u00e3o das argumenta\u00e7\u00f5es Todos os integrantes 1.0 03/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, da Metodologia, dos diagramas e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.2 27/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos diagramas das argumenta\u00e7\u00f5es Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O Mapa mental \u00e9 uma ferramenta que busca auxiliar na visualiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o das conex\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es entre conceitos e ideias. Sendo extremamente \u00fatil na transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, dados e conhecimentos. \u2003\u2003O objetivo principal do Mapa mental \u00e9 real\u00e7ar as ideias centrais e mostrar as conex\u00f5es existentes entre essas ideias e os objetivos secund\u00e1rios, que tamb\u00e9m possuem import\u00e2ncia na constru\u00e7\u00e3o geral da ideia proposta. \u2003\u2003O Mapa Mental \u00e9 muito \u00fatil para fazer r\u00e1pidas sistematiza\u00e7\u00f5es, possibilitando uma boa apropria\u00e7\u00e3o dos principais aspectos abordados(LCM Treinamento, 2015). \u2003\u2003O grupo buscou utilizar o recurso do Mapa mental visando obter um apanhado geral das funcionalidades que cada membro achasse interessante para a aplica\u00e7\u00e3o e, com isso, organizar e definir o escopo do projeto. Vis\u00e3o do grupo \u2003\u2003 Ap\u00f3s debate e compartilhamento de ideias, a equipe chegou em uma vers\u00e3o final para o mapa mental que est\u00e1 representada na figura 1. Figura 1: Mapa mental do grupo Metodologia \u2003\u2003Para a o desenvolvimento desse artefato, a equipe utilizou um issue no GitHub para debater e compartilhar as vis\u00f5es individuais de cada integrante da equipe. Tendo todos os participantes compartilhado as suas vis\u00f5es e opini\u00f5es no issue, a equipe se reuniu numa chamada para tirar d\u00favidas e definir a vers\u00e3o final que seria documentada. \u2003\u2003O grupo, de maneira geral, fez suas vers\u00f5es individuais com base nos exemplos de mapas mentais presentes no Guia r\u00e1pido para fazer mapas mentais do site Miro . Vis\u00f5es individuais \u2003\u2003A seguir, tem-se as vers\u00f5es individuais compartilhadas pelos integrantes. Mapa Mental - Bruno Alves Figura 2: Mapa mental do Bruno Alves Mapa Mental - Daniel Porto Figura 3: Mapa mental do Daniel Porto Mapa Mental - Edson de Ara\u00fajo Figura 4: Mapa mental do Edson de Ara\u00fajo Mapa Mental - Eliseu Kadesh Figura 5: Mapa mental do Eliseu Kadesh Mapa Mental - Enzo Gabriel Figura 6: Mapa mental do Enzo Gabriel Mapa Mental - Francisco Emanoel Figura 7: Mapa mental do Francisco Emanoel Mapa Mental - Gabriel Bonif\u00e1cio Figura 8: Mapa mental do Gabriel Bonif\u00e1cio Mapa Mental - Jo\u00e3o Pedro Figura 9: Mapa mental do Jo\u00e3o Pedro Mapa Mental - Mateus Oliveira Figura 10: Mapa mental do Mateus Oliveira Mapa Mental - Nilo Mendon\u00e7a Figura 11: Mapa mental do Nilo Mendon\u00e7a Bibliografia Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 27 jul. 2021. LCM TREINAMENTO. Mapa mental: pra que serve?. Dispon\u00edvel em https://lcmtreinamento.com.br/mapa-mental-para-que-serve/ . Acesso em: 27 jul. 2021. MIRO. The quick guide to mind mapping. Dispon\u00edvel em https://miro.com/guides/mind-mapping/ . Acesso em: 27 ago. 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 27/07/2021 Compartilhamento das vis\u00f5es individuais Todos os integrantes 1.0 27/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, do Mapa mental individual(Nilo Mendon\u00e7a) e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 28/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos mapas mentais individuais(Bruno Alves, Daniel Porto, Edson de Ara\u00fajo, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Gabriel Bonif\u00e1cio, Jo\u00e3o Pedro e Mateus Oliveira) Nilo Mendon\u00e7a 1.2 29/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o final do grupo Nilo Mendon\u00e7a 1.3 01/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto 1.4 27/08/2021 Adicionando cita\u00e7\u00e3o ao texto e refer\u00eancias a artefatos terceiros Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro","title":"Mapa Mental"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#introducao","text":"O Mapa mental \u00e9 uma ferramenta que busca auxiliar na visualiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o das conex\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es entre conceitos e ideias. Sendo extremamente \u00fatil na transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, dados e conhecimentos. \u2003\u2003O objetivo principal do Mapa mental \u00e9 real\u00e7ar as ideias centrais e mostrar as conex\u00f5es existentes entre essas ideias e os objetivos secund\u00e1rios, que tamb\u00e9m possuem import\u00e2ncia na constru\u00e7\u00e3o geral da ideia proposta. \u2003\u2003O Mapa Mental \u00e9 muito \u00fatil para fazer r\u00e1pidas sistematiza\u00e7\u00f5es, possibilitando uma boa apropria\u00e7\u00e3o dos principais aspectos abordados(LCM Treinamento, 2015). \u2003\u2003O grupo buscou utilizar o recurso do Mapa mental visando obter um apanhado geral das funcionalidades que cada membro achasse interessante para a aplica\u00e7\u00e3o e, com isso, organizar e definir o escopo do projeto.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#visao-do-grupo","text":"Ap\u00f3s debate e compartilhamento de ideias, a equipe chegou em uma vers\u00e3o final para o mapa mental que est\u00e1 representada na figura 1. Figura 1: Mapa mental do grupo","title":"Vis\u00e3o do grupo"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#metodologia","text":"Para a o desenvolvimento desse artefato, a equipe utilizou um issue no GitHub para debater e compartilhar as vis\u00f5es individuais de cada integrante da equipe. Tendo todos os participantes compartilhado as suas vis\u00f5es e opini\u00f5es no issue, a equipe se reuniu numa chamada para tirar d\u00favidas e definir a vers\u00e3o final que seria documentada. \u2003\u2003O grupo, de maneira geral, fez suas vers\u00f5es individuais com base nos exemplos de mapas mentais presentes no Guia r\u00e1pido para fazer mapas mentais do site Miro .","title":"Metodologia"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#visoes-individuais","text":"A seguir, tem-se as vers\u00f5es individuais compartilhadas pelos integrantes.","title":"Vis\u00f5es individuais"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#mapa-mental-bruno-alves","text":"Figura 2: Mapa mental do Bruno Alves","title":"Mapa Mental - Bruno Alves"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#mapa-mental-daniel-porto","text":"Figura 3: Mapa mental do Daniel Porto","title":"Mapa Mental - Daniel Porto"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#mapa-mental-edson-de-araujo","text":"Figura 4: Mapa mental do Edson de Ara\u00fajo","title":"Mapa Mental - Edson de Ara\u00fajo"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#mapa-mental-eliseu-kadesh","text":"Figura 5: Mapa mental do Eliseu Kadesh","title":"Mapa Mental - Eliseu Kadesh"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#mapa-mental-enzo-gabriel","text":"Figura 6: Mapa mental do Enzo Gabriel","title":"Mapa Mental - Enzo Gabriel"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#mapa-mental-francisco-emanoel","text":"Figura 7: Mapa mental do Francisco Emanoel","title":"Mapa Mental - Francisco Emanoel"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#mapa-mental-gabriel-bonifacio","text":"Figura 8: Mapa mental do Gabriel Bonif\u00e1cio","title":"Mapa Mental - Gabriel Bonif\u00e1cio"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#mapa-mental-joao-pedro","text":"Figura 9: Mapa mental do Jo\u00e3o Pedro","title":"Mapa Mental - Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#mapa-mental-mateus-oliveira","text":"Figura 10: Mapa mental do Mateus Oliveira","title":"Mapa Mental - Mateus Oliveira"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#mapa-mental-nilo-mendonca","text":"Figura 11: Mapa mental do Nilo Mendon\u00e7a","title":"Mapa Mental - Nilo Mendon\u00e7a"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#bibliografia","text":"Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 27 jul. 2021. LCM TREINAMENTO. Mapa mental: pra que serve?. Dispon\u00edvel em https://lcmtreinamento.com.br/mapa-mental-para-que-serve/ . Acesso em: 27 jul. 2021. MIRO. The quick guide to mind mapping. Dispon\u00edvel em https://miro.com/guides/mind-mapping/ . Acesso em: 27 ago. 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/mapa-mental/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 27/07/2021 Compartilhamento das vis\u00f5es individuais Todos os integrantes 1.0 27/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, do Mapa mental individual(Nilo Mendon\u00e7a) e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 28/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos mapas mentais individuais(Bruno Alves, Daniel Porto, Edson de Ara\u00fajo, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Gabriel Bonif\u00e1cio, Jo\u00e3o Pedro e Mateus Oliveira) Nilo Mendon\u00e7a 1.2 29/07/2021 Adi\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o final do grupo Nilo Mendon\u00e7a 1.3 01/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto 1.4 27/08/2021 Adicionando cita\u00e7\u00e3o ao texto e refer\u00eancias a artefatos terceiros Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/","text":"Rich Picture Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O rich picture \u00e9 um artefato composto por desenhos que identificam os stakeholders , suas preocupa\u00e7\u00f5es e as informa\u00e7\u00f5es a se modelar. A ferramenta mant\u00e9m registros e relacionamentos incluindo seus efeitos. O objetivo se d\u00e1 pela ilustra\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria de uma situa\u00e7\u00e3o que representa os elementos principais e os relacionamentos que precisam ser considerados para se buscar alguma evolu\u00e7\u00e3o. Metodologia \u2003\u2003Para a confec\u00e7\u00e3o dos Rich Pictures o grupo decidiu que cada membro criaria uma vers\u00e3o inicial e depois um integrante faria um geral com todas as informa\u00e7\u00f5es. Assim foi feito por meio de uma issue no GitHub que trouxe todas essas vis\u00f5es individuais de cada integrante, com o objetivo de se unificar e entender esse Rich Picture como um todo. Vis\u00e3o do grupo \u2003\u2003A partir das vers\u00f5es produzidas individualmente, o time optou por unificar as mesmas gerando apenas um artefato que possu\u00edsse toda a ideia da aplica\u00e7\u00e3o. Os debates do grupo tiveram como base principal a issue (#10) que foi feita no GitHub . Figura 1: Rich picture do grupo Vis\u00f5es individuais \u2003\u2003As primeiras vers\u00f5es buscam representar as vis\u00f5es e o entendimento de cada membro do grupo sobre o aplicativo Rich Picture - Daniel Porto Figura 2: Rich picture do Daniel Porto Rich Picture - Mateus Oliveira Patr\u00edcio Figura 3: Rich picture do Mateus Oliveira Patr\u00edcio Rich Picture - Jo\u00e3o Pedro Moura Figura 4: Rich picture do Jo\u00e3o Pedro Moura Rich Picture - Nilo Mendon\u00e7a Figura 5: Rich picture do Nilo Mendon\u00e7a Rich Picture - Gabriel Bonif\u00e1cio Figura 6: Rich picture do Gabriel Bonif\u00e1cio Rich Picture - Edson Soares Figura 7: Rich picture do Edson Soares Rich Picture - Francisco Emanoel Figura 8: Rich picture do Francisco Emanoel Rich Picture - Enzo Gabriel Figura 9: Rich picture do Enzo Gabriel Rich Picture - Eliseu Kadesh Figura 10: Rich picture do Eliseu Kadesh Rich Picture - Bruno F\u00e9lix Figura 11: Rich picture do Bruno F\u00e9lix Refer\u00eancias MONK, Andrew; HOWARD, Steve. The Rich Picture: A Tool for Reasoning about Work Context. Methods and Tools, ACM 1072-5220/98/0300, pp. 21-30, April 1998. Rich Pictures: https://www.betterevaluation.org/en/evaluation-options/richpictures . \u00daltimo acesso em 05/08/2021. The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context: https://www.ics.uci.edu/~wscacchi/Software-Process/Readings/RichPicture.pdf . \u00daltimo acesso em 05/08/2021. Rich Pictures: http://www.mspguide.org/tool/rich-picture . \u00daltimo acesso em 17/09/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 28/07/2021 Confec\u00e7\u00e3o dos artefatos Todos os integrantes do grupo 6 0.2 05/08/2021 Abertura do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.0 05/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos artefatos e descri\u00e7\u00f5es ao documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 05/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.5 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Rich Picture"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#rich-picture","text":"","title":"Rich Picture"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#introducao","text":"O rich picture \u00e9 um artefato composto por desenhos que identificam os stakeholders , suas preocupa\u00e7\u00f5es e as informa\u00e7\u00f5es a se modelar. A ferramenta mant\u00e9m registros e relacionamentos incluindo seus efeitos. O objetivo se d\u00e1 pela ilustra\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria de uma situa\u00e7\u00e3o que representa os elementos principais e os relacionamentos que precisam ser considerados para se buscar alguma evolu\u00e7\u00e3o.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#metodologia","text":"Para a confec\u00e7\u00e3o dos Rich Pictures o grupo decidiu que cada membro criaria uma vers\u00e3o inicial e depois um integrante faria um geral com todas as informa\u00e7\u00f5es. Assim foi feito por meio de uma issue no GitHub que trouxe todas essas vis\u00f5es individuais de cada integrante, com o objetivo de se unificar e entender esse Rich Picture como um todo.","title":"Metodologia"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#visao-do-grupo","text":"A partir das vers\u00f5es produzidas individualmente, o time optou por unificar as mesmas gerando apenas um artefato que possu\u00edsse toda a ideia da aplica\u00e7\u00e3o. Os debates do grupo tiveram como base principal a issue (#10) que foi feita no GitHub . Figura 1: Rich picture do grupo","title":"Vis\u00e3o do grupo"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#visoes-individuais","text":"As primeiras vers\u00f5es buscam representar as vis\u00f5es e o entendimento de cada membro do grupo sobre o aplicativo","title":"Vis\u00f5es individuais"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#rich-picture-daniel-porto","text":"Figura 2: Rich picture do Daniel Porto","title":"Rich Picture - Daniel Porto"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#rich-picture-mateus-oliveira-patricio","text":"Figura 3: Rich picture do Mateus Oliveira Patr\u00edcio","title":"Rich Picture - Mateus Oliveira Patr\u00edcio"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#rich-picture-joao-pedro-moura","text":"Figura 4: Rich picture do Jo\u00e3o Pedro Moura","title":"Rich Picture - Jo\u00e3o Pedro Moura"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#rich-picture-nilo-mendonca","text":"Figura 5: Rich picture do Nilo Mendon\u00e7a","title":"Rich Picture - Nilo Mendon\u00e7a"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#rich-picture-gabriel-bonifacio","text":"Figura 6: Rich picture do Gabriel Bonif\u00e1cio","title":"Rich Picture - Gabriel Bonif\u00e1cio"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#rich-picture-edson-soares","text":"Figura 7: Rich picture do Edson Soares","title":"Rich Picture - Edson Soares"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#rich-picture-francisco-emanoel","text":"Figura 8: Rich picture do Francisco Emanoel","title":"Rich Picture - Francisco Emanoel"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#rich-picture-enzo-gabriel","text":"Figura 9: Rich picture do Enzo Gabriel","title":"Rich Picture - Enzo Gabriel"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#rich-picture-eliseu-kadesh","text":"Figura 10: Rich picture do Eliseu Kadesh","title":"Rich Picture - Eliseu Kadesh"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#rich-picture-bruno-felix","text":"Figura 11: Rich picture do Bruno F\u00e9lix","title":"Rich Picture - Bruno F\u00e9lix"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#referencias","text":"MONK, Andrew; HOWARD, Steve. The Rich Picture: A Tool for Reasoning about Work Context. Methods and Tools, ACM 1072-5220/98/0300, pp. 21-30, April 1998. Rich Pictures: https://www.betterevaluation.org/en/evaluation-options/richpictures . \u00daltimo acesso em 05/08/2021. The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context: https://www.ics.uci.edu/~wscacchi/Software-Process/Readings/RichPicture.pdf . \u00daltimo acesso em 05/08/2021. Rich Pictures: http://www.mspguide.org/tool/rich-picture . \u00daltimo acesso em 17/09/2021.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"base/requisitos/pre-rastreabilidade/rich-picture/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 28/07/2021 Confec\u00e7\u00e3o dos artefatos Todos os integrantes do grupo 6 0.2 05/08/2021 Abertura do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.0 05/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos artefatos e descri\u00e7\u00f5es ao documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 05/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks dos l\u00e9xicos Mateus O. Patr\u00edcio 1.3 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 1.5 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/first-things-first/","text":"First Things First Iniciativa Extra Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O First-Things-First \u00e9 uma t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o utilizada baseada em custo, valor e risco dos requisitos de um projeto. A ideia \u00e9 estabelecer uma ordem de prioridades na hora em que se far\u00e1 a implementa\u00e7\u00e3o de algumas funcionalidades, utilizando, ent\u00e3o, o valor, custo e risco para se avaliar o impacto dessas implementa\u00e7\u00f5es. Metodologia \u2003\u2003Para a classifica\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios, custo, valor e riscos dos requisitos funcionais, os [10 integrantes do grupo] fizeram um debate utilizando a plataforma Microsoft Teams e chegaram a um consenso quanto a prioriza\u00e7\u00e3o de cada requisito. \u2003\u2003Os c\u00e1lculos dessa t\u00e9cnica s\u00e3o dados de forma que: O valor total \u00e9 a soma (Benef\u00edcio Relativo * Peso Relativo + Penalidade Relativa * Peso Relativo); A prioridade de cada requisito \u00e9 igual ao valor total % / (custo % * Peso custo + risco % * Peso Risco). Requisitos Funcionais \u2003\u2003A tabela a seguir detalha e identifica os requisitos funcionais que foram elicitados, seus custos, benef\u00edcios, risco, e tamb\u00e9m a prioridade baseada no artefato Moscow que tamb\u00e9m foi realizado pela equipe e que juntamente com o First-Things-First auxilia na prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos. ID Requisitos Prioridade RF_01 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e professores. 0,364 RF_02 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e administradores da institui\u00e7\u00e3o. 0,209 RF_03 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novas atividades. 0,302 RF_04 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre entrada e sa\u00edda das crian\u00e7as. 0,268 RF_05 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novos eventos. 0,249 RF_06 Administrador poder criar e configurar turmas. 1,153 RF_07 Administrador poder registrar as crian\u00e7as. 1,546 RF_08 Administrador poder registrar os professores. 1,546 RF_09 Administrador poder criar e configurar eventos. 0,399 RF_10 Poder disponibilizar relat\u00f3rios gerais. 0,314 RF_11 Respons\u00e1veis terem acesso as informa\u00e7\u00f5es e dados de suas crian\u00e7as. 1,023 RF_12 Professor poder registrar e gerenciar atividades. 1,076 RF_13 Professor poder lan\u00e7ar presen\u00e7a. 0,344 RF_14 Professor poder notificar respons\u00e1veis com observa\u00e7\u00f5es. 0,463 link para a tabela completa no excel Bibliografia E. WIEGERS, Karl. 1999. First Things First: Prioritizing Requirements. First Things First - Projeto de Requisitos de Software - Yellow : https://yellow.netlify.app/elicitacao/priorizacao/first_things_first/ . \u00daltimo acesso em 17/09/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 29/07/2021 Reuni\u00e3o para decidir a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson de Ara\u00fajo, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Jo\u00e3o Pedro, Mateus Oliveira, Gabriel Bonif\u00e1cio e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 31/07/2021 Abertura do documento Eliseu Kadesh 1.1 03/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Eliseu Kadesh 2.0 05/08/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o da padroniza\u00e7\u00e3o do documento Eliseu Kadesh 2.1 06/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s revis\u00f5es Daniel Porto 2.2 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.3 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 2.4 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"First Things First"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/first-things-first/#first-things-first-iniciativa-extra","text":"","title":"First Things First  Iniciativa Extra"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/first-things-first/#introducao","text":"O First-Things-First \u00e9 uma t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o utilizada baseada em custo, valor e risco dos requisitos de um projeto. A ideia \u00e9 estabelecer uma ordem de prioridades na hora em que se far\u00e1 a implementa\u00e7\u00e3o de algumas funcionalidades, utilizando, ent\u00e3o, o valor, custo e risco para se avaliar o impacto dessas implementa\u00e7\u00f5es.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/first-things-first/#metodologia","text":"Para a classifica\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios, custo, valor e riscos dos requisitos funcionais, os [10 integrantes do grupo] fizeram um debate utilizando a plataforma Microsoft Teams e chegaram a um consenso quanto a prioriza\u00e7\u00e3o de cada requisito. \u2003\u2003Os c\u00e1lculos dessa t\u00e9cnica s\u00e3o dados de forma que: O valor total \u00e9 a soma (Benef\u00edcio Relativo * Peso Relativo + Penalidade Relativa * Peso Relativo); A prioridade de cada requisito \u00e9 igual ao valor total % / (custo % * Peso custo + risco % * Peso Risco).","title":"Metodologia"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/first-things-first/#requisitos-funcionais","text":"A tabela a seguir detalha e identifica os requisitos funcionais que foram elicitados, seus custos, benef\u00edcios, risco, e tamb\u00e9m a prioridade baseada no artefato Moscow que tamb\u00e9m foi realizado pela equipe e que juntamente com o First-Things-First auxilia na prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos. ID Requisitos Prioridade RF_01 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e professores. 0,364 RF_02 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e administradores da institui\u00e7\u00e3o. 0,209 RF_03 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novas atividades. 0,302 RF_04 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre entrada e sa\u00edda das crian\u00e7as. 0,268 RF_05 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novos eventos. 0,249 RF_06 Administrador poder criar e configurar turmas. 1,153 RF_07 Administrador poder registrar as crian\u00e7as. 1,546 RF_08 Administrador poder registrar os professores. 1,546 RF_09 Administrador poder criar e configurar eventos. 0,399 RF_10 Poder disponibilizar relat\u00f3rios gerais. 0,314 RF_11 Respons\u00e1veis terem acesso as informa\u00e7\u00f5es e dados de suas crian\u00e7as. 1,023 RF_12 Professor poder registrar e gerenciar atividades. 1,076 RF_13 Professor poder lan\u00e7ar presen\u00e7a. 0,344 RF_14 Professor poder notificar respons\u00e1veis com observa\u00e7\u00f5es. 0,463 link para a tabela completa no excel","title":"Requisitos Funcionais"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/first-things-first/#bibliografia","text":"E. WIEGERS, Karl. 1999. First Things First: Prioritizing Requirements. First Things First - Projeto de Requisitos de Software - Yellow : https://yellow.netlify.app/elicitacao/priorizacao/first_things_first/ . \u00daltimo acesso em 17/09/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/first-things-first/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 29/07/2021 Reuni\u00e3o para decidir a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson de Ara\u00fajo, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Jo\u00e3o Pedro, Mateus Oliveira, Gabriel Bonif\u00e1cio e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 31/07/2021 Abertura do documento Eliseu Kadesh 1.1 03/08/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Eliseu Kadesh 2.0 05/08/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o da padroniza\u00e7\u00e3o do documento Eliseu Kadesh 2.1 06/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s revis\u00f5es Daniel Porto 2.2 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.3 17/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de acordo com o feedback da entrega 1 Gabriel Bonif\u00e1cio 2.4 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/moscow/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O MoSCoW \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para definir a prioridade dos requisitos presentes no projeto. As classifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o dadas por Must, Should, Could e Won't, que juntas formam o acr\u00f4nimo MoSCoW. Essas classifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o dadas, para que se possa hierarquizar o que tem uma maior necessidade e o que n\u00e3o tem. Entendendo as regras de prioriza\u00e7\u00e3o, fizemos essa classifica\u00e7\u00e3o para dar in\u00edcio \u00e0 abertura desse documento. Must: Deve ter este requisito para atender \u00e0s necessidades de neg\u00f3cios. Should: Deve ter este requisito, se poss\u00edvel, mas o sucesso do projeto n\u00e3o depende dele. Could: Pode ter este requisito se n\u00e3o afetar mais nada no projeto. Won't: Gostaria de ter esse requisito mais tarde, mas a entrega n\u00e3o ser\u00e1 desta vez. Metodologia \u2003\u2003Para a classifica\u00e7\u00e3o das prioridades dos requisitos funcionais, os 10 integrantes do grupo fizeram um debate utilizando a plataforma Microsoft Teams e chegaram a um consenso quanto as prioridades de desenvolvimento de cada requisito. Requisitos Funcionais \u2003\u2003A seguir, a tabela com as prioriza\u00e7\u00f5es escolhidas dos requisitos funcionais pelo m\u00e9todo MoSCoW: Identifica\u00e7\u00e3o Requisito Prioridade RF_01 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e professores . Should RF_02 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e administradores da institui\u00e7\u00e3o. Could RF_03 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novas atividades . Should RF_04 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre entrada e sa\u00edda da crian\u00e7as . Could RF_05 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novos eventos . Won't RF_06 Administrador poder criar e configurar turmas . Must RF_07 Administrador poder registras as crian\u00e7as . Must RF_08 Administrador poder registrar os professores . Must RF_09 Administrador poder criar e configurar eventos . Could RF_10 Poder disponibilizar relat\u00f3rios gerais. Could RF_11 Respons\u00e1veis terem acessoa as informa\u00e7\u00f5es e dados de suas crian\u00e7as . Must RF_12 Professor poder registra e gerenciar atividades. Must RF_13 Professor poder lan\u00e7ar presen\u00e7a . Could RF_14 Professor poder notificar respons\u00e1veis com observa\u00e7\u00f5es. Should Link para a tabela completa no excel Requisitos N\u00e3o Funcionais \u2003\u2003A seguir, a tabela com as prioriza\u00e7\u00f5es escolhidas dos requisitos n\u00e3o funcionais pelo m\u00e9todo MoSCoW: Identifica\u00e7\u00e3o Requisito Prioridade RNF_01 Sistema carregar uma p\u00e1gina em menos de 2 segundos Could RNF_02 Sistema funcionar 24h por dia Should RNF_03 Sistema deve ser responsivo Should RNF_04 Sistema ter acessibilidade para usu\u00e1rios com dificuldades Could RNF_05 Sistema apresentar as funcionalidades principais na tela inicial Should RNF_06 Sistema gerar relat\u00f3rio em menos de 15 segundos Won't RNF_07 Centralizar suas atividades no seu celular Must RNF_08 Um bom sistema de autentica\u00e7\u00e3o em duas etapas Should Link para a tabela completa no excel Bibliografia Railsware Product Academy. MoSCoW prioritization for your product backlog. Youtube, 19 de Setembro de 2019. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=DzruAbBhY0Q . Acesso em: 03 de Agosto de 2021. \"MoSCoW prioritization for your product backlog\". Dispon\u00edvel em \"https://www.youtube.com/watch?v=DzruAbBhY0Q\". Acesso em: 28 de Agosto de 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 29/07/2021 Reuni\u00e3o para decidir a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson de Ara\u00fajo, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Gabriel Bonif\u00e1cio, Jo\u00e3o Pedro, Mateus Oliveira e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 30/07/2021 Abertura do documento Enzo Gabriel 1.1 05/08/2021 Padronizando o documento Enzo Gabriel 2.0 06/08/2021 Finzalizando documento Enzo Gabriel 2.1 06/08/2021 Adicionando l\u00e9xicos ao documento Enzo Gabriel 2.2 28/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es na introdu\u00e7\u00e3o e da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos n\u00e3o funcionais Gabriel e Francisco 2.3 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Enzo Gabriel e Daniel Porto","title":"MoSCoW"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/moscow/#introducao","text":"O MoSCoW \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para definir a prioridade dos requisitos presentes no projeto. As classifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o dadas por Must, Should, Could e Won't, que juntas formam o acr\u00f4nimo MoSCoW. Essas classifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o dadas, para que se possa hierarquizar o que tem uma maior necessidade e o que n\u00e3o tem. Entendendo as regras de prioriza\u00e7\u00e3o, fizemos essa classifica\u00e7\u00e3o para dar in\u00edcio \u00e0 abertura desse documento. Must: Deve ter este requisito para atender \u00e0s necessidades de neg\u00f3cios. Should: Deve ter este requisito, se poss\u00edvel, mas o sucesso do projeto n\u00e3o depende dele. Could: Pode ter este requisito se n\u00e3o afetar mais nada no projeto. Won't: Gostaria de ter esse requisito mais tarde, mas a entrega n\u00e3o ser\u00e1 desta vez.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/moscow/#metodologia","text":"Para a classifica\u00e7\u00e3o das prioridades dos requisitos funcionais, os 10 integrantes do grupo fizeram um debate utilizando a plataforma Microsoft Teams e chegaram a um consenso quanto as prioridades de desenvolvimento de cada requisito.","title":"Metodologia"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/moscow/#requisitos-funcionais","text":"A seguir, a tabela com as prioriza\u00e7\u00f5es escolhidas dos requisitos funcionais pelo m\u00e9todo MoSCoW: Identifica\u00e7\u00e3o Requisito Prioridade RF_01 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e professores . Should RF_02 Ter sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1veis e administradores da institui\u00e7\u00e3o. Could RF_03 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novas atividades . Should RF_04 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre entrada e sa\u00edda da crian\u00e7as . Could RF_05 Respons\u00e1veis receberem notifica\u00e7\u00f5es sobre novos eventos . Won't RF_06 Administrador poder criar e configurar turmas . Must RF_07 Administrador poder registras as crian\u00e7as . Must RF_08 Administrador poder registrar os professores . Must RF_09 Administrador poder criar e configurar eventos . Could RF_10 Poder disponibilizar relat\u00f3rios gerais. Could RF_11 Respons\u00e1veis terem acessoa as informa\u00e7\u00f5es e dados de suas crian\u00e7as . Must RF_12 Professor poder registra e gerenciar atividades. Must RF_13 Professor poder lan\u00e7ar presen\u00e7a . Could RF_14 Professor poder notificar respons\u00e1veis com observa\u00e7\u00f5es. Should Link para a tabela completa no excel","title":"Requisitos Funcionais"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/moscow/#requisitos-nao-funcionais","text":"A seguir, a tabela com as prioriza\u00e7\u00f5es escolhidas dos requisitos n\u00e3o funcionais pelo m\u00e9todo MoSCoW: Identifica\u00e7\u00e3o Requisito Prioridade RNF_01 Sistema carregar uma p\u00e1gina em menos de 2 segundos Could RNF_02 Sistema funcionar 24h por dia Should RNF_03 Sistema deve ser responsivo Should RNF_04 Sistema ter acessibilidade para usu\u00e1rios com dificuldades Could RNF_05 Sistema apresentar as funcionalidades principais na tela inicial Should RNF_06 Sistema gerar relat\u00f3rio em menos de 15 segundos Won't RNF_07 Centralizar suas atividades no seu celular Must RNF_08 Um bom sistema de autentica\u00e7\u00e3o em duas etapas Should Link para a tabela completa no excel","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/moscow/#bibliografia","text":"Railsware Product Academy. MoSCoW prioritization for your product backlog. Youtube, 19 de Setembro de 2019. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=DzruAbBhY0Q . Acesso em: 03 de Agosto de 2021. \"MoSCoW prioritization for your product backlog\". Dispon\u00edvel em \"https://www.youtube.com/watch?v=DzruAbBhY0Q\". Acesso em: 28 de Agosto de 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"base/requisitos/priorizacao/moscow/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 29/07/2021 Reuni\u00e3o para decidir a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos Bruno F\u00e9lix, Daniel Porto, Edson de Ara\u00fajo, Eliseu Kadesh, Enzo Gabriel, Francisco Emanoel, Gabriel Bonif\u00e1cio, Jo\u00e3o Pedro, Mateus Oliveira e Nilo Mendon\u00e7a 1.0 30/07/2021 Abertura do documento Enzo Gabriel 1.1 05/08/2021 Padronizando o documento Enzo Gabriel 2.0 06/08/2021 Finzalizando documento Enzo Gabriel 2.1 06/08/2021 Adicionando l\u00e9xicos ao documento Enzo Gabriel 2.2 28/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es na introdu\u00e7\u00e3o e da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos n\u00e3o funcionais Gabriel e Francisco 2.3 28/08/2021 Revis\u00e3o por pares Enzo Gabriel e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"base/tap/tap/","text":"Termo de abertura do projeto (TAP) Iniciativa Extra 1. Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Esse documento visa informar os prop\u00f3sitos, objetivos, premissas, restri\u00e7\u00f5es, riscos e custos do projeto Curumim. 2. Objetivo \u2003\u2003Desenvolver um aplicativo que realize o cadastro de crian\u00e7as em um centro educacional e informe aos pais ou respons\u00e1veis sobre o rendimento da crian\u00e7a nas atividades propostas, e caso haja, informe sobre eventos realizados pelo centro educacional . 3. Justificativa \u2003\u2003Alguns pais e/ou respons\u00e1veis tem dificuldade de acompanhar o rendimento escolar de seus dependentes por v\u00e1rios motivos, como por falta de tempo por conta do trabalho, ou n\u00e3o conseguir falar com os professores ou at\u00e9 mesmo por desinteresse em procurar estas informa\u00e7\u00f5es. Outro obst\u00e1culo que pode ser relatado para esse problema, \u00e9 a falta de incentivo por parte dos altos cargos destes centros educacionais em estimular os respons\u00e1veis a buscar estas informa\u00e7\u00f5es. Para isso o aplicativo tornar\u00e1 essa troca de informa\u00e7\u00f5es mais confort\u00e1vel e pr\u00e1tica, tanto para os respons\u00e1veis terem acesso quanto aos professores postarem. 4. Descri\u00e7\u00e3o do projeto \u2003\u2003Desenvolver um aplicativo web mobile para que seja poss\u00edvel um centro educacional , para crian\u00e7as de at\u00e9 5 anos de idade, cadastrar essas crian\u00e7as matriculadas em seus dom\u00ednios e que assim, os pais e/ou respons\u00e1veis das mesmas possam acessar os dados de seus dependentes, assim como as atividades que realizam, notifica\u00e7\u00f5es sobre eventos realizados pelo centro educacional , e caso queiram, tamb\u00e9m poder se comunicar com a institui\u00e7\u00e3o e professores. O aplicativo dever\u00e1 funcionar nos sistemas operacionais Windows, Linux, IOS e Android. 5. Premissas Todos os integrantes do grupo devem possuir pelo menos um computador dispon\u00edvel e acesso a internet durante todo o tempo de desenvolvimento do projeto; Reuni\u00f5es do grupo devem acontecer semanalmente. 6. Restri\u00e7\u00f5es O prazo para entrega do projeto \u00e9 22/10/2021; O projeto deve ser realizado pelos integrantes do grupo 6 da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. 7. Riscos Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003A finalidade deste documento \u00e9 apresentar e explicitar como ser\u00e1 executado o plano de riscos do projeto. O gerenciamento de riscos \u00e9 uma das etapas do processo de gerenciamento de projeto. Com o controle de riscos, podemos listar, acompanhar, prevenir as incertezas, medir os impactos e dessa forma conseguimos ter um certo controle dos riscos. Assim, este documento tem o objetivo de definir como os riscos ser\u00e3o identificados, definidos e acompanhados em todo processo. Estrutura Anal\u00edtica dos Riscos An\u00e1lise quantitativa dos riscos \u2003\u2003A an\u00e1lise quantitativa de riscos tem como objetivo levantar dados mensur\u00e1veis, na inten\u00e7\u00e3o de obter maior controle das vari\u00e1veis envolvidas no processo e dom\u00ednio sobre os objetivos estrat\u00e9gicos. Com o resultado podemos aplicar a\u00e7\u00f5es que visam eliminar ou reduzir os riscos do projeto. Probabilidade Probabilidade Peso Muito baixa 1 Baixa 2 M\u00e9dia 3 Alta 4 Muito alta 5 Impacto Impacto Descri\u00e7\u00e3o Peso Muito baixo Considera-se quase que impercept\u00edvel para o projeto. 1 Baixo Pouca influ\u00eancia no projeto. 2 M\u00e9dio Impacto que pode afetar o projeto, mas tem solu\u00e7\u00e3o. 3 Alto Torna o andamento do projeto mais dif\u00edcil. 4 Muito alto Impossibilita a continua\u00e7\u00e3o do projeto. 5 Prioridade P/I Muito baixa Baixa M\u00e9dia Alta Muito alta Muito baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito alta 5 10 15 20 25 Matriz de impacto Riscos de Gerencia de projeto Risco Impacto Probabilidade Preven\u00e7\u00e3o Resposta Prioridade Altera\u00e7\u00e3o no escopo do projeto. Alto Alta Boa comunica\u00e7\u00e3o com os stakeholders. Aprimorar a capacidade de entender os requisitos e document\u00e1-los. 16 Diverg\u00eancia na grade hor\u00e1ria dos integrantes. Alto M\u00e9dia Transpar\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o aos hor\u00e1rios dispon\u00edveis. Estrat\u00e9gia na distribui\u00e7\u00e3o de tarefas, pareamento ou outra maneira justa na divis\u00e3o. 12 Falha no autogerenciamento do grupo. Muito alto M\u00e9dia Cada membro deve estar ciente do seu papel e suas responsabilidades dentro da equipe. Cobran\u00e7a m\u00fatua por parte do grupo. 15 Cronograma incoerente com a realidade do projeto. Alto M\u00e9dia Adaptar os prazos e atividades em um escopo vi\u00e1vel. Refatorar o cronograma. 12 Riscos Organizacionais Risco Impacto Probabilidade Preven\u00e7\u00e3o Resposta Prioridade Membro do grupo ou parentes pr\u00f3ximos, passam por uma situa\u00e7\u00e3o grave de covid-19. Alto M\u00e9dia Manter os membros conscientizados sobre o risco de contamina\u00e7\u00e3o. Dividir de forma justa as atividades entre o grupo. 15 Retirada de matr\u00edcula da disciplina. Muito alto Baixa Manter os membros motivados na disciplina. Replanejar as atribui\u00e7\u00f5es de tarefas de acordo com as metodologias \u00e1geis utilizadas pelo grupo. 10 Falta de comunica\u00e7\u00e3o dentro da equipe Alta Baixa Manter o grupo engajado. Buscar outras maneiras de intera\u00e7\u00e3o, durante um processo. 8 Riscos t\u00e9cnicos Risco Impacto Probabilidade Preven\u00e7\u00e3o Resposta Prioridade Dificuldade na identifica\u00e7\u00e3o dos requisitos. Muito alto Alta Utilizar diferentes t\u00e9cnicas para fazer a elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos. Refinar o processo de levantamento dos requisitos. 20 Pouco dom\u00ednio das tecnologias utilizadas. Alto Alta Estudo individual sobre as tecnologias. Treinamento em pares, com o objetivo de trocar conhecimentos. 16 Atraso nas entregas das tarefas. Alto M\u00e9dia Medir conhecimento t\u00e9cnico de cada membro de acordo com as tecnologias. Avaliar o planejamento das atividades. 12 Riscos de Qualidade Risco Impacto Probabilidade Preven\u00e7\u00e3o Resposta Prioridade Aus\u00eancia de testes Muito alto Alta Realizar testes automatizados de alta prioridade. Buscar realizar testes. 20 Falhas e bugs Muito alto M\u00e9dia Realizar testes e verifica\u00e7\u00e3o no pull request. Refatora\u00e7\u00e3o das partes com folhas. 15 Riscos Externos Risco Impacto Probabilidade Preven\u00e7\u00e3o Resposta Prioridade Indisponibilidade dos integrantes do grupo para reuni\u00f5es e eventuais encontros durante o desenvolvimento do projeto Muito alto M\u00e9dio Buscar atividades motivadoras. Adaptar de acordo com a necessidade do grupo. 15 Durante um processo, um membro fica sem internet. M\u00e9dio Abaixa Manter a documenta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o sempre atualizada. O grupo continua os trabalhos e depois o membro acompanha o progresso dos trabalhos na documenta\u00e7\u00e3o do projeto ou pergunta para o grupo no chat do Telegram. 6 Cliente desiste do projeto Muito alto Muito baixa Sempre apresentar o andamento do projeto. O projeto ser\u00e1 descontinuado. 5 8. Custos Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Segundo Cruz, Werner e Soares (1999), o objetivo de estimar os custos, \u00e9 desenvolver uma estimativa dos custos dos recursos necess\u00e1rios para executar as atividades do projeto, visando obter a remunera\u00e7\u00e3o dos recursos (m\u00e3o de obra, servi\u00e7os, capital, etc). No contexto das estimativas de custos de projetos de desenvolvimento de software, a medi\u00e7\u00e3o em si ainda encontra bastantes problemas, pois n\u00e3o existe um consenso sobre as t\u00e9cnicas ou modelos a serem utilizados. Enquanto, alguns profissionais acreditam na medi\u00e7\u00e3o da contagem da quantidade de linhas de c\u00f3digo-fonte, outros defendem a contagem de pontos de fun\u00e7\u00e3o, essas afirma\u00e7\u00f5es t\u00eam suas diverg\u00eancias. \u2003\u2003A medi\u00e7\u00e3o dentro do desenvolvimento de software encara um problema ainda maior, quando o objetivo \u00e9 realizar a estimativa de prazos e de esfor\u00e7o de desenvolvimento, pois o desenvolvimento de um software pode demorar anos e isso pode gerar problemas na coleta de doados, levando a baixa motiva\u00e7\u00e3o dos membros da equipe. \u2003\u2003Hazan(2001), Considera que o processo de medi\u00e7\u00e3o deve ser integrado com o processo de desenvolvimento de software e os resultados da medi\u00e7\u00e3o devem ser compartilhados com as equipes de desenvolvimento. \u2003\u2003Estimativas s\u00e3o necess\u00e1rias nas fases iniciais do ciclo de vida de cada projeto, pois h\u00e1 uma necessidade de apresentar propostas apropriadas de neg\u00f3cio e administrar corretamente os recursos ao longo do mesmo. O uso de t\u00e9cnicas formais de estimativa pode dobrar a probabilidade do projeto de software ser conclu\u00eddo com sucesso, conforme indicaram as pesquisas de Roetzheim (2000b). COCOMO \u2003\u2003Decidimos que o modelo utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o dessas estimativas ser\u00e1 feito utilizando o m\u00e9todo COCOMO(COnstructive COst MOdel). \u2003\u2003COCOMO ou Modelo de Custo Construtivo, \u00e9 um modelo de estimativa do tempo de desenvolvimento de um software, criado por Barry Boehm e baseado no estudo de sessenta e tr\u00eas projetos. Esse m\u00e9todo pode dar uma vis\u00e3o geral e ser considerado \u00fatil para quase todos os projetos de software. \u2003\u2003O COCOMO pode ser dividido em tr\u00eas implementa\u00e7\u00f5es, a depender do tipo de software que ser\u00e1 desenvolvido e qual o grau de confiabilidade se quer chegar na estimativa de um projeto, sendo eles: COCOMO B\u00e1sico (Basic): computa o esfor\u00e7o e o custo de desenvolvimento considerando uma estimativa do tamanho do programa (em estimativa do n\u00famero de linhas de c\u00f3digo). COCOMO Intermedi\u00e1rio (Intermediate): computa o esfor\u00e7o e o custo de desenvolvimento considerando uma estimativa do tamanho do programa e um conjunto de direcionadores de custo (avalia\u00e7\u00f5es subjetivas do produto, do hardware, do pessoal e dos atributos do projeto). COCOMO Detalhado (Detailed): al\u00e9m das caracter\u00edsticas do COCOMO intermedi\u00e1rio, inclui uma avalia\u00e7\u00e3o do impacto dos direcionadores de custo sobre cada etapa do desenvolvimento. Aplica\u00e7\u00e3o do COCOMO \u2003\u2003O modelo COCOMO pode ser aplicado em tr\u00eas classes de projetos: Modo Org\u00e2nico: projetos simples, relativamente pequenos, com conjuntos de requisitos n\u00e3o t\u00e3o r\u00edgidos, com equipes pequenas e experientes. Modo Semidestacado: projetos intermedi\u00e1rios (em tamanho e complexidade), com alguns requisitos r\u00edgidos e outros n\u00e3o t\u00e3o r\u00edgidos, com n\u00edveis mistos de experi\u00eancia nas equipes. Modo Embutido: projetos com conjunto r\u00edgido de restri\u00e7\u00f5es operacionais, tanto de hardware, quanto de software. \u2003\u2003No caso do nosso projeto, se trata de um Modo Semidestacado. \u2003\u2003Dos atributos que s\u00e3o utilizados no COCOMO intermedi\u00e1rio, decidimos levar em considera\u00e7\u00e3o apenas os seguintes atributos: Atributos de projeto: uso de pr\u00e1ticas modernas de programa\u00e7\u00e3o; uso de ferramentas de software; cronograma exigido de desenvolvimento. Atributos do produto: confiabilidade exigida do software; tamanho do banco de dados; complexidade do produto. Tabela de coeficientes \u2003\u2003Tabela para os valores dos coeficientes \"a\" e \"b\" de acordo com o tipo do projeto, a mesma tabela utilizada no COCOMO b\u00e1sico: Projeto de Software a b c d Org\u00e2nico 2.40 1.05 2.50 0.38 Semidestacado 3.00 1.12 2.50 0.35 Embutido 3.60 1.20 2.50 0.32 Fonte: Boehm (1981) Como visto anteriormente usaremos como base o Modo semidestacado. Escolha dos multiplicadores de esfor\u00e7o \u2003\u2003Com base em reuni\u00e3o com os integrantes, em cada atributo definimos os multiplicadores de esfor\u00e7o de acordo com as tabelas de Boehm (1981), e cada multiplicador escolhido deixamos destacados na tabela. Atributos de Projeto Direcionadores de Custo Muito Baixo Baixo Normal Elevado Muito Elevado Extremamente Elevado Uso de pr\u00e1ticas modernas de programa\u00e7\u00e3o 1,24 1,10 1,00 0,91 0,82 - Uso de ferramentas de software 1,24 1,10 1,00 0,91 0,83 - Cronograma exigido de desenvolvimento 1,23 1,08 1,00 1,04 1,10 - Fonte: Boehm (1981) Atributos do Produto Direcionadores de Custo Muito Baixo Baixo Normal Elevado Muito Elevado Extremamente Elevado Confiabilidade exigida do software 0,75 0,88 1,00 1,15 1,40 - Tamanho do banco de dados - 0,94 1,00 1,08 1,16 - Complexidade do produto 0,70 0,85 1,00 1,15 1,30 1,65 Fonte: Boehm (1981) Atributos de Pessoal Direcionadores de Custo Muito Baixo Baixo Normal Elevado Muito Elevado Extremamente Elevado Capacidade anal\u00edtica 1.46 1.19 1.00 0.86 0.71 - Experi\u00eancia em aplica\u00e7\u00f5es 1.29 1.13 1.00 0.91 0.82 - Capacidade do programador 1.42 1.17 1.00 0.86 0.70 - Fonte: Boehm (1981) Calculo da Estimativa do Esfor\u00e7o \u2003\u2003O resultado do esfor\u00e7o representa o valor de Pessoas/M\u00eas. O modelo COCOMO Intermedi\u00e1rio usa a seguinte equa\u00e7\u00e3o para a estimativa do esfor\u00e7o: E = a x (S ^ b) x fae onde: E: \u00e9 o esfor\u00e7o aplicado (em pessoas-m\u00eas). S: \u00e9 o n\u00famero (estimado) de linhas de c\u00f3digo para o projeto (em milhares). a: \u00e9 um coeficiente fornecido pela Tabela. b: \u00e9 um expoente fornecido pela Tabela. fae: \u00e9 o Fator de Ajustamento do Esfor\u00e7o (multiplica\u00e7\u00e3o de cada um dos Multiplicadores de Esfor\u00e7o fornecidos pela Tabela). De acordo com as decis\u00f5es de multiplicadores de esfor\u00e7o fornecido pela tabela temos o fae dado por: fae = (1.00 x 1.00 x 1.04 x 1.15 x 1.00 x 1.00 x 1.00 x 0.91 x 0.86) = 0.93 Em reuni\u00e3o com a equipe, decidimos uma estimativa de 3500 linhas de c\u00f3digo, portanto nosso S ser\u00e1 3.5Kloc. Aplicando a f\u00f3rmula ao caso do projeto temos: E = 3.00 x (3.5 ^ 1.12) x (0.93) E = 11.5 pessoas/mes Calculo da Estimativa do Tempo \u2003\u2003O c\u00e1lculo da estimativa do tempo representa a quantidade de meses prevista para a conclus\u00e3o do projeto, \u00e9 dado pela f\u00f3rmula: T = c x (E ^ d) onde: E: \u00e9 o esfor\u00e7o aplicado (em pessoas-m\u00eas). T: \u00e9 o tempo de desenvolvimento (em meses cronol\u00f3gicos). c: \u00e9 um coeficiente fornecido pela Tabela. d: \u00e9 um expoente fornecido pela Tabela. \u2003\u2003Em reuni\u00e3o com a equipe, decidimos uma estimativa de 3500 linhas de c\u00f3digo, portanto nosso S ser\u00e1 3.5Kloc. Para nosso caso que s\u00e3o 3500 linhas de c\u00f3digo ou 3.5Kloc temos: T = c x (E ^ d) T = 2.50 x (11.5 ^ 0.35) T = 5.87 meses Bibliografia ESPINHA, Roberto Gil. Termo de abertura do projeto: o que \u00e9 e como montar o seu. Artia. Dispon\u00edvel em: https://artia.com/blog/termo-de-abertura-do-projeto/ . Acesso em: 4 de agosto de 2021. MELLER, Maristela Corr\u00eaa. Modelos para estimar custos de software: Estudo comparativo com softwares de pequeno porte. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufsc.br/xmlui/bitstream/handle/123456789/82351/184841.pdf?sequence=1&isAllowed=y/ . Acesso em: 6 de agosto de 2021. Projeto de arquitetura e desenho de software, UnB, A monitoria: https://2019-2-arquitetura-desenho.github.io/wiki/dinamica_seminario_II/controle_riscos/ Conaplo, Como fazer matriz de An\u00e1lise De Riscos, : https://www.youtube.com/watch?v=hxPjCp_hBg0&t=570s/ ESO edx, Planejar o gerenciamento dos riscos: https://www.youtube.com/watch?v=HDMS7ftQJb0&t=319s/ Versionamento Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Autor 0.1 04/08/2021 Abertura do documento Jo\u00e3o Pedro, Edson Soares e Eliseu Kadesh 1.0 04/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o das tabelas probabilidade, impacto e a matriz de probabilidade X impacto. Edson Soares 1.1 06/08/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o dos riscos. Edson Soares 2.0 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de custos Eliseu Kadesh, Edson Soares 2.1 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 27/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de links dos l\u00e9xicos Daniel Porto 2.3 28/08 Revis\u00e3o por pares Edson Soares, Eliseu Kadesh","title":"TAP"},{"location":"base/tap/tap/#termo-de-abertura-do-projeto-tap-iniciativa-extra","text":"","title":"Termo de abertura do projeto (TAP)  Iniciativa Extra"},{"location":"base/tap/tap/#1-introducao","text":"Esse documento visa informar os prop\u00f3sitos, objetivos, premissas, restri\u00e7\u00f5es, riscos e custos do projeto Curumim.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/tap/tap/#2-objetivo","text":"Desenvolver um aplicativo que realize o cadastro de crian\u00e7as em um centro educacional e informe aos pais ou respons\u00e1veis sobre o rendimento da crian\u00e7a nas atividades propostas, e caso haja, informe sobre eventos realizados pelo centro educacional .","title":"2. Objetivo"},{"location":"base/tap/tap/#3-justificativa","text":"Alguns pais e/ou respons\u00e1veis tem dificuldade de acompanhar o rendimento escolar de seus dependentes por v\u00e1rios motivos, como por falta de tempo por conta do trabalho, ou n\u00e3o conseguir falar com os professores ou at\u00e9 mesmo por desinteresse em procurar estas informa\u00e7\u00f5es. Outro obst\u00e1culo que pode ser relatado para esse problema, \u00e9 a falta de incentivo por parte dos altos cargos destes centros educacionais em estimular os respons\u00e1veis a buscar estas informa\u00e7\u00f5es. Para isso o aplicativo tornar\u00e1 essa troca de informa\u00e7\u00f5es mais confort\u00e1vel e pr\u00e1tica, tanto para os respons\u00e1veis terem acesso quanto aos professores postarem.","title":"3. Justificativa"},{"location":"base/tap/tap/#4-descricao-do-projeto","text":"Desenvolver um aplicativo web mobile para que seja poss\u00edvel um centro educacional , para crian\u00e7as de at\u00e9 5 anos de idade, cadastrar essas crian\u00e7as matriculadas em seus dom\u00ednios e que assim, os pais e/ou respons\u00e1veis das mesmas possam acessar os dados de seus dependentes, assim como as atividades que realizam, notifica\u00e7\u00f5es sobre eventos realizados pelo centro educacional , e caso queiram, tamb\u00e9m poder se comunicar com a institui\u00e7\u00e3o e professores. O aplicativo dever\u00e1 funcionar nos sistemas operacionais Windows, Linux, IOS e Android.","title":"4. Descri\u00e7\u00e3o do projeto"},{"location":"base/tap/tap/#5-premissas","text":"Todos os integrantes do grupo devem possuir pelo menos um computador dispon\u00edvel e acesso a internet durante todo o tempo de desenvolvimento do projeto; Reuni\u00f5es do grupo devem acontecer semanalmente.","title":"5. Premissas"},{"location":"base/tap/tap/#6-restricoes","text":"O prazo para entrega do projeto \u00e9 22/10/2021; O projeto deve ser realizado pelos integrantes do grupo 6 da disciplina Arquitetura e Desenho de Software.","title":"6. Restri\u00e7\u00f5es"},{"location":"base/tap/tap/#7-riscos","text":"","title":"7. Riscos"},{"location":"base/tap/tap/#introducao","text":"A finalidade deste documento \u00e9 apresentar e explicitar como ser\u00e1 executado o plano de riscos do projeto. O gerenciamento de riscos \u00e9 uma das etapas do processo de gerenciamento de projeto. Com o controle de riscos, podemos listar, acompanhar, prevenir as incertezas, medir os impactos e dessa forma conseguimos ter um certo controle dos riscos. Assim, este documento tem o objetivo de definir como os riscos ser\u00e3o identificados, definidos e acompanhados em todo processo.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/tap/tap/#estrutura-analitica-dos-riscos","text":"","title":"Estrutura Anal\u00edtica dos Riscos"},{"location":"base/tap/tap/#analise-quantitativa-dos-riscos","text":"A an\u00e1lise quantitativa de riscos tem como objetivo levantar dados mensur\u00e1veis, na inten\u00e7\u00e3o de obter maior controle das vari\u00e1veis envolvidas no processo e dom\u00ednio sobre os objetivos estrat\u00e9gicos. Com o resultado podemos aplicar a\u00e7\u00f5es que visam eliminar ou reduzir os riscos do projeto.","title":"An\u00e1lise quantitativa dos riscos"},{"location":"base/tap/tap/#probabilidade","text":"Probabilidade Peso Muito baixa 1 Baixa 2 M\u00e9dia 3 Alta 4 Muito alta 5","title":"Probabilidade"},{"location":"base/tap/tap/#impacto","text":"Impacto Descri\u00e7\u00e3o Peso Muito baixo Considera-se quase que impercept\u00edvel para o projeto. 1 Baixo Pouca influ\u00eancia no projeto. 2 M\u00e9dio Impacto que pode afetar o projeto, mas tem solu\u00e7\u00e3o. 3 Alto Torna o andamento do projeto mais dif\u00edcil. 4 Muito alto Impossibilita a continua\u00e7\u00e3o do projeto. 5","title":"Impacto"},{"location":"base/tap/tap/#prioridade","text":"P/I Muito baixa Baixa M\u00e9dia Alta Muito alta Muito baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito alta 5 10 15 20 25","title":"Prioridade"},{"location":"base/tap/tap/#matriz-de-impacto","text":"","title":"Matriz de impacto"},{"location":"base/tap/tap/#riscos-de-gerencia-de-projeto","text":"Risco Impacto Probabilidade Preven\u00e7\u00e3o Resposta Prioridade Altera\u00e7\u00e3o no escopo do projeto. Alto Alta Boa comunica\u00e7\u00e3o com os stakeholders. Aprimorar a capacidade de entender os requisitos e document\u00e1-los. 16 Diverg\u00eancia na grade hor\u00e1ria dos integrantes. Alto M\u00e9dia Transpar\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o aos hor\u00e1rios dispon\u00edveis. Estrat\u00e9gia na distribui\u00e7\u00e3o de tarefas, pareamento ou outra maneira justa na divis\u00e3o. 12 Falha no autogerenciamento do grupo. Muito alto M\u00e9dia Cada membro deve estar ciente do seu papel e suas responsabilidades dentro da equipe. Cobran\u00e7a m\u00fatua por parte do grupo. 15 Cronograma incoerente com a realidade do projeto. Alto M\u00e9dia Adaptar os prazos e atividades em um escopo vi\u00e1vel. Refatorar o cronograma. 12","title":"Riscos de Gerencia de projeto"},{"location":"base/tap/tap/#riscos-organizacionais","text":"Risco Impacto Probabilidade Preven\u00e7\u00e3o Resposta Prioridade Membro do grupo ou parentes pr\u00f3ximos, passam por uma situa\u00e7\u00e3o grave de covid-19. Alto M\u00e9dia Manter os membros conscientizados sobre o risco de contamina\u00e7\u00e3o. Dividir de forma justa as atividades entre o grupo. 15 Retirada de matr\u00edcula da disciplina. Muito alto Baixa Manter os membros motivados na disciplina. Replanejar as atribui\u00e7\u00f5es de tarefas de acordo com as metodologias \u00e1geis utilizadas pelo grupo. 10 Falta de comunica\u00e7\u00e3o dentro da equipe Alta Baixa Manter o grupo engajado. Buscar outras maneiras de intera\u00e7\u00e3o, durante um processo. 8","title":"Riscos Organizacionais"},{"location":"base/tap/tap/#riscos-tecnicos","text":"Risco Impacto Probabilidade Preven\u00e7\u00e3o Resposta Prioridade Dificuldade na identifica\u00e7\u00e3o dos requisitos. Muito alto Alta Utilizar diferentes t\u00e9cnicas para fazer a elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos. Refinar o processo de levantamento dos requisitos. 20 Pouco dom\u00ednio das tecnologias utilizadas. Alto Alta Estudo individual sobre as tecnologias. Treinamento em pares, com o objetivo de trocar conhecimentos. 16 Atraso nas entregas das tarefas. Alto M\u00e9dia Medir conhecimento t\u00e9cnico de cada membro de acordo com as tecnologias. Avaliar o planejamento das atividades. 12","title":"Riscos t\u00e9cnicos"},{"location":"base/tap/tap/#riscos-de-qualidade","text":"Risco Impacto Probabilidade Preven\u00e7\u00e3o Resposta Prioridade Aus\u00eancia de testes Muito alto Alta Realizar testes automatizados de alta prioridade. Buscar realizar testes. 20 Falhas e bugs Muito alto M\u00e9dia Realizar testes e verifica\u00e7\u00e3o no pull request. Refatora\u00e7\u00e3o das partes com folhas. 15","title":"Riscos de Qualidade"},{"location":"base/tap/tap/#riscos-externos","text":"Risco Impacto Probabilidade Preven\u00e7\u00e3o Resposta Prioridade Indisponibilidade dos integrantes do grupo para reuni\u00f5es e eventuais encontros durante o desenvolvimento do projeto Muito alto M\u00e9dio Buscar atividades motivadoras. Adaptar de acordo com a necessidade do grupo. 15 Durante um processo, um membro fica sem internet. M\u00e9dio Abaixa Manter a documenta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o sempre atualizada. O grupo continua os trabalhos e depois o membro acompanha o progresso dos trabalhos na documenta\u00e7\u00e3o do projeto ou pergunta para o grupo no chat do Telegram. 6 Cliente desiste do projeto Muito alto Muito baixa Sempre apresentar o andamento do projeto. O projeto ser\u00e1 descontinuado. 5","title":"Riscos Externos"},{"location":"base/tap/tap/#8-custos","text":"","title":"8. Custos"},{"location":"base/tap/tap/#introducao_1","text":"Segundo Cruz, Werner e Soares (1999), o objetivo de estimar os custos, \u00e9 desenvolver uma estimativa dos custos dos recursos necess\u00e1rios para executar as atividades do projeto, visando obter a remunera\u00e7\u00e3o dos recursos (m\u00e3o de obra, servi\u00e7os, capital, etc). No contexto das estimativas de custos de projetos de desenvolvimento de software, a medi\u00e7\u00e3o em si ainda encontra bastantes problemas, pois n\u00e3o existe um consenso sobre as t\u00e9cnicas ou modelos a serem utilizados. Enquanto, alguns profissionais acreditam na medi\u00e7\u00e3o da contagem da quantidade de linhas de c\u00f3digo-fonte, outros defendem a contagem de pontos de fun\u00e7\u00e3o, essas afirma\u00e7\u00f5es t\u00eam suas diverg\u00eancias. \u2003\u2003A medi\u00e7\u00e3o dentro do desenvolvimento de software encara um problema ainda maior, quando o objetivo \u00e9 realizar a estimativa de prazos e de esfor\u00e7o de desenvolvimento, pois o desenvolvimento de um software pode demorar anos e isso pode gerar problemas na coleta de doados, levando a baixa motiva\u00e7\u00e3o dos membros da equipe. \u2003\u2003Hazan(2001), Considera que o processo de medi\u00e7\u00e3o deve ser integrado com o processo de desenvolvimento de software e os resultados da medi\u00e7\u00e3o devem ser compartilhados com as equipes de desenvolvimento. \u2003\u2003Estimativas s\u00e3o necess\u00e1rias nas fases iniciais do ciclo de vida de cada projeto, pois h\u00e1 uma necessidade de apresentar propostas apropriadas de neg\u00f3cio e administrar corretamente os recursos ao longo do mesmo. O uso de t\u00e9cnicas formais de estimativa pode dobrar a probabilidade do projeto de software ser conclu\u00eddo com sucesso, conforme indicaram as pesquisas de Roetzheim (2000b).","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"base/tap/tap/#cocomo","text":"Decidimos que o modelo utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o dessas estimativas ser\u00e1 feito utilizando o m\u00e9todo COCOMO(COnstructive COst MOdel). \u2003\u2003COCOMO ou Modelo de Custo Construtivo, \u00e9 um modelo de estimativa do tempo de desenvolvimento de um software, criado por Barry Boehm e baseado no estudo de sessenta e tr\u00eas projetos. Esse m\u00e9todo pode dar uma vis\u00e3o geral e ser considerado \u00fatil para quase todos os projetos de software. \u2003\u2003O COCOMO pode ser dividido em tr\u00eas implementa\u00e7\u00f5es, a depender do tipo de software que ser\u00e1 desenvolvido e qual o grau de confiabilidade se quer chegar na estimativa de um projeto, sendo eles: COCOMO B\u00e1sico (Basic): computa o esfor\u00e7o e o custo de desenvolvimento considerando uma estimativa do tamanho do programa (em estimativa do n\u00famero de linhas de c\u00f3digo). COCOMO Intermedi\u00e1rio (Intermediate): computa o esfor\u00e7o e o custo de desenvolvimento considerando uma estimativa do tamanho do programa e um conjunto de direcionadores de custo (avalia\u00e7\u00f5es subjetivas do produto, do hardware, do pessoal e dos atributos do projeto). COCOMO Detalhado (Detailed): al\u00e9m das caracter\u00edsticas do COCOMO intermedi\u00e1rio, inclui uma avalia\u00e7\u00e3o do impacto dos direcionadores de custo sobre cada etapa do desenvolvimento.","title":"COCOMO"},{"location":"base/tap/tap/#aplicacao-do-cocomo","text":"O modelo COCOMO pode ser aplicado em tr\u00eas classes de projetos: Modo Org\u00e2nico: projetos simples, relativamente pequenos, com conjuntos de requisitos n\u00e3o t\u00e3o r\u00edgidos, com equipes pequenas e experientes. Modo Semidestacado: projetos intermedi\u00e1rios (em tamanho e complexidade), com alguns requisitos r\u00edgidos e outros n\u00e3o t\u00e3o r\u00edgidos, com n\u00edveis mistos de experi\u00eancia nas equipes. Modo Embutido: projetos com conjunto r\u00edgido de restri\u00e7\u00f5es operacionais, tanto de hardware, quanto de software. \u2003\u2003No caso do nosso projeto, se trata de um Modo Semidestacado. \u2003\u2003Dos atributos que s\u00e3o utilizados no COCOMO intermedi\u00e1rio, decidimos levar em considera\u00e7\u00e3o apenas os seguintes atributos: Atributos de projeto: uso de pr\u00e1ticas modernas de programa\u00e7\u00e3o; uso de ferramentas de software; cronograma exigido de desenvolvimento. Atributos do produto: confiabilidade exigida do software; tamanho do banco de dados; complexidade do produto.","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do COCOMO"},{"location":"base/tap/tap/#tabela-de-coeficientes","text":"Tabela para os valores dos coeficientes \"a\" e \"b\" de acordo com o tipo do projeto, a mesma tabela utilizada no COCOMO b\u00e1sico: Projeto de Software a b c d Org\u00e2nico 2.40 1.05 2.50 0.38 Semidestacado 3.00 1.12 2.50 0.35 Embutido 3.60 1.20 2.50 0.32 Fonte: Boehm (1981) Como visto anteriormente usaremos como base o Modo semidestacado.","title":"Tabela de coeficientes"},{"location":"base/tap/tap/#escolha-dos-multiplicadores-de-esforco","text":"Com base em reuni\u00e3o com os integrantes, em cada atributo definimos os multiplicadores de esfor\u00e7o de acordo com as tabelas de Boehm (1981), e cada multiplicador escolhido deixamos destacados na tabela.","title":"Escolha dos multiplicadores de esfor\u00e7o"},{"location":"base/tap/tap/#atributos-de-projeto","text":"Direcionadores de Custo Muito Baixo Baixo Normal Elevado Muito Elevado Extremamente Elevado Uso de pr\u00e1ticas modernas de programa\u00e7\u00e3o 1,24 1,10 1,00 0,91 0,82 - Uso de ferramentas de software 1,24 1,10 1,00 0,91 0,83 - Cronograma exigido de desenvolvimento 1,23 1,08 1,00 1,04 1,10 - Fonte: Boehm (1981)","title":"Atributos de Projeto"},{"location":"base/tap/tap/#atributos-do-produto","text":"Direcionadores de Custo Muito Baixo Baixo Normal Elevado Muito Elevado Extremamente Elevado Confiabilidade exigida do software 0,75 0,88 1,00 1,15 1,40 - Tamanho do banco de dados - 0,94 1,00 1,08 1,16 - Complexidade do produto 0,70 0,85 1,00 1,15 1,30 1,65 Fonte: Boehm (1981)","title":"Atributos do Produto"},{"location":"base/tap/tap/#atributos-de-pessoal","text":"Direcionadores de Custo Muito Baixo Baixo Normal Elevado Muito Elevado Extremamente Elevado Capacidade anal\u00edtica 1.46 1.19 1.00 0.86 0.71 - Experi\u00eancia em aplica\u00e7\u00f5es 1.29 1.13 1.00 0.91 0.82 - Capacidade do programador 1.42 1.17 1.00 0.86 0.70 - Fonte: Boehm (1981)","title":"Atributos de Pessoal"},{"location":"base/tap/tap/#calculo-da-estimativa-do-esforco","text":"O resultado do esfor\u00e7o representa o valor de Pessoas/M\u00eas. O modelo COCOMO Intermedi\u00e1rio usa a seguinte equa\u00e7\u00e3o para a estimativa do esfor\u00e7o: E = a x (S ^ b) x fae onde: E: \u00e9 o esfor\u00e7o aplicado (em pessoas-m\u00eas). S: \u00e9 o n\u00famero (estimado) de linhas de c\u00f3digo para o projeto (em milhares). a: \u00e9 um coeficiente fornecido pela Tabela. b: \u00e9 um expoente fornecido pela Tabela. fae: \u00e9 o Fator de Ajustamento do Esfor\u00e7o (multiplica\u00e7\u00e3o de cada um dos Multiplicadores de Esfor\u00e7o fornecidos pela Tabela). De acordo com as decis\u00f5es de multiplicadores de esfor\u00e7o fornecido pela tabela temos o fae dado por: fae = (1.00 x 1.00 x 1.04 x 1.15 x 1.00 x 1.00 x 1.00 x 0.91 x 0.86) = 0.93 Em reuni\u00e3o com a equipe, decidimos uma estimativa de 3500 linhas de c\u00f3digo, portanto nosso S ser\u00e1 3.5Kloc. Aplicando a f\u00f3rmula ao caso do projeto temos: E = 3.00 x (3.5 ^ 1.12) x (0.93) E = 11.5 pessoas/mes","title":"Calculo da Estimativa do Esfor\u00e7o"},{"location":"base/tap/tap/#calculo-da-estimativa-do-tempo","text":"O c\u00e1lculo da estimativa do tempo representa a quantidade de meses prevista para a conclus\u00e3o do projeto, \u00e9 dado pela f\u00f3rmula: T = c x (E ^ d) onde: E: \u00e9 o esfor\u00e7o aplicado (em pessoas-m\u00eas). T: \u00e9 o tempo de desenvolvimento (em meses cronol\u00f3gicos). c: \u00e9 um coeficiente fornecido pela Tabela. d: \u00e9 um expoente fornecido pela Tabela. \u2003\u2003Em reuni\u00e3o com a equipe, decidimos uma estimativa de 3500 linhas de c\u00f3digo, portanto nosso S ser\u00e1 3.5Kloc. Para nosso caso que s\u00e3o 3500 linhas de c\u00f3digo ou 3.5Kloc temos: T = c x (E ^ d) T = 2.50 x (11.5 ^ 0.35) T = 5.87 meses","title":"Calculo da Estimativa do Tempo"},{"location":"base/tap/tap/#bibliografia","text":"ESPINHA, Roberto Gil. Termo de abertura do projeto: o que \u00e9 e como montar o seu. Artia. Dispon\u00edvel em: https://artia.com/blog/termo-de-abertura-do-projeto/ . Acesso em: 4 de agosto de 2021. MELLER, Maristela Corr\u00eaa. Modelos para estimar custos de software: Estudo comparativo com softwares de pequeno porte. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufsc.br/xmlui/bitstream/handle/123456789/82351/184841.pdf?sequence=1&isAllowed=y/ . Acesso em: 6 de agosto de 2021. Projeto de arquitetura e desenho de software, UnB, A monitoria: https://2019-2-arquitetura-desenho.github.io/wiki/dinamica_seminario_II/controle_riscos/ Conaplo, Como fazer matriz de An\u00e1lise De Riscos, : https://www.youtube.com/watch?v=hxPjCp_hBg0&t=570s/ ESO edx, Planejar o gerenciamento dos riscos: https://www.youtube.com/watch?v=HDMS7ftQJb0&t=319s/","title":"Bibliografia"},{"location":"base/tap/tap/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Autor 0.1 04/08/2021 Abertura do documento Jo\u00e3o Pedro, Edson Soares e Eliseu Kadesh 1.0 04/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o das tabelas probabilidade, impacto e a matriz de probabilidade X impacto. Edson Soares 1.1 06/08/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o dos riscos. Edson Soares 2.0 06/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de custos Eliseu Kadesh, Edson Soares 2.1 21/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos links dos l\u00e9xicos Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 27/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de links dos l\u00e9xicos Daniel Porto 2.3 28/08 Revis\u00e3o por pares Edson Soares, Eliseu Kadesh","title":"Versionamento"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/casos-de-uso/","text":"Casos de uso Iniciativa Extra Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Os diagramas de casos de uso s\u00e3o diagramas que fazem uso da nota\u00e7\u00e3o UML (Unified Modeling Language) e buscam descrever as funcionalidades propostas para um determinado sistema, \u00e9 considerada uma excelente ferramenta para aux\u00edlio no levantamento de requisitos funcionais. Um caso de uso basicamente representa a intera\u00e7\u00e3o entre um ator que pode ser uma pessoa ou entidade m\u00e1quina que interage com o sistema para executar algum trabalho. Segundo Guedes (2004) \u00e9 o diagrama mais utilizado e o mais importante da UML, servindo de apoio para a maioria dos outros diagramas. \u2003\u2003Na figura abaixo s\u00e3o representados os principais componentes de um diagrama de casos de uso: Figura 1: Componentes do diagrama de casos de uso Diagrama \u2003\u2003Como proposta, o grupo elaborou os diagramas abaixo para representar as intera\u00e7\u00f5es entre a aplica\u00e7\u00e3o Curumim e os atores. Vers\u00e3o 2.0 Figura 2: Diagrama de casos de uso vers\u00e3o 2.0 Vers\u00e3o 1.0 Figura 3: Diagrama de casos de uso vers\u00e3o 1.0 Bibliografia Diagrama de Casos de Uso do projeto QRod\u00edzio ; VAZQUEZ, Carlos; Sim\u00f5es, Guilherme (2016). Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio. GUEDES, G. T. A. UML: Uma abordagem pratica. 1 ed. S\u00e3o Paulo:Novatec, 2004. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 10/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, do diagrama de casos de uso e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 15/08/2021 Revis\u00e3o por pares Edson Soares e Francisco Emanoel 1.2 17/09/2021 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento segundo feedback da professora Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a 2.0 05/10/2021 Edi\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 2.0 do diagrama Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Casos de Uso"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/casos-de-uso/#casos-de-uso-iniciativa-extra","text":"","title":"Casos de uso  Iniciativa Extra"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/casos-de-uso/#introducao","text":"Os diagramas de casos de uso s\u00e3o diagramas que fazem uso da nota\u00e7\u00e3o UML (Unified Modeling Language) e buscam descrever as funcionalidades propostas para um determinado sistema, \u00e9 considerada uma excelente ferramenta para aux\u00edlio no levantamento de requisitos funcionais. Um caso de uso basicamente representa a intera\u00e7\u00e3o entre um ator que pode ser uma pessoa ou entidade m\u00e1quina que interage com o sistema para executar algum trabalho. Segundo Guedes (2004) \u00e9 o diagrama mais utilizado e o mais importante da UML, servindo de apoio para a maioria dos outros diagramas. \u2003\u2003Na figura abaixo s\u00e3o representados os principais componentes de um diagrama de casos de uso: Figura 1: Componentes do diagrama de casos de uso","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/casos-de-uso/#diagrama","text":"Como proposta, o grupo elaborou os diagramas abaixo para representar as intera\u00e7\u00f5es entre a aplica\u00e7\u00e3o Curumim e os atores.","title":"Diagrama"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/casos-de-uso/#versao-20","text":"Figura 2: Diagrama de casos de uso vers\u00e3o 2.0","title":"Vers\u00e3o 2.0"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/casos-de-uso/#versao-10","text":"Figura 3: Diagrama de casos de uso vers\u00e3o 1.0","title":"Vers\u00e3o 1.0"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/casos-de-uso/#bibliografia","text":"Diagrama de Casos de Uso do projeto QRod\u00edzio ; VAZQUEZ, Carlos; Sim\u00f5es, Guilherme (2016). Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio. GUEDES, G. T. A. UML: Uma abordagem pratica. 1 ed. S\u00e3o Paulo:Novatec, 2004.","title":"Bibliografia"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/casos-de-uso/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 10/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, do diagrama de casos de uso e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 15/08/2021 Revis\u00e3o por pares Edson Soares e Francisco Emanoel 1.2 17/09/2021 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento segundo feedback da professora Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a 2.0 05/10/2021 Edi\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 2.0 do diagrama Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Versionamento"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-atividades/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 Os diagramas de atividades s\u00e3o diagramas de comportamento UML que mostram os fluxos de controle ou os fluxos de objetos com \u00eanfase na sequ\u00eancia e nas condi\u00e7\u00f5es de cada fluxo. Os diagramas de atividades mostram o fluxo entre as a\u00e7\u00f5es de uma determinada atividade. Segundo a documenta\u00e7\u00e3o da IBM Corporation [3] , \"Os diagramas de atividades tamb\u00e9m podem mostrar fluxos paralelos ou simult\u00e2neos e fluxos alternativos.\" \u2003\u2003 Enquanto os diagramas de intera\u00e7\u00e3o, como o diagrama de sequ\u00eancia , tem como \u00eanfase o fluxo de controle de um objeto para outro, os diagramas de atividades por outro lado, d\u00e3o \u00eanfase ao fluxo de controle de uma atividade para outra; \u2003\u2003 Em diagramas de atividades, s\u00e3o utilizados n\u00f3s de atividades e bordas de atividades para modelar o fluxo de controle e dados entre as a\u00e7\u00f5es. De acordo com as especifica\u00e7\u00f5es da (OMG Unified Modeling Language (OMG UML), v2.1.2) [4] . \"Uma atividade especifica a coordena\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00f5es de comportamentos subordinados, utilizando um modelo de controle e fluxo de dados.\" As atividades podem representar hierarquias de invoca\u00e7\u00e3o, invocando outras atividades. Podemos incluir nos n\u00f3s de atividades, estruturas de controle de fluxo, tomada de decis\u00e3o, sincroniza\u00e7\u00e3o e controle de simultaneidade. Diagramas Diagrama de atividades - Administrador Figura 1: Diagrama de atividades - Administrador Diagrama de atividades - Respons\u00e1vel Figura 2: Diagrama de atividades - Respons\u00e1vel Diagrama de atividades - Professor Figura 3: Diagrama de atividades - Professor Diagrama de atividades - Chat Figura 4: Diagrama de atividades - Chat Bibliografia [1]Fakhroutdinov, Kirill. Activity Diagrams. UML Diagrams. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/activity-diagrams.html/ . Acesso em: 14 de agosto de 2021. [2]O que \u00e9 diagrama de atividades UML?. Lucidchart. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/o-que-e-diagrama-de-atividades-uml/#section_0/ . Acesso em: 14 de agosto de 2021. [3]IBM Corporation, Diagramas de atividades, v2.1.2, IBM. Dispon\u00edvel em: https://www.ibm.com/docs/en/rsas/7.5.0?topic=diagrams-activity . Acesso em: 19/09/2021 [4]OMG Unified Modeling Language (OMG UML), Activity, Superstructure, V2.1.2, OMG. Dispon\u00edvel em: https://www.omg.org/spec/UML/2.1.2/Superstructure/PDF/ , p.316-324. Acesso em: 19/09/2021 Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 14/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro e Edson 1.1 14/08/2021 Ajustes do caminho das imagens Edson 1.2 14/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o da numera\u00e7\u00e3o das figuras Edson 1.3 14/08/2021 Mudan\u00e7a no caminho das imagens Edson e Francisco Emanoel 1.4 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Nilo Mendon\u00e7a, Francisco Emanoel 1.5 19/09/2021 Revis\u00e3o segundo feedback da professora Edson Soares, Nilo Mendon\u00e7a","title":"Diagrama de Atividades"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-atividades/#introducao","text":"Os diagramas de atividades s\u00e3o diagramas de comportamento UML que mostram os fluxos de controle ou os fluxos de objetos com \u00eanfase na sequ\u00eancia e nas condi\u00e7\u00f5es de cada fluxo. Os diagramas de atividades mostram o fluxo entre as a\u00e7\u00f5es de uma determinada atividade. Segundo a documenta\u00e7\u00e3o da IBM Corporation [3] , \"Os diagramas de atividades tamb\u00e9m podem mostrar fluxos paralelos ou simult\u00e2neos e fluxos alternativos.\" \u2003\u2003 Enquanto os diagramas de intera\u00e7\u00e3o, como o diagrama de sequ\u00eancia , tem como \u00eanfase o fluxo de controle de um objeto para outro, os diagramas de atividades por outro lado, d\u00e3o \u00eanfase ao fluxo de controle de uma atividade para outra; \u2003\u2003 Em diagramas de atividades, s\u00e3o utilizados n\u00f3s de atividades e bordas de atividades para modelar o fluxo de controle e dados entre as a\u00e7\u00f5es. De acordo com as especifica\u00e7\u00f5es da (OMG Unified Modeling Language (OMG UML), v2.1.2) [4] . \"Uma atividade especifica a coordena\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00f5es de comportamentos subordinados, utilizando um modelo de controle e fluxo de dados.\" As atividades podem representar hierarquias de invoca\u00e7\u00e3o, invocando outras atividades. Podemos incluir nos n\u00f3s de atividades, estruturas de controle de fluxo, tomada de decis\u00e3o, sincroniza\u00e7\u00e3o e controle de simultaneidade.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-atividades/#diagramas","text":"","title":"Diagramas"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-atividades/#diagrama-de-atividades-administrador","text":"Figura 1: Diagrama de atividades - Administrador","title":"Diagrama de atividades - Administrador"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-atividades/#diagrama-de-atividades-responsavel","text":"Figura 2: Diagrama de atividades - Respons\u00e1vel","title":"Diagrama de atividades - Respons\u00e1vel"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-atividades/#diagrama-de-atividades-professor","text":"Figura 3: Diagrama de atividades - Professor","title":"Diagrama de atividades - Professor"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-atividades/#diagrama-de-atividades-chat","text":"Figura 4: Diagrama de atividades - Chat","title":"Diagrama de atividades - Chat"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-atividades/#bibliografia","text":"[1]Fakhroutdinov, Kirill. Activity Diagrams. UML Diagrams. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/activity-diagrams.html/ . Acesso em: 14 de agosto de 2021. [2]O que \u00e9 diagrama de atividades UML?. Lucidchart. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/o-que-e-diagrama-de-atividades-uml/#section_0/ . Acesso em: 14 de agosto de 2021. [3]IBM Corporation, Diagramas de atividades, v2.1.2, IBM. Dispon\u00edvel em: https://www.ibm.com/docs/en/rsas/7.5.0?topic=diagrams-activity . Acesso em: 19/09/2021 [4]OMG Unified Modeling Language (OMG UML), Activity, Superstructure, V2.1.2, OMG. Dispon\u00edvel em: https://www.omg.org/spec/UML/2.1.2/Superstructure/PDF/ , p.316-324. Acesso em: 19/09/2021","title":"Bibliografia"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-atividades/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 14/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro e Edson 1.1 14/08/2021 Ajustes do caminho das imagens Edson 1.2 14/08/2021 Corre\u00e7\u00e3o da numera\u00e7\u00e3o das figuras Edson 1.3 14/08/2021 Mudan\u00e7a no caminho das imagens Edson e Francisco Emanoel 1.4 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Nilo Mendon\u00e7a, Francisco Emanoel 1.5 19/09/2021 Revis\u00e3o segundo feedback da professora Edson Soares, Nilo Mendon\u00e7a","title":"Versionamento"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O diagrama de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um tipo de diagrama de intera\u00e7\u00e3o UML que mostra as intera\u00e7\u00f5es entre objetos e/ou partes usando mensagens sequenciadas em um arranjo de forma livre. A ordem das mensagens normalmente seguem um cen\u00e1rio de uso. \u2003\u2003Os diagramas de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizados pelos designers para definir e esclarecer as fun\u00e7\u00f5es dos objetos que executam um fluxo espec\u00edfico de eventos de um caso de uso. Eles s\u00e3o a principal fonte de informa\u00e7\u00f5es usada para determinar interfaces e responsabilidades de classe. \u2003\u2003Basicamente eles tem sua utiliza\u00e7\u00e3o voltada para descrever os objetos que est\u00e3o interagindo e seus principais elementos sint\u00e1ticos. Este diagrama corresponde a um formato diferenciado para descrever a intera\u00e7\u00e3o entre objetos (VARGAS, 2007); Diagramas - Vers\u00e3o 1.0 Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Administrador Figura 1: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Adm Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Respons\u00e1vel Figura 2: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Guardian Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Professor Figura 3: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Teacher Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Chat Figura 4: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Chat Diagramas - Vers\u00e3o 2.0 Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Administrador Figura 5: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2 - Adm Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Respons\u00e1vel Figura 6: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2 - Guardian Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Professor Figura 7: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2 - Teacher Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Chat Figura 8: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2 - Chat Bibliografia Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o do projeto Stock ; Fakhroutdinov, Kirill. UML Communication Diagrams Overview. UML Diagrams. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/communication-diagrams.html/ . Acesso em: 19 de agosto de 2021. Diretriz: Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/guidelines/communication_diagram_FFFEA1B5.html# . Acesso em: 19 de agosto de 2021. VARGAS, Th\u00e2nia C. S. (2007). A Hist\u00f3ria de UML e seus Diagramas. Dispon\u00edvel em: https://docplayer.com.br/394702-A-historia-de-uml-e-seus-diagramas.html . Acesso em: 17 de setembro de 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 19/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro 1.1 21/08/2021 Modifica\u00e7\u00e3o da nomenclatura das classes dos diagramas Jo\u00e3o Pedro 1.2 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix 1.3 17/09/2021 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento segundo feedback da professora Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a 1.4 21/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 2 dos diagramas Jo\u00e3o Pedro","title":"Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#introducao","text":"O diagrama de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um tipo de diagrama de intera\u00e7\u00e3o UML que mostra as intera\u00e7\u00f5es entre objetos e/ou partes usando mensagens sequenciadas em um arranjo de forma livre. A ordem das mensagens normalmente seguem um cen\u00e1rio de uso. \u2003\u2003Os diagramas de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizados pelos designers para definir e esclarecer as fun\u00e7\u00f5es dos objetos que executam um fluxo espec\u00edfico de eventos de um caso de uso. Eles s\u00e3o a principal fonte de informa\u00e7\u00f5es usada para determinar interfaces e responsabilidades de classe. \u2003\u2003Basicamente eles tem sua utiliza\u00e7\u00e3o voltada para descrever os objetos que est\u00e3o interagindo e seus principais elementos sint\u00e1ticos. Este diagrama corresponde a um formato diferenciado para descrever a intera\u00e7\u00e3o entre objetos (VARGAS, 2007);","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#diagramas-versao-10","text":"","title":"Diagramas - Vers\u00e3o 1.0"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#diagrama-de-comunicacao-administrador","text":"Figura 1: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Adm","title":"Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Administrador"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#diagrama-de-comunicacao-responsavel","text":"Figura 2: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Guardian","title":"Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Respons\u00e1vel"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#diagrama-de-comunicacao-professor","text":"Figura 3: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Teacher","title":"Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Professor"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#diagrama-de-comunicacao-chat","text":"Figura 4: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Chat","title":"Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Chat"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#diagramas-versao-20","text":"","title":"Diagramas - Vers\u00e3o 2.0"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#diagrama-de-comunicacao-administrador_1","text":"Figura 5: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2 - Adm","title":"Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Administrador"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#diagrama-de-comunicacao-responsavel_1","text":"Figura 6: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2 - Guardian","title":"Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Respons\u00e1vel"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#diagrama-de-comunicacao-professor_1","text":"Figura 7: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2 - Teacher","title":"Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Professor"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#diagrama-de-comunicacao-chat_1","text":"Figura 8: Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o vers\u00e3o 2 - Chat","title":"Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o - Chat"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#bibliografia","text":"Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o do projeto Stock ; Fakhroutdinov, Kirill. UML Communication Diagrams Overview. UML Diagrams. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/communication-diagrams.html/ . Acesso em: 19 de agosto de 2021. Diretriz: Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/guidelines/communication_diagram_FFFEA1B5.html# . Acesso em: 19 de agosto de 2021. VARGAS, Th\u00e2nia C. S. (2007). A Hist\u00f3ria de UML e seus Diagramas. Dispon\u00edvel em: https://docplayer.com.br/394702-A-historia-de-uml-e-seus-diagramas.html . Acesso em: 17 de setembro de 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-comunicacao/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 19/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro 1.1 21/08/2021 Modifica\u00e7\u00e3o da nomenclatura das classes dos diagramas Jo\u00e3o Pedro 1.2 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix 1.3 17/09/2021 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento segundo feedback da professora Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a 1.4 21/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 2 dos diagramas Jo\u00e3o Pedro","title":"Versionamento"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-sequencia/","text":"Diagrama de sequ\u00eancia Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Os diagramas de sequ\u00eancias s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es din\u00e2micas de modelagem muito populares. Um diagrama de sequ\u00eancia descreve a maneira como os grupos de objetos colaboram em algum comportamento ao longo do tempo e registra o comportamento de um caso de uso, exibindo os objetos e as mensagens passadas entre esses objetos ao longo do caso de uso. Este diagrama busca determinar a sequ\u00eancia de eventos que acontecem em um determinado processo, identifica quais m\u00e9todos devem ser disparados entre os atores e objetos envolvidos em um mesmo cen\u00e1rio. \u2003\u2003O diagrama de sequ\u00eancia fundamenta-se no diagrama de casos de uso , geralmente existe um diagrama de sequ\u00eancia para cada caso de uso. Segundo (Gilleanes,2.ed. 2014) [3] , \"uma vez que um caso de uso, em geral, refere-se a um processo disparado por um ator. Assim, um diagrama de sequ\u00eancia tamb\u00e9m permite documentar um caso de uso.\" Vale ressaltar que o diagrama de sequ\u00eancia depende tamb\u00e9m do diagrama de classes , pois as classes dos objetos est\u00e3o descritas no diagrama de classe, assim, como os m\u00e9todos que s\u00e3o disparados no diagrama de sequ\u00eancia. Metodologia \u2003\u2003Os diagramas foram criados utilizando a ferramenta DrawIO para realizar a modelagem. Os diagramas representam algumas features do sistema, buscando a compreens\u00e3o l\u00f3gica dos cen\u00e1rios de uso do sistema, e a l\u00f3gica de m\u00e9todos proposta pela equipe. Diagramas \u2003\u2003Nas figuras abaixo temos exemplos de diagramas de sequ\u00eancia de algumas features: Administrador cadastrando professor Figura 1: Diagrama de sequ\u00eancia do administrador cadastrando professor Administrador cadastrando evento Figura 2: Diagrama de sequ\u00eancia do administrador cadastrando evento Guardian fazendo login Figura 3: Diagrama de sequ\u00eancia do guardian fazendo login Bibliografia [1] Diagrama de sequ\u00eancia. Dispon\u00edvel em: https://pt.wikipedia.org/wiki/Diagrama_de_sequ%C3%AAncia . Acesso em: 20/08/2021 [2] O que \u00e9 um diagrama de sequ\u00eancia UML?. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/o-que-e-diagrama-de-sequencia-uml . Acesso em: 20/08/2021 [3] Guedes, Gilleanes. UML 2: Guia Pr\u00e1tico. 2.ed. 2014. Dispon\u00edvel em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&lr=&id=YEaGDQAAQBAJ&oi=fnd&pg=PA15&dq=diagrama+de+sequ%C3%AAncia&ots=rcapyCFtE8&sig=Rga-K79MS9fnPoi6j2suTk3nfzc#v=onepage&q=diagrama%20de%20sequ%C3%AAncia&f=false Acesso em: 21/09/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 21/08/2021 Criando documento, adicionando introdu\u00e7\u00e3o, imagens e bibliografia Enzo Gabriel e Edson Soares 1.1 21/08/2021 Fazendo corre\u00e7\u00f5es no documento Enzo Gabriel e Edson Soares 1.2 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Nilo Mendon\u00e7a e Eliseu Kadesh 1.3 19/09/2021 Adicionando diagrama de administrador cadastrando evento Enzo Gabriel 1.4 20/09/2021 Adicionando metodologia Enzo Gabriel 1.5 20/09/2021 Revis\u00e3o por pares Nilo Mendon\u00e7a e Daniel Porto 2.0 21/09/2021 Revis\u00e3o segundo feedback da professora Edson Soares, Nilo Mendon\u00e7a 2.1 21/09/2021 Feedback da professora (ajustes no Login) Edson Soares 2.2 21/09/2021 Revisores do documento Gabriel Bonif\u00e1cio, Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Diagrama de Sequ\u00eancia"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-sequencia/#diagrama-de-sequencia","text":"","title":"Diagrama de sequ\u00eancia"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-sequencia/#introducao","text":"Os diagramas de sequ\u00eancias s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es din\u00e2micas de modelagem muito populares. Um diagrama de sequ\u00eancia descreve a maneira como os grupos de objetos colaboram em algum comportamento ao longo do tempo e registra o comportamento de um caso de uso, exibindo os objetos e as mensagens passadas entre esses objetos ao longo do caso de uso. Este diagrama busca determinar a sequ\u00eancia de eventos que acontecem em um determinado processo, identifica quais m\u00e9todos devem ser disparados entre os atores e objetos envolvidos em um mesmo cen\u00e1rio. \u2003\u2003O diagrama de sequ\u00eancia fundamenta-se no diagrama de casos de uso , geralmente existe um diagrama de sequ\u00eancia para cada caso de uso. Segundo (Gilleanes,2.ed. 2014) [3] , \"uma vez que um caso de uso, em geral, refere-se a um processo disparado por um ator. Assim, um diagrama de sequ\u00eancia tamb\u00e9m permite documentar um caso de uso.\" Vale ressaltar que o diagrama de sequ\u00eancia depende tamb\u00e9m do diagrama de classes , pois as classes dos objetos est\u00e3o descritas no diagrama de classe, assim, como os m\u00e9todos que s\u00e3o disparados no diagrama de sequ\u00eancia.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-sequencia/#metodologia","text":"Os diagramas foram criados utilizando a ferramenta DrawIO para realizar a modelagem. Os diagramas representam algumas features do sistema, buscando a compreens\u00e3o l\u00f3gica dos cen\u00e1rios de uso do sistema, e a l\u00f3gica de m\u00e9todos proposta pela equipe.","title":"Metodologia"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-sequencia/#diagramas","text":"Nas figuras abaixo temos exemplos de diagramas de sequ\u00eancia de algumas features:","title":"Diagramas"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-sequencia/#administrador-cadastrando-professor","text":"Figura 1: Diagrama de sequ\u00eancia do administrador cadastrando professor","title":"Administrador cadastrando professor"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-sequencia/#administrador-cadastrando-evento","text":"Figura 2: Diagrama de sequ\u00eancia do administrador cadastrando evento","title":"Administrador cadastrando evento"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-sequencia/#guardian-fazendo-login","text":"Figura 3: Diagrama de sequ\u00eancia do guardian fazendo login","title":"Guardian fazendo login"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-sequencia/#bibliografia","text":"[1] Diagrama de sequ\u00eancia. Dispon\u00edvel em: https://pt.wikipedia.org/wiki/Diagrama_de_sequ%C3%AAncia . Acesso em: 20/08/2021 [2] O que \u00e9 um diagrama de sequ\u00eancia UML?. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/o-que-e-diagrama-de-sequencia-uml . Acesso em: 20/08/2021 [3] Guedes, Gilleanes. UML 2: Guia Pr\u00e1tico. 2.ed. 2014. Dispon\u00edvel em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&lr=&id=YEaGDQAAQBAJ&oi=fnd&pg=PA15&dq=diagrama+de+sequ%C3%AAncia&ots=rcapyCFtE8&sig=Rga-K79MS9fnPoi6j2suTk3nfzc#v=onepage&q=diagrama%20de%20sequ%C3%AAncia&f=false Acesso em: 21/09/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-de-sequencia/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 21/08/2021 Criando documento, adicionando introdu\u00e7\u00e3o, imagens e bibliografia Enzo Gabriel e Edson Soares 1.1 21/08/2021 Fazendo corre\u00e7\u00f5es no documento Enzo Gabriel e Edson Soares 1.2 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Nilo Mendon\u00e7a e Eliseu Kadesh 1.3 19/09/2021 Adicionando diagrama de administrador cadastrando evento Enzo Gabriel 1.4 20/09/2021 Adicionando metodologia Enzo Gabriel 1.5 20/09/2021 Revis\u00e3o por pares Nilo Mendon\u00e7a e Daniel Porto 2.0 21/09/2021 Revis\u00e3o segundo feedback da professora Edson Soares, Nilo Mendon\u00e7a 2.1 21/09/2021 Feedback da professora (ajustes no Login) Edson Soares 2.2 21/09/2021 Revisores do documento Gabriel Bonif\u00e1cio, Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Versionamento"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-estados/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Os diagramas de estados, tamb\u00e9m chamados de diagrama de m\u00e1quina de estados, \u00e9 um dos tipos de diagramas UML que visa demonstrar as transi\u00e7\u00f5es entre os diferentes objetos que comp\u00f5em o sistema. Basicamente ele visa armazenar o status de um objeto em um determinado momento para ent\u00e3o poder modificar essa tal status de acordo com a entrada recebida. \u2003\u2003O uso do diagrama de estados normalmente est\u00e1 voltado para a modelagem din\u00e2mica de classes, assim como os diagramas de atividades, por\u00e9m o foco deste diagrama \u00e9 descrever a evolu\u00e7\u00e3o de estados de um objeto da classe (SILVA, 2007). \u2003\u2003Os principais elementos que constituem um diagrama de estados s\u00e3o: Estado inicial: Ponto inicial, onde come\u00e7a a utiliza\u00e7\u00e3o do objeto; Evento ou Transi\u00e7\u00e3o: Representa uma a\u00e7\u00e3o externa sobre um objeto; Estado: Representa um dos poss\u00edveis estados que um objeto pode ter; A\u00e7\u00f5es: Processo associado \u00e0 transi\u00e7\u00e3o de estados. S\u00e3o representadas por \"/\", seguidas das a\u00e7\u00f5es contidas no estado. As a\u00e7\u00f5es s\u00e3o: A\u00e7\u00e3o de entrada: executada para chegar a algum estado; A\u00e7\u00e3o de atividade: \u00e9 executada dentro do estado; A\u00e7\u00e3o de sa\u00edda: executada quando se sai de um estado. Estado final: Ponto de sa\u00edda do objeto. Diagramas \u2003\u2003A seguir, os diagramas produzidos pelo grupo. Comunica\u00e7\u00e3o entre os respons\u00e1veis e o Centro Educacional Figura 1: Comunica\u00e7\u00e3o \u2003\u2003No diagrama 1 foram retratados os estados durante a comunica\u00e7\u00e3o entre os respons\u00e1veis e o centro educacional. \u2003\u2003O diagrama se inicia no estado de comunicando com o centro educacional , uma vez que se deseja garantir a autentica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, seguindo para dois estados poss\u00edveis, um em que o usu\u00e1rio j\u00e1 tem cadastro e ent\u00e3o a tarefa \u00e9 fazer o login. O outro estado \u00e9 que o usu\u00e1rio n\u00e3o tem cadastro e ent\u00e3o a tarefa \u00e9 fazer o cadastro. Por fim o caminho continua com os estados acessando o chat da aplica\u00e7\u00e3o , enviando mensagem e por \u00faltimo, aguardando mensagem . Realiza\u00e7\u00e3o do cadastro de crian\u00e7as e professores Figura 2: Cadastro de crian\u00e7as e professores \u2003\u2003No diagrama 2 foram retratados os estados durante a realiza\u00e7\u00e3o de um cadastro de crian\u00e7a ou professor por um administrador. \u2003\u2003O diagrama se inicia no estado de buscando aluno/professor , um vez que se deseja evitar a duplica\u00e7\u00e3o de cadastros, seguindo para dois estados poss\u00edveis, um em que o usu\u00e1rio j\u00e1 existe , ent\u00e3o a tarefa \u00e9 encerrada e outro em que s\u00e3o exigidos os dados do novo usu\u00e1rio , por fim o caminho se ramifica entre os estados de descartar o cadastro ou salvar os dados preenchidos . Realiza\u00e7\u00e3o do gerenciamento de turmas Figura 3: Gerenciamento de turmas \u2003\u2003No diagrama 3 foram retratados os estados durante a realiza\u00e7\u00e3o do gerenciamento de turmas. \u2003\u2003O processo se inicia em buscando pela turma ou evento , se ramificando em cadastrando nova turma/evento caso n\u00e3o exista, ou visualizando a turma/evento caso exista, sendo poss\u00edvel entrar em dois outros estados, o de editando a turma/evento ou removendo a turma/evento , sendo ent\u00e3o nos estados de editar e cadastrar turma/evento a possibilidade de dois estados, o de salvando ou o descartando a cria\u00e7\u00e3o/edi\u00e7\u00e3o, sendo por fim finalizada a atividade. Lan\u00e7amento de presen\u00e7as Figura 4: Lan\u00e7amento de presen\u00e7as \u2003\u2003No diagrama 4 foram retratados os estados durante o lan\u00e7amento de presen\u00e7as. \u2003\u2003O processo se inicia no estado buscando turma que se ramifica em dois estados, um em que a turma n\u00e3o foi encontrada , ent\u00e3o a tarefa \u00e9 encerrada. O outro \u00e9 o estado em que a turma foi encontrada, a\u00ed o caminho continua com os estados visualizando alunos , marcando alunos presentes e por fim, salvando cadastro . Bibliografia Diagrama de estados do projeto QRod\u00edzio ; Diagrama de estados do projeto Stock ; LUCIDCHART. O que \u00e9 um diagrama de m\u00e1quina de estados?. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/o-que-e-diagrama-de-maquina-de-estados-uml . Acesso em: 17 de ago. 2021. M\u00e1quina de Estados. Dispon\u00edvel em: http://msoo.pbworks.com/f/Diagrama+de+Estados.pdf . Acesso em: 17 de ago. 2021. SILVA, R. P. (2007). \u201cUML 2 em Modelagem Orientada a Objetos\u201d, 1\u00aa ed., Florian\u00f3polis, SC, Brasil, Visual Books. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 18/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7ao, da metodologia, dos diagramas e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 21/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da l\u00e9xicos Bruno F\u00e9lix 1.2 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Enzo Gabriel e Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 17/09/2021 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento segundo feedback da professora Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a 1.4 19/09/2021 Revis\u00e3o do documento segundo feedback da professora Bruno F\u00e9lix","title":"Diagrama de Estados"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-estados/#introducao","text":"Os diagramas de estados, tamb\u00e9m chamados de diagrama de m\u00e1quina de estados, \u00e9 um dos tipos de diagramas UML que visa demonstrar as transi\u00e7\u00f5es entre os diferentes objetos que comp\u00f5em o sistema. Basicamente ele visa armazenar o status de um objeto em um determinado momento para ent\u00e3o poder modificar essa tal status de acordo com a entrada recebida. \u2003\u2003O uso do diagrama de estados normalmente est\u00e1 voltado para a modelagem din\u00e2mica de classes, assim como os diagramas de atividades, por\u00e9m o foco deste diagrama \u00e9 descrever a evolu\u00e7\u00e3o de estados de um objeto da classe (SILVA, 2007). \u2003\u2003Os principais elementos que constituem um diagrama de estados s\u00e3o: Estado inicial: Ponto inicial, onde come\u00e7a a utiliza\u00e7\u00e3o do objeto; Evento ou Transi\u00e7\u00e3o: Representa uma a\u00e7\u00e3o externa sobre um objeto; Estado: Representa um dos poss\u00edveis estados que um objeto pode ter; A\u00e7\u00f5es: Processo associado \u00e0 transi\u00e7\u00e3o de estados. S\u00e3o representadas por \"/\", seguidas das a\u00e7\u00f5es contidas no estado. As a\u00e7\u00f5es s\u00e3o: A\u00e7\u00e3o de entrada: executada para chegar a algum estado; A\u00e7\u00e3o de atividade: \u00e9 executada dentro do estado; A\u00e7\u00e3o de sa\u00edda: executada quando se sai de um estado. Estado final: Ponto de sa\u00edda do objeto.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-estados/#diagramas","text":"A seguir, os diagramas produzidos pelo grupo.","title":"Diagramas"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-estados/#comunicacao-entre-os-responsaveis-e-o-centro-educacional","text":"Figura 1: Comunica\u00e7\u00e3o \u2003\u2003No diagrama 1 foram retratados os estados durante a comunica\u00e7\u00e3o entre os respons\u00e1veis e o centro educacional. \u2003\u2003O diagrama se inicia no estado de comunicando com o centro educacional , uma vez que se deseja garantir a autentica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, seguindo para dois estados poss\u00edveis, um em que o usu\u00e1rio j\u00e1 tem cadastro e ent\u00e3o a tarefa \u00e9 fazer o login. O outro estado \u00e9 que o usu\u00e1rio n\u00e3o tem cadastro e ent\u00e3o a tarefa \u00e9 fazer o cadastro. Por fim o caminho continua com os estados acessando o chat da aplica\u00e7\u00e3o , enviando mensagem e por \u00faltimo, aguardando mensagem .","title":"Comunica\u00e7\u00e3o entre os respons\u00e1veis e o Centro Educacional"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-estados/#realizacao-do-cadastro-de-criancas-e-professores","text":"Figura 2: Cadastro de crian\u00e7as e professores \u2003\u2003No diagrama 2 foram retratados os estados durante a realiza\u00e7\u00e3o de um cadastro de crian\u00e7a ou professor por um administrador. \u2003\u2003O diagrama se inicia no estado de buscando aluno/professor , um vez que se deseja evitar a duplica\u00e7\u00e3o de cadastros, seguindo para dois estados poss\u00edveis, um em que o usu\u00e1rio j\u00e1 existe , ent\u00e3o a tarefa \u00e9 encerrada e outro em que s\u00e3o exigidos os dados do novo usu\u00e1rio , por fim o caminho se ramifica entre os estados de descartar o cadastro ou salvar os dados preenchidos .","title":"Realiza\u00e7\u00e3o do cadastro de crian\u00e7as e professores"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-estados/#realizacao-do-gerenciamento-de-turmas","text":"Figura 3: Gerenciamento de turmas \u2003\u2003No diagrama 3 foram retratados os estados durante a realiza\u00e7\u00e3o do gerenciamento de turmas. \u2003\u2003O processo se inicia em buscando pela turma ou evento , se ramificando em cadastrando nova turma/evento caso n\u00e3o exista, ou visualizando a turma/evento caso exista, sendo poss\u00edvel entrar em dois outros estados, o de editando a turma/evento ou removendo a turma/evento , sendo ent\u00e3o nos estados de editar e cadastrar turma/evento a possibilidade de dois estados, o de salvando ou o descartando a cria\u00e7\u00e3o/edi\u00e7\u00e3o, sendo por fim finalizada a atividade.","title":"Realiza\u00e7\u00e3o do gerenciamento de turmas"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-estados/#lancamento-de-presencas","text":"Figura 4: Lan\u00e7amento de presen\u00e7as \u2003\u2003No diagrama 4 foram retratados os estados durante o lan\u00e7amento de presen\u00e7as. \u2003\u2003O processo se inicia no estado buscando turma que se ramifica em dois estados, um em que a turma n\u00e3o foi encontrada , ent\u00e3o a tarefa \u00e9 encerrada. O outro \u00e9 o estado em que a turma foi encontrada, a\u00ed o caminho continua com os estados visualizando alunos , marcando alunos presentes e por fim, salvando cadastro .","title":"Lan\u00e7amento de presen\u00e7as"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-estados/#bibliografia","text":"Diagrama de estados do projeto QRod\u00edzio ; Diagrama de estados do projeto Stock ; LUCIDCHART. O que \u00e9 um diagrama de m\u00e1quina de estados?. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/o-que-e-diagrama-de-maquina-de-estados-uml . Acesso em: 17 de ago. 2021. M\u00e1quina de Estados. Dispon\u00edvel em: http://msoo.pbworks.com/f/Diagrama+de+Estados.pdf . Acesso em: 17 de ago. 2021. SILVA, R. P. (2007). \u201cUML 2 em Modelagem Orientada a Objetos\u201d, 1\u00aa ed., Florian\u00f3polis, SC, Brasil, Visual Books.","title":"Bibliografia"},{"location":"modelagem/modelagem-dinamica/diagrama-estados/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 18/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7ao, da metodologia, dos diagramas e da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 21/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da l\u00e9xicos Bruno F\u00e9lix 1.2 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Enzo Gabriel e Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 17/09/2021 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento segundo feedback da professora Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a 1.4 19/09/2021 Revis\u00e3o do documento segundo feedback da professora Bruno F\u00e9lix","title":"Versionamento"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/DER/","text":"Diagrama entidade relacionamento Iniciativa Extra Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O Diagrama entidade relacionamento, tamb\u00e9m conhecido como DER, aborda uma forma de representar graficamente a modelagem do banco de dados. Basicamente, tem como objetivo organizar de forma conceitual e logica utilizando algum tipo de nota\u00e7\u00e3o, as entiades que comp\u00f5em o banco de dados e seus relacionamentos. Segundo Machado, Felipe Nery Rodrigues [5] , \"O DER descreve a estrutura conceitual e l\u00f3gica geral de um banco de dados.\" Metodologia \u2003\u2003Para o desenvolvimento do diagrama conceitual, foi feita a leitura e an\u00e1lise do MER procurando elucidar graficamente as ideias contidas no artefato. Sendo assim, o diagrama conceitual possui descrito com as entidades, atributos e relacionamentos em Ingl\u1ebds, seguindo o padr\u00e3o CamelCase de forma a j\u00e1 iniciar uma padroniza\u00e7\u00e3o do que ser\u00e1 implementada em n\u00edvel de c\u00f3digo. \u2003\u2003Foi utilizada a ferramenta Br Modelo para a diagrama\u00e7\u00e3o. Diagrama Conceitual \u2003\u2003\u00c9 um diagram que representa o modelo de forma mais pr\u00f3xima da realidade do usu\u00e1rio e com um alto n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o. Esse diagrama, juntamente ao MER , devem ser tidos como base para a cria\u00e7\u00e3o de um modelo l\u00f3gico, o qual ter\u00e1 como foco a representa\u00e7\u00e3o da forma de armazenamento dos dados no banco e tamb\u00e9m seus relacionamentos. Figura 1: Modelo Conceitual Bibliografia [1] Documento de Arquitetura do projeto Ac\u00e1cia ; [2] Documento de Arquitetura do projeto Ziguen ; [3] JOEL. Modelo Entidade Relacionamento (MER) e Diagrama Entidade-Relacionamento (DER). DevMedia, 2014. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/modelo-entidade-relacionamento-mer-e-diagrama-entidade-relacionamento-der/14332 . Acesso em: 18 ago. 2021. [4] Introdu\u00e7\u00e3o ao Modelo de Dados e seus n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o. SpaceProgrammer. Dispon\u00edvel em: http://spaceprogrammer.com/bd/introducao-ao-modelo-de-dados-e-seus-niveis-de-abstracao/ . Acesso em 20 ago, 2021. [5] Machado, Felipe Nery Rodrigues. Banco de dados: projeto e implementa\u00e7\u00e3o, 4.ed, 2020. Dispon\u00edvel em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&lr=&id=DZHODwAAQBAJ&oi=fnd&pg=PA1&dq=der+banco+de+dados&ots=aWdVsUVRQM&sig=PXCU8b35BhUNmworIpskEDbAb6c#v=onepage&q&f=false Acesso em: 21/09/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 20/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o diagrama conceitual Daniel Porto, Francisco Emanoel 1.0 20/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto, Francisco Emanoel 1.1 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Mateus O. Patr\u00edcio, Edson Soares 1.2 21/09/2021 Revis\u00e3o feedback da professora Edson Soares, Nilo Mendon\u00e7a","title":"DER"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/DER/#diagrama-entidade-relacionamento-iniciativa-extra","text":"","title":"Diagrama entidade relacionamento  Iniciativa Extra"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/DER/#introducao","text":"O Diagrama entidade relacionamento, tamb\u00e9m conhecido como DER, aborda uma forma de representar graficamente a modelagem do banco de dados. Basicamente, tem como objetivo organizar de forma conceitual e logica utilizando algum tipo de nota\u00e7\u00e3o, as entiades que comp\u00f5em o banco de dados e seus relacionamentos. Segundo Machado, Felipe Nery Rodrigues [5] , \"O DER descreve a estrutura conceitual e l\u00f3gica geral de um banco de dados.\"","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/DER/#metodologia","text":"Para o desenvolvimento do diagrama conceitual, foi feita a leitura e an\u00e1lise do MER procurando elucidar graficamente as ideias contidas no artefato. Sendo assim, o diagrama conceitual possui descrito com as entidades, atributos e relacionamentos em Ingl\u1ebds, seguindo o padr\u00e3o CamelCase de forma a j\u00e1 iniciar uma padroniza\u00e7\u00e3o do que ser\u00e1 implementada em n\u00edvel de c\u00f3digo. \u2003\u2003Foi utilizada a ferramenta Br Modelo para a diagrama\u00e7\u00e3o.","title":"Metodologia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/DER/#diagrama-conceitual","text":"\u00c9 um diagram que representa o modelo de forma mais pr\u00f3xima da realidade do usu\u00e1rio e com um alto n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o. Esse diagrama, juntamente ao MER , devem ser tidos como base para a cria\u00e7\u00e3o de um modelo l\u00f3gico, o qual ter\u00e1 como foco a representa\u00e7\u00e3o da forma de armazenamento dos dados no banco e tamb\u00e9m seus relacionamentos. Figura 1: Modelo Conceitual","title":"Diagrama Conceitual"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/DER/#bibliografia","text":"[1] Documento de Arquitetura do projeto Ac\u00e1cia ; [2] Documento de Arquitetura do projeto Ziguen ; [3] JOEL. Modelo Entidade Relacionamento (MER) e Diagrama Entidade-Relacionamento (DER). DevMedia, 2014. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/modelo-entidade-relacionamento-mer-e-diagrama-entidade-relacionamento-der/14332 . Acesso em: 18 ago. 2021. [4] Introdu\u00e7\u00e3o ao Modelo de Dados e seus n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o. SpaceProgrammer. Dispon\u00edvel em: http://spaceprogrammer.com/bd/introducao-ao-modelo-de-dados-e-seus-niveis-de-abstracao/ . Acesso em 20 ago, 2021. [5] Machado, Felipe Nery Rodrigues. Banco de dados: projeto e implementa\u00e7\u00e3o, 4.ed, 2020. Dispon\u00edvel em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&lr=&id=DZHODwAAQBAJ&oi=fnd&pg=PA1&dq=der+banco+de+dados&ots=aWdVsUVRQM&sig=PXCU8b35BhUNmworIpskEDbAb6c#v=onepage&q&f=false Acesso em: 21/09/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/DER/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 20/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o diagrama conceitual Daniel Porto, Francisco Emanoel 1.0 20/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto, Francisco Emanoel 1.1 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Mateus O. Patr\u00edcio, Edson Soares 1.2 21/09/2021 Revis\u00e3o feedback da professora Edson Soares, Nilo Mendon\u00e7a","title":"Versionamento"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/","text":"Modelo entidade relacionamento Iniciativa Extra Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O Modelo de Entidade relacionamento tamb\u00e9m conhecido como MER, \u00e9 um modelo conceitual usado para descrever as entidades em um dom\u00ednio de neg\u00f3cio, assim listando suas caracter\u00edsticas e como elas se relacionam entre si. No geral esse modelo \u00e9 utilizado para representar uma forma abstrata da estrutura que possuir\u00e1 o banco de dados da aplica\u00e7\u00e3o. Assim, posteriormente conseguimos construir um artefato DER com as rela\u00e7\u00f5es criadas aqui no MER. \u2003\u2003\"O MER baseia-se na observa\u00e7\u00e3o de que o mundo pode ser percebido como um conjunto de objetos, denominados entidades, e pelo conjunto dos relacionamentos entre essas entidades. As entidades s\u00e3o caracterizadas por um conjunto de atributos\" (MAIA, 2013; Alvarenga, 2013) [4] Metodologia \u2003\u2003Para realizar essa especifica\u00e7\u00e3o inicial do modelo, primeiramente foram definidas todas as entidades mais concretas que estar\u00e3o presentes no banco de dados. Dessa forma, para cada entidade, foi preenchida uma tabela com as seguintes colunas: Atributos: todos os atributos necess\u00e1rios para representar uma inst\u00e2ncia da entidade; Propriedades: o que caracteriza aquele atributo, podendo ser uma chave prim\u00e1ria, estrangeira, um atributo obrigat\u00f3rio ou opcional; Tipo: basicamente se refere ao tipo de dado do atributo em quest\u00e3o; Descri\u00e7\u00e3o: uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre o que o atributo representa. \u2003\u2003Feito isso, foram descritas e analisadas as rela\u00e7\u00f5es entre as entidades e suas respectivas cardinalidades. Sendo assim, ao final foi poss\u00edvel concluir sobre a modelagem do banco de dados de forma que possibilite uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica coerente com o escopo do projeto e as necessidades do desenvolvimento. Entidades \u2003\u2003A seguir est\u00e3o descritas as entidades conforme citado anteriormente. Os nomes das entidades e seus atributos estar\u00e3o em Ingl\u00eas no padr\u00e3o CamelCase para j\u00e1 iniciar e introduzir uma padroniza\u00e7\u00e3o do que ser\u00e1 implementado no c\u00f3digo. Guardian Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdGuardian Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel Name Obrigat\u00f3rio String Nome do respons\u00e1vel CPF Obrigat\u00f3rio String CPF do respons\u00e1vel Email Obrigat\u00f3rio String Email do respons\u00e1vel Password Obrigat\u00f3rio String Senha do respons\u00e1vel Address Obrigat\u00f3rio String Endere\u00e7o do respons\u00e1vel Adm Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdAdm Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do administrador Name Obrigat\u00f3rio String Nome do administrador CPF Obrigat\u00f3rio String CPF do administrador Email Obrigat\u00f3rio String Email do administrador Password Obrigat\u00f3rio String Senha do administrador Registration Obrigat\u00f3rio Inteiro Registro do administrador Teacher Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdTeacher Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do professor Name Obrigat\u00f3rio String Nome do professor CPF Obrigat\u00f3rio String CPF do professor Email Obrigat\u00f3rio String Email do professor Password Obrigat\u00f3rio String Senha do professor Registration Obrigat\u00f3rio Inteiro Registro do professor Child Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdChild Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a IdResponsavel Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel IdClass Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da turma Name Obrigat\u00f3rio String Nome da crian\u00e7a Registration Obrigat\u00f3rio Inteiro Registro da crian\u00e7a Class Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdClass Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da turma IdTeacher Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do professor IdChild Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a Code Obrigat\u00f3rio String Codigo da turma Capacity Obrigat\u00f3rio Inteiro Capacidade da turma Event Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdEvent Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do evento IdAdm Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do administrador IdClass Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da turma Description Obrigat\u00f3rio String Descri\u00e7\u00e3o do evento Title Obrigat\u00f3rio String T\u00edtulo do evento Date Obrigat\u00f3rio Date Data do evento Activity Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdActivity Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da atividade IdTeacher Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do professor Title Obrigat\u00f3rio String T\u00edtulo da atividade Description Obrigat\u00f3rio String Descri\u00e7\u00e3o da atividade Date Obrigat\u00f3rio Date Data da atividade Anotation Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdAnotation Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da anota\u00e7\u00e3o IdTeacher Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do professor IdChild Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a Title Obrigat\u00f3rio String T\u00edtulo da anota\u00e7\u00e3o Description Obrigat\u00f3rio String Descri\u00e7\u00e3o da anota\u00e7\u00e3o Board Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdBoard Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do mural IdChild Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a IdAnotation Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da anota\u00e7\u00e3o IdActivity Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da atividade IdEvent Chave estranfeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do evento EC Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdEC Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do centro educacional IdAdm Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do administrador IdTeacher Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do professor IdClass Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da turma Name Obrigat\u00f3rio String Nome do centro educacional Adress Obrigat\u00f3rio String Endere\u00e7o do centro educacional Description Obrigat\u00f3rio String Descri\u00e7\u00e3o do centro educacional Report Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdReport Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio IdAdm Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do administrador Title Obrigat\u00f3rio String T\u00edtulo do relat\u00f3rio Description Obrigat\u00f3rio String Descri\u00e7a\u00f5 do relat\u00f3rio Chat Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdChat Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do chat IdGuardian Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel IdRecipiente Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do administrador ou do professor IdMensage Chave estrangeira Inteiro Identificador das mensagens do chat Mensage Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdMensage Chave prim\u00e1ria Inteiro Identificador das mensagens IdChat Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do chat SentBy Chave estrangeira Inteiro Identificador do usu\u00e1rio que enviou a mensagem Body Obrigat\u00f3rio String Corpo do texto da mensagem Date Obrgat\u00f3rio Data Data de envio Presence Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdPresence Chave prim\u00e1ria Inteiro Identificador da presen\u00e7a IdClass Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da turma IdChild Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a Date Obrigat\u00f3rio Data Data da presen\u00e7a ou falta da crian\u00e7a Status Obrigat\u00f3rio Integer Presente = 1, falta=0 Relacionamentos RESPONS\u00c1VEL -- possui -- CRIAN\u00c7A : Um respons\u00e1vel possui crian\u00e7as e uma crian\u00e7a est\u00e1 atrelada a respons\u00e1veis . (Cardinalidade: n:m) ADMINISTRADOR -- registra -- TURMA : Um administrador registra turmas e uma turma \u00e9 registrada por uma administrador . (Cardinalidade: 1:n) ADMINISTRADOR -- gera -- RELAT\u00d3RIO : Um administrador gera relat\u00f3rios e um relat\u00f3rio \u00e9 gerado por um administrador . (Cardinalidade: 1:n) CENTRO EDUCACIONAL -- possui -- ADMINISTRADOR : O centro educacional possui ao menos um administrador e os administradores est\u00e3o atrelados a um centro educacional . (Cardinalidade: 1:n) CENTRO EDUCACIONAL -- possui -- PROFESSOR : O centro educacional possui professores e os professores est\u00e3o atrelados a um centro educacional . (Cardinalidade: 1:n) CENTRO EDUCACIONAL -- possui -- TURMA : O centro educacional possui turmas e as turmas possuem um centro educacional . (Cardinalidade: 1:n) PROFESSOR -- cria -- ATIVIDADE : Um professor cria atividades e uma atividade \u00e9 criada por um professor . (Cardinalidade: 1:n) TURMA -- cont\u00e9m-- CRIAN\u00c7A : Uma turma cont\u00e9m crian\u00e7as e uma crian\u00e7a est\u00e1 contida em uma turma . (Cardinalidade: 1:n) TURMA -- cont\u00e9m -- PROFESSOR : Uma turma cont\u00e9m professores e os professores est\u00e3o contidos em turmas . (Cardinalidade: n:m) TURMA -- participa -- EVENTO : Uma turma participa de eventos e um evento cont\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o das turmas . (Cardinalidade: n:m) TURMA -- aplica -- ATIVIDADE : Uma turma aplica atividades e uma atividade \u00e9 aplicada nas turmas . (Cardinalidade: n:m) CRIAN\u00c7A -- possui -- MURAL : Uma crian\u00e7a possui um mural e um mural est\u00e1 atrelado a uma crian\u00e7a . (Cardinalidade: 1:1) MURAL -- apresenta -- EVENTO : Um mural mostra os \u00faltimos eventos para a turma da crian\u00e7a e um evento est\u00e1 presente nos murais das crian\u00e7as das turmas contempladas. (Cardinalidade: n:m) MURAL -- apresenta -- ATIVIDADE : Um mural mostra as \u00faltimas atividades da turma da crian\u00e7a e uma atividade est\u00e1 presente nos murais das crian\u00e7as . (Cardinalidade: n:m) MURAL -- apresenta -- ANOTA\u00c7\u00c3O : Um mural mostra as \u00faltimas anota\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a e uma anota\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente em um mural . (Cardinalidade: 1:n) CHAT -- cont\u00e9m -- MENSAGEM : Um chat cont\u00e9m mensagens e as mensagens est\u00e3o contidas em um chat. (Cardinalidade: 1:n) Conclus\u00e3o \u2003\u2003Tendo em vista as entidades e os relacionamentos aqui demonstrados, pode-se notar a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de tabelas associativas para melhor representar as rela\u00e7\u00f5es de cardinalidade n:m apresentados nos relacionamentos 1, 9, 10, 11, 13 e 14. Al\u00e9m disso, nota-se que, pela cardinalidade do relacionamento 12, que a entidade Mural deve ser acoplada a entidade crian\u00e7a , tendo seus atributos e relacionamentos transferidos. Bibliografia [1] Documento de Arquitetura do projeto Ac\u00e1cia ; [2] Documento de Arquitetura do projeto Ziguen ; [3] JOEL. Modelo Entidade Relacionamento (MER) e Diagrama Entidade-Relacionamento (DER). DevMedia, 2014. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/modelo-entidade-relacionamento-mer-e-diagrama-entidade-relacionamento-der/14332 . Acesso em: 18 ago. 2021. [4] Maia, Regina. Alvarenga, L\u00eddia. INTERCONEX\u00d5ES ENTRE A TEORIA DA CLASSIFICA\u00c7\u00c3O FACETADA (TCF) DE RANGANATHAN E O MODELO ENTIDADE-RELACIONAMENTO (MER) DE PETER CHEN. 2013. Dispon\u00edvel em: http://repositorios.questoesemrede.uff.br/repositorios/bitstream/handle/123456789/2336/INTERCONEX%c3%95ES.pdf?sequence=1 Acesso em: 21/09/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 18/08/2021 Defini\u00e7\u00e3o de entidades e relacionamentos Daniel Porto, Francisco Emanoel 1.0 18/08/2021 Abertura do documento e adi\u00e7\u00e3o da Metodologia, das entidades, dos relacionamentos e da conclus\u00e3o Daniel Porto, Francisco Emanoel 1.1 19/08/2021 Adicionando descri\u00e7\u00e3o das entidades e a introdu\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto, Francisco Emanoel 1.2 20/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos Daniel Porto 1.3 20/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o das entidades chat, mensage, presence e seus relacionamentos Daniel Porto 1.4 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Mateus O. Patr\u00edcio, Edson Soares 1.5 21/09/2021 Revis\u00e3o segundo feedback da professora (entrega 2) Edson Soares, Nilo Medon\u00e7a","title":"MER"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#modelo-entidade-relacionamento-iniciativa-extra","text":"","title":"Modelo entidade relacionamento  Iniciativa Extra"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#introducao","text":"O Modelo de Entidade relacionamento tamb\u00e9m conhecido como MER, \u00e9 um modelo conceitual usado para descrever as entidades em um dom\u00ednio de neg\u00f3cio, assim listando suas caracter\u00edsticas e como elas se relacionam entre si. No geral esse modelo \u00e9 utilizado para representar uma forma abstrata da estrutura que possuir\u00e1 o banco de dados da aplica\u00e7\u00e3o. Assim, posteriormente conseguimos construir um artefato DER com as rela\u00e7\u00f5es criadas aqui no MER. \u2003\u2003\"O MER baseia-se na observa\u00e7\u00e3o de que o mundo pode ser percebido como um conjunto de objetos, denominados entidades, e pelo conjunto dos relacionamentos entre essas entidades. As entidades s\u00e3o caracterizadas por um conjunto de atributos\" (MAIA, 2013; Alvarenga, 2013) [4]","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#metodologia","text":"Para realizar essa especifica\u00e7\u00e3o inicial do modelo, primeiramente foram definidas todas as entidades mais concretas que estar\u00e3o presentes no banco de dados. Dessa forma, para cada entidade, foi preenchida uma tabela com as seguintes colunas: Atributos: todos os atributos necess\u00e1rios para representar uma inst\u00e2ncia da entidade; Propriedades: o que caracteriza aquele atributo, podendo ser uma chave prim\u00e1ria, estrangeira, um atributo obrigat\u00f3rio ou opcional; Tipo: basicamente se refere ao tipo de dado do atributo em quest\u00e3o; Descri\u00e7\u00e3o: uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre o que o atributo representa. \u2003\u2003Feito isso, foram descritas e analisadas as rela\u00e7\u00f5es entre as entidades e suas respectivas cardinalidades. Sendo assim, ao final foi poss\u00edvel concluir sobre a modelagem do banco de dados de forma que possibilite uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica coerente com o escopo do projeto e as necessidades do desenvolvimento.","title":"Metodologia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#entidades","text":"A seguir est\u00e3o descritas as entidades conforme citado anteriormente. Os nomes das entidades e seus atributos estar\u00e3o em Ingl\u00eas no padr\u00e3o CamelCase para j\u00e1 iniciar e introduzir uma padroniza\u00e7\u00e3o do que ser\u00e1 implementado no c\u00f3digo.","title":"Entidades"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#guardian","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdGuardian Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel Name Obrigat\u00f3rio String Nome do respons\u00e1vel CPF Obrigat\u00f3rio String CPF do respons\u00e1vel Email Obrigat\u00f3rio String Email do respons\u00e1vel Password Obrigat\u00f3rio String Senha do respons\u00e1vel Address Obrigat\u00f3rio String Endere\u00e7o do respons\u00e1vel","title":"Guardian"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#adm","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdAdm Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do administrador Name Obrigat\u00f3rio String Nome do administrador CPF Obrigat\u00f3rio String CPF do administrador Email Obrigat\u00f3rio String Email do administrador Password Obrigat\u00f3rio String Senha do administrador Registration Obrigat\u00f3rio Inteiro Registro do administrador","title":"Adm"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#teacher","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdTeacher Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do professor Name Obrigat\u00f3rio String Nome do professor CPF Obrigat\u00f3rio String CPF do professor Email Obrigat\u00f3rio String Email do professor Password Obrigat\u00f3rio String Senha do professor Registration Obrigat\u00f3rio Inteiro Registro do professor","title":"Teacher"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#child","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdChild Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a IdResponsavel Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel IdClass Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da turma Name Obrigat\u00f3rio String Nome da crian\u00e7a Registration Obrigat\u00f3rio Inteiro Registro da crian\u00e7a","title":"Child"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#class","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdClass Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da turma IdTeacher Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do professor IdChild Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a Code Obrigat\u00f3rio String Codigo da turma Capacity Obrigat\u00f3rio Inteiro Capacidade da turma","title":"Class"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#event","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdEvent Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do evento IdAdm Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do administrador IdClass Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da turma Description Obrigat\u00f3rio String Descri\u00e7\u00e3o do evento Title Obrigat\u00f3rio String T\u00edtulo do evento Date Obrigat\u00f3rio Date Data do evento","title":"Event"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#activity","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdActivity Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da atividade IdTeacher Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do professor Title Obrigat\u00f3rio String T\u00edtulo da atividade Description Obrigat\u00f3rio String Descri\u00e7\u00e3o da atividade Date Obrigat\u00f3rio Date Data da atividade","title":"Activity"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#anotation","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdAnotation Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da anota\u00e7\u00e3o IdTeacher Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do professor IdChild Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a Title Obrigat\u00f3rio String T\u00edtulo da anota\u00e7\u00e3o Description Obrigat\u00f3rio String Descri\u00e7\u00e3o da anota\u00e7\u00e3o","title":"Anotation"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#board","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdBoard Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do mural IdChild Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a IdAnotation Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da anota\u00e7\u00e3o IdActivity Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da atividade IdEvent Chave estranfeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do evento","title":"Board"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#ec","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdEC Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do centro educacional IdAdm Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do administrador IdTeacher Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do professor IdClass Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da turma Name Obrigat\u00f3rio String Nome do centro educacional Adress Obrigat\u00f3rio String Endere\u00e7o do centro educacional Description Obrigat\u00f3rio String Descri\u00e7\u00e3o do centro educacional","title":"EC"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#report","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdReport Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio IdAdm Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do administrador Title Obrigat\u00f3rio String T\u00edtulo do relat\u00f3rio Description Obrigat\u00f3rio String Descri\u00e7a\u00f5 do relat\u00f3rio","title":"Report"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#chat","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdChat Chave prim\u00e1ria Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do chat IdGuardian Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel IdRecipiente Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do administrador ou do professor IdMensage Chave estrangeira Inteiro Identificador das mensagens do chat","title":"Chat"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#mensage","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdMensage Chave prim\u00e1ria Inteiro Identificador das mensagens IdChat Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o do chat SentBy Chave estrangeira Inteiro Identificador do usu\u00e1rio que enviou a mensagem Body Obrigat\u00f3rio String Corpo do texto da mensagem Date Obrgat\u00f3rio Data Data de envio","title":"Mensage"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#presence","text":"Atributos Propriedade Tipo Descri\u00e7\u00e3o IdPresence Chave prim\u00e1ria Inteiro Identificador da presen\u00e7a IdClass Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da turma IdChild Chave estrangeira Inteiro Identifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a Date Obrigat\u00f3rio Data Data da presen\u00e7a ou falta da crian\u00e7a Status Obrigat\u00f3rio Integer Presente = 1, falta=0","title":"Presence"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#relacionamentos","text":"RESPONS\u00c1VEL -- possui -- CRIAN\u00c7A : Um respons\u00e1vel possui crian\u00e7as e uma crian\u00e7a est\u00e1 atrelada a respons\u00e1veis . (Cardinalidade: n:m) ADMINISTRADOR -- registra -- TURMA : Um administrador registra turmas e uma turma \u00e9 registrada por uma administrador . (Cardinalidade: 1:n) ADMINISTRADOR -- gera -- RELAT\u00d3RIO : Um administrador gera relat\u00f3rios e um relat\u00f3rio \u00e9 gerado por um administrador . (Cardinalidade: 1:n) CENTRO EDUCACIONAL -- possui -- ADMINISTRADOR : O centro educacional possui ao menos um administrador e os administradores est\u00e3o atrelados a um centro educacional . (Cardinalidade: 1:n) CENTRO EDUCACIONAL -- possui -- PROFESSOR : O centro educacional possui professores e os professores est\u00e3o atrelados a um centro educacional . (Cardinalidade: 1:n) CENTRO EDUCACIONAL -- possui -- TURMA : O centro educacional possui turmas e as turmas possuem um centro educacional . (Cardinalidade: 1:n) PROFESSOR -- cria -- ATIVIDADE : Um professor cria atividades e uma atividade \u00e9 criada por um professor . (Cardinalidade: 1:n) TURMA -- cont\u00e9m-- CRIAN\u00c7A : Uma turma cont\u00e9m crian\u00e7as e uma crian\u00e7a est\u00e1 contida em uma turma . (Cardinalidade: 1:n) TURMA -- cont\u00e9m -- PROFESSOR : Uma turma cont\u00e9m professores e os professores est\u00e3o contidos em turmas . (Cardinalidade: n:m) TURMA -- participa -- EVENTO : Uma turma participa de eventos e um evento cont\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o das turmas . (Cardinalidade: n:m) TURMA -- aplica -- ATIVIDADE : Uma turma aplica atividades e uma atividade \u00e9 aplicada nas turmas . (Cardinalidade: n:m) CRIAN\u00c7A -- possui -- MURAL : Uma crian\u00e7a possui um mural e um mural est\u00e1 atrelado a uma crian\u00e7a . (Cardinalidade: 1:1) MURAL -- apresenta -- EVENTO : Um mural mostra os \u00faltimos eventos para a turma da crian\u00e7a e um evento est\u00e1 presente nos murais das crian\u00e7as das turmas contempladas. (Cardinalidade: n:m) MURAL -- apresenta -- ATIVIDADE : Um mural mostra as \u00faltimas atividades da turma da crian\u00e7a e uma atividade est\u00e1 presente nos murais das crian\u00e7as . (Cardinalidade: n:m) MURAL -- apresenta -- ANOTA\u00c7\u00c3O : Um mural mostra as \u00faltimas anota\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a e uma anota\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente em um mural . (Cardinalidade: 1:n) CHAT -- cont\u00e9m -- MENSAGEM : Um chat cont\u00e9m mensagens e as mensagens est\u00e3o contidas em um chat. (Cardinalidade: 1:n)","title":"Relacionamentos"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#conclusao","text":"Tendo em vista as entidades e os relacionamentos aqui demonstrados, pode-se notar a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de tabelas associativas para melhor representar as rela\u00e7\u00f5es de cardinalidade n:m apresentados nos relacionamentos 1, 9, 10, 11, 13 e 14. Al\u00e9m disso, nota-se que, pela cardinalidade do relacionamento 12, que a entidade Mural deve ser acoplada a entidade crian\u00e7a , tendo seus atributos e relacionamentos transferidos.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#bibliografia","text":"[1] Documento de Arquitetura do projeto Ac\u00e1cia ; [2] Documento de Arquitetura do projeto Ziguen ; [3] JOEL. Modelo Entidade Relacionamento (MER) e Diagrama Entidade-Relacionamento (DER). DevMedia, 2014. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/modelo-entidade-relacionamento-mer-e-diagrama-entidade-relacionamento-der/14332 . Acesso em: 18 ago. 2021. [4] Maia, Regina. Alvarenga, L\u00eddia. INTERCONEX\u00d5ES ENTRE A TEORIA DA CLASSIFICA\u00c7\u00c3O FACETADA (TCF) DE RANGANATHAN E O MODELO ENTIDADE-RELACIONAMENTO (MER) DE PETER CHEN. 2013. Dispon\u00edvel em: http://repositorios.questoesemrede.uff.br/repositorios/bitstream/handle/123456789/2336/INTERCONEX%c3%95ES.pdf?sequence=1 Acesso em: 21/09/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/MER/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 18/08/2021 Defini\u00e7\u00e3o de entidades e relacionamentos Daniel Porto, Francisco Emanoel 1.0 18/08/2021 Abertura do documento e adi\u00e7\u00e3o da Metodologia, das entidades, dos relacionamentos e da conclus\u00e3o Daniel Porto, Francisco Emanoel 1.1 19/08/2021 Adicionando descri\u00e7\u00e3o das entidades e a introdu\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto, Francisco Emanoel 1.2 20/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos Daniel Porto 1.3 20/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o das entidades chat, mensage, presence e seus relacionamentos Daniel Porto 1.4 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Mateus O. Patr\u00edcio, Edson Soares 1.5 21/09/2021 Revis\u00e3o segundo feedback da professora (entrega 2) Edson Soares, Nilo Medon\u00e7a","title":"Versionamento"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-classes/","text":"Diagrama de Classes Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O Diagrama de Classes \u00e9 utilizado para representar e descrever a estrutura est\u00e1tica de classes do sistema, definindo os atributos, m\u00e9todos e relacionamentos entre as classes. Al\u00e9m disso, fornece uma vis\u00e3o geral do comportamento est\u00e1tico do sistema, e pode ser utilizado como base para outros diagramas UML. \u2003\u2003Segundo Guedes decorre em seu livro, em alguns m\u00e9todos de desenvolvimento de software, como o Processo Unificado, \u00e9 recomendado utilizar o diagrama de classe ainda na fase de an\u00e1lise. Assim, \"produzindo-se um modelo conceitual a respeito das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao software.\" (Gilleanes T. A. Guedes, 2018) [3] . \u2003\u2003No modelo conceitual, nos preocupamos basicamente em apresentar as informa\u00e7\u00f5es que a aplica\u00e7\u00e3o necessitar\u00e1, no contexto de classes e seus atributos, assim como as associa\u00e7\u00f5es entre as classes. Nessa etapa n\u00e3o modelamos caracter\u00edsticas que essas classes poder\u00e3o ter, como por exemplo os m\u00e9todos, que ser\u00e3o descobertos na fase de modelagem din\u00e2mica nos diagramas de intera\u00e7\u00e3o, como o diagrama de sequ\u00eancia . Metodologia \u2003\u2003O desenvolvimento do diagrama de classes levou em considera\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es de tecnologias e estruturas que ser\u00e3o utilizadas no projeto. Sendo assim, o diagrama de classes aborda a representa\u00e7\u00e3o das classes que ser\u00e3o desenvolvidas na API do projeto, a qual contar\u00e1 com arquitetura MVC. \u2003\u2003Portanto, foi focada a representa\u00e7\u00e3o das entidades que comp\u00f5em as camadas de modelos e controllers. \u2003\u2003\u00c9 importante mencionar que os nomes das classes, de seus atributos e m\u00e9todos foram representados em Ingl\u00eas e no estilo CamelCase para que, desde j\u00e1, seja feita uma padroniza\u00e7\u00e3o no que se refere ao que ser\u00e1 implementado em c\u00f3digo. Diagrama de classes Vers\u00e3o 1.0 Figura 1: Diagrama de classes v1 Vers\u00e3o 2.0 \u2003\u2003A seguir temos a segunda vers\u00e3o do diagrama de classes, o qual foi aprimorado conforme o feedback da segunda entrega e os ajustes necess\u00e1rios ap\u00f3s as escolhas dos padr\u00f5es de projetos \u2003\u2003Nessa vers\u00e3o, foram corrigidas as representa\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es entre as classes Teacher , Adm , Class junto a classe EC . Al\u00e9m disso, foram adicionadas as classes BoardComposite e ProjectController conforme utiliza\u00e7\u00e3o nos padr\u00f5es composite e state . Figura 2: Diagrama de classes v2 Observa\u00e7\u00f5es : Todos os atributos privados possuem m\u00e9todos Getters e Setters, e n\u00e3o foram inclu\u00eddos no diagrama para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o. A maioria dos m\u00e9todos das classes controllers tem rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com a classe AuthController, tais rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram inclu\u00eddas no diagrama para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o. Bibliografia [1] Unified Modeling Language, UML Package Diagrams Overview. uml-diagrams.org, 2015. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/package-diagrams-overview.html . Acesso em: 19/09/2021. [2] Gilleanes T. A. Guedes, Diagrama de Classes. Google books, 2018. Dispon\u00edvel em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&lr=&id=mJxMDwAAQBAJ&oi=fnd&pg=PA53&dq=diagrama+de+classe+uml&ots=x9uROl_On9&sig=xduDOmvkHH2KllmvDMq2_w9VyiQ#v=onepage&q=diagrama%20de%20classe%20uml&f=false . Acesso em: 19/09/2021. [3] O que \u00e9 um diagrama de classes UML?. lucidchart.com. Dispon\u00edvel em https://www.lucidchart.com/pages/pt/o-que-e-diagrama-de-classe-uml . Acesso em: 19 set. 2021. [4] UML Class Diagrams Overview. uml-diagrams.org. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/class-diagrams-overview.html Acesso em: 13/08/2021. [5] Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 14 ago. 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 13/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do Diagrama de classes Daniel Porto, Eliseu Kadesh 1.0 20/08/2021 Abertura do Documento Eliseu Kadesh 1.1 20/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da metodologia Daniel Porto 2.0 21/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es no Diagrama de Classes Eliseu Kadesh 2.1 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix, Francisco Emanoel 2.2 19/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o do diagrama Daniel Porto 2.3 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Matheus O. Patr\u00edcio, Edson Soares 3.0 21/09/2021 Reestruturando a introdu\u00e7\u00e3o (revis\u00e3o ent.2) Edson Soares, Nilo Mendon\u00e7a","title":"Diagrama de Classes"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-classes/#diagrama-de-classes","text":"","title":"Diagrama de Classes"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-classes/#introducao","text":"O Diagrama de Classes \u00e9 utilizado para representar e descrever a estrutura est\u00e1tica de classes do sistema, definindo os atributos, m\u00e9todos e relacionamentos entre as classes. Al\u00e9m disso, fornece uma vis\u00e3o geral do comportamento est\u00e1tico do sistema, e pode ser utilizado como base para outros diagramas UML. \u2003\u2003Segundo Guedes decorre em seu livro, em alguns m\u00e9todos de desenvolvimento de software, como o Processo Unificado, \u00e9 recomendado utilizar o diagrama de classe ainda na fase de an\u00e1lise. Assim, \"produzindo-se um modelo conceitual a respeito das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao software.\" (Gilleanes T. A. Guedes, 2018) [3] . \u2003\u2003No modelo conceitual, nos preocupamos basicamente em apresentar as informa\u00e7\u00f5es que a aplica\u00e7\u00e3o necessitar\u00e1, no contexto de classes e seus atributos, assim como as associa\u00e7\u00f5es entre as classes. Nessa etapa n\u00e3o modelamos caracter\u00edsticas que essas classes poder\u00e3o ter, como por exemplo os m\u00e9todos, que ser\u00e3o descobertos na fase de modelagem din\u00e2mica nos diagramas de intera\u00e7\u00e3o, como o diagrama de sequ\u00eancia .","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-classes/#metodologia","text":"O desenvolvimento do diagrama de classes levou em considera\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es de tecnologias e estruturas que ser\u00e3o utilizadas no projeto. Sendo assim, o diagrama de classes aborda a representa\u00e7\u00e3o das classes que ser\u00e3o desenvolvidas na API do projeto, a qual contar\u00e1 com arquitetura MVC. \u2003\u2003Portanto, foi focada a representa\u00e7\u00e3o das entidades que comp\u00f5em as camadas de modelos e controllers. \u2003\u2003\u00c9 importante mencionar que os nomes das classes, de seus atributos e m\u00e9todos foram representados em Ingl\u00eas e no estilo CamelCase para que, desde j\u00e1, seja feita uma padroniza\u00e7\u00e3o no que se refere ao que ser\u00e1 implementado em c\u00f3digo.","title":"Metodologia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-classes/#diagrama-de-classes_1","text":"","title":"Diagrama de classes"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-classes/#versao-10","text":"Figura 1: Diagrama de classes v1","title":"Vers\u00e3o 1.0"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-classes/#versao-20","text":"A seguir temos a segunda vers\u00e3o do diagrama de classes, o qual foi aprimorado conforme o feedback da segunda entrega e os ajustes necess\u00e1rios ap\u00f3s as escolhas dos padr\u00f5es de projetos \u2003\u2003Nessa vers\u00e3o, foram corrigidas as representa\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es entre as classes Teacher , Adm , Class junto a classe EC . Al\u00e9m disso, foram adicionadas as classes BoardComposite e ProjectController conforme utiliza\u00e7\u00e3o nos padr\u00f5es composite e state . Figura 2: Diagrama de classes v2","title":"Vers\u00e3o 2.0"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-classes/#observacoes","text":"Todos os atributos privados possuem m\u00e9todos Getters e Setters, e n\u00e3o foram inclu\u00eddos no diagrama para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o. A maioria dos m\u00e9todos das classes controllers tem rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com a classe AuthController, tais rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram inclu\u00eddas no diagrama para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o.","title":"Observa\u00e7\u00f5es:"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-classes/#bibliografia","text":"[1] Unified Modeling Language, UML Package Diagrams Overview. uml-diagrams.org, 2015. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/package-diagrams-overview.html . Acesso em: 19/09/2021. [2] Gilleanes T. A. Guedes, Diagrama de Classes. Google books, 2018. Dispon\u00edvel em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&lr=&id=mJxMDwAAQBAJ&oi=fnd&pg=PA53&dq=diagrama+de+classe+uml&ots=x9uROl_On9&sig=xduDOmvkHH2KllmvDMq2_w9VyiQ#v=onepage&q=diagrama%20de%20classe%20uml&f=false . Acesso em: 19/09/2021. [3] O que \u00e9 um diagrama de classes UML?. lucidchart.com. Dispon\u00edvel em https://www.lucidchart.com/pages/pt/o-que-e-diagrama-de-classe-uml . Acesso em: 19 set. 2021. [4] UML Class Diagrams Overview. uml-diagrams.org. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/class-diagrams-overview.html Acesso em: 13/08/2021. [5] Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 14 ago. 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-classes/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 13/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do Diagrama de classes Daniel Porto, Eliseu Kadesh 1.0 20/08/2021 Abertura do Documento Eliseu Kadesh 1.1 20/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o da metodologia Daniel Porto 2.0 21/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es no Diagrama de Classes Eliseu Kadesh 2.1 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix, Francisco Emanoel 2.2 19/09/2021 Atualiza\u00e7\u00e3o do diagrama Daniel Porto 2.3 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Matheus O. Patr\u00edcio, Edson Soares 3.0 21/09/2021 Reestruturando a introdu\u00e7\u00e3o (revis\u00e3o ent.2) Edson Soares, Nilo Mendon\u00e7a","title":"Versionamento"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-componentes/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Um componente basicamente representa o c\u00f3digo de uma funcionalidade ou conjunto de funcionalidades que \u00e9 poss\u00edvel de ser reutilizado em diferentes projetos. Os componentes disponibilizam uma forma de acesso para serem utilizados, podendo ser combinados para a cria\u00e7\u00e3o de outros componentes compostos. O diagrama de componentes em si, \u00e9 um diagrama estrutural e busca explicitar um vislumbre do projeto por meio de relacionamentos, componentes e interfaces de comunica\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003O diagrama de componentes \u00e9 fundamental na cria\u00e7\u00e3o de um sistema de software. \u00c9 feito utilizando a linguagem UML, facilitando o entendimento da estrutura dos sistemas existentes, tornando poss\u00edvel ver os relacionamentos entre os componentes de todo o sistema. Metodologia \u2003\u2003O desenvolvimento do diagrama de componentes levou em considera\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es de tecnologias e estruturas que ser\u00e3o utilizadas no projeto. Sendo assim, o diagrama de componentes aborda a representa\u00e7\u00e3o dos componentes que ser\u00e3o desenvolvidos na API do projeto, a qual contar\u00e1 com arquitetura MVC. Diagrama 1: Diagrama de componentes Bibliografia UML Component Diagrams: https://www.uml-diagrams.org/component-diagrams.html . \u00daltimo acesso em 21/08/2021. Diagrama de componentes UML: o que \u00e9, como fazer e exemplos: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-componentes-uml . \u00daltimo acesso em 21/08/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 13/08/2021 In\u00edcio do artefato Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 1.0 13/08/2021 Abertura do documento e adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 14/08/2021 Melhoria do artefato Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 18/08/2021 Melhoria do artefato Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 20/08/2021 Finalizada vers\u00e3o 1.0 do artefato Gabriel Bonif\u00e1cio 2.0 21/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do artefato e da bibliografia ao documento Mateus O. Patr\u00edcio 2.1 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Francisco Emanoel 2.2 17/09/2021 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento segundo feedback da professora Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a","title":"Diagrama de Componentes"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-componentes/#introducao","text":"Um componente basicamente representa o c\u00f3digo de uma funcionalidade ou conjunto de funcionalidades que \u00e9 poss\u00edvel de ser reutilizado em diferentes projetos. Os componentes disponibilizam uma forma de acesso para serem utilizados, podendo ser combinados para a cria\u00e7\u00e3o de outros componentes compostos. O diagrama de componentes em si, \u00e9 um diagrama estrutural e busca explicitar um vislumbre do projeto por meio de relacionamentos, componentes e interfaces de comunica\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003O diagrama de componentes \u00e9 fundamental na cria\u00e7\u00e3o de um sistema de software. \u00c9 feito utilizando a linguagem UML, facilitando o entendimento da estrutura dos sistemas existentes, tornando poss\u00edvel ver os relacionamentos entre os componentes de todo o sistema.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-componentes/#metodologia","text":"O desenvolvimento do diagrama de componentes levou em considera\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es de tecnologias e estruturas que ser\u00e3o utilizadas no projeto. Sendo assim, o diagrama de componentes aborda a representa\u00e7\u00e3o dos componentes que ser\u00e3o desenvolvidos na API do projeto, a qual contar\u00e1 com arquitetura MVC. Diagrama 1: Diagrama de componentes","title":"Metodologia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-componentes/#bibliografia","text":"UML Component Diagrams: https://www.uml-diagrams.org/component-diagrams.html . \u00daltimo acesso em 21/08/2021. Diagrama de componentes UML: o que \u00e9, como fazer e exemplos: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-componentes-uml . \u00daltimo acesso em 21/08/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-componentes/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 13/08/2021 In\u00edcio do artefato Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 1.0 13/08/2021 Abertura do documento e adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 14/08/2021 Melhoria do artefato Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 18/08/2021 Melhoria do artefato Mateus O. Patr\u00edcio e Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 20/08/2021 Finalizada vers\u00e3o 1.0 do artefato Gabriel Bonif\u00e1cio 2.0 21/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do artefato e da bibliografia ao documento Mateus O. Patr\u00edcio 2.1 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Francisco Emanoel 2.2 17/09/2021 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento segundo feedback da professora Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a","title":"Versionamento"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-pacotes/","text":"Diagrama de Pacotes Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Diagramas de pacotes pode ser definido como o produto da modelagem de estruturas de informa\u00e7\u00e3o, tendo como objetivo representar a organiza\u00e7\u00e3o de Dom\u00ednios, Subsistemas, Sistemas e Camadas de Sistemas. Basicamente tem o objetivo de mostrar como as classes s\u00e3o divididas dentro dos m\u00f3dulos; s\u00e3o diagramas l\u00f3gicos e n\u00e3o implicam em uma divis\u00e3o f\u00edsicas de classes, mas agrupam os elementos modelados. \u2003\u2003Os pacotes podem ser usados para representar diferentes vis\u00f5es da arquitetura do Sistema. Recomenda\u00e7\u00f5es: \u00c9 utilizado para modelar grupos de elementos e as diferentes vis\u00f5es da arquitetura de um sistema. Benef\u00edcios: Auxilia no controle da visibilidade dos elementos agrupados, possibilitando a vis\u00e3o externa do pacote; Auxilia na visualiza\u00e7\u00e3o dos grupos de elementos que podem ser manipulados como um todo. Metodologia \u2003\u2003O desenvolvimento do diagrama de pacotes levou em considera\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es de t\u00e9cnologias e estruturas que ser\u00e3o utilizadas no projeto. Sendo assim, o diagrama de pacotes aborda a representa\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos que ser\u00e3o desenvolvidos na API do projeto, a qual contar\u00e1 com arquitetura MVC. Vers\u00e3o 3.0 Figura 1: Diagrama de pacotes 3.0 Vers\u00e3o 2.0 Figura 1: Diagrama de pacotes 2.0 Vers\u00e3o 1.0 Figura 2: Diagrama de pacotes 1.0 Bibliografia UML Package Diagrams Overview. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/package-diagrams-overview.html . Acesso em: 12/08/2021. Tudo sobre diagramas de pacotes UML. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-pacotes-uml . Acesso em: 12/08/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/08/2021 Criando documento e Diagrama de pacotes Enzo Gabriel, Francisco Emanoel 1.1 14/08/2021 Resolvendo erros encontrados no diagrama Enzo Gabriel, Francisco Emanoel 1.2 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Edson Soares 1.3 08/09/2021 Atualizando pacotes do front-end no diagrama Jo\u00e3o Pedro, Enzo Gabriel 1.4 13/09/2021 Atualizando pacotes do back-end no diagrama e adi\u00e7\u00e3o da v2 do diagrama ao documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.5 17/09/2021 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento segundo feedback da professora Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a 1.6 19/09/2021 Revis\u00e3o do diagrama v2.0 do back-end e do documento Mateus O. Patr\u00edcio e Daniel Porto 1.7 20/09/2021 Corre\u00e7\u00f5es no diagrama v2.0 Enzo Gabriel 1.8 20/09/2021 Revis\u00e3o por pares Mateus O. Patr\u00edcio e Bruno F\u00e9lix 1.9 14/10/2021 Adi\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 3 Daniel Porto 2.0 14/10/2021 Revis\u00e3o por pares Francisco e Nilo","title":"Diagrama de Pacotes"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-pacotes/#diagrama-de-pacotes","text":"","title":"Diagrama de Pacotes"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-pacotes/#introducao","text":"Diagramas de pacotes pode ser definido como o produto da modelagem de estruturas de informa\u00e7\u00e3o, tendo como objetivo representar a organiza\u00e7\u00e3o de Dom\u00ednios, Subsistemas, Sistemas e Camadas de Sistemas. Basicamente tem o objetivo de mostrar como as classes s\u00e3o divididas dentro dos m\u00f3dulos; s\u00e3o diagramas l\u00f3gicos e n\u00e3o implicam em uma divis\u00e3o f\u00edsicas de classes, mas agrupam os elementos modelados. \u2003\u2003Os pacotes podem ser usados para representar diferentes vis\u00f5es da arquitetura do Sistema.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-pacotes/#recomendacoes","text":"\u00c9 utilizado para modelar grupos de elementos e as diferentes vis\u00f5es da arquitetura de um sistema.","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es:"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-pacotes/#beneficios","text":"Auxilia no controle da visibilidade dos elementos agrupados, possibilitando a vis\u00e3o externa do pacote; Auxilia na visualiza\u00e7\u00e3o dos grupos de elementos que podem ser manipulados como um todo.","title":"Benef\u00edcios:"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-pacotes/#metodologia","text":"O desenvolvimento do diagrama de pacotes levou em considera\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es de t\u00e9cnologias e estruturas que ser\u00e3o utilizadas no projeto. Sendo assim, o diagrama de pacotes aborda a representa\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos que ser\u00e3o desenvolvidos na API do projeto, a qual contar\u00e1 com arquitetura MVC.","title":"Metodologia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-pacotes/#versao-30","text":"Figura 1: Diagrama de pacotes 3.0","title":"Vers\u00e3o 3.0"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-pacotes/#versao-20","text":"Figura 1: Diagrama de pacotes 2.0","title":"Vers\u00e3o 2.0"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-pacotes/#versao-10","text":"Figura 2: Diagrama de pacotes 1.0","title":"Vers\u00e3o 1.0"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-pacotes/#bibliografia","text":"UML Package Diagrams Overview. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/package-diagrams-overview.html . Acesso em: 12/08/2021. Tudo sobre diagramas de pacotes UML. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-pacotes-uml . Acesso em: 12/08/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-de-pacotes/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/08/2021 Criando documento e Diagrama de pacotes Enzo Gabriel, Francisco Emanoel 1.1 14/08/2021 Resolvendo erros encontrados no diagrama Enzo Gabriel, Francisco Emanoel 1.2 21/08/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto, Edson Soares 1.3 08/09/2021 Atualizando pacotes do front-end no diagrama Jo\u00e3o Pedro, Enzo Gabriel 1.4 13/09/2021 Atualizando pacotes do back-end no diagrama e adi\u00e7\u00e3o da v2 do diagrama ao documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.5 17/09/2021 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento segundo feedback da professora Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a 1.6 19/09/2021 Revis\u00e3o do diagrama v2.0 do back-end e do documento Mateus O. Patr\u00edcio e Daniel Porto 1.7 20/09/2021 Corre\u00e7\u00f5es no diagrama v2.0 Enzo Gabriel 1.8 20/09/2021 Revis\u00e3o por pares Mateus O. Patr\u00edcio e Bruno F\u00e9lix 1.9 14/10/2021 Adi\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 3 Daniel Porto 2.0 14/10/2021 Revis\u00e3o por pares Francisco e Nilo","title":"Versionamento"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-logico-bd/","text":"Diagrama l\u00f3gico do banco de dados Iniciativa Extra Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 O modelo l\u00f3gico \u00e9 o resultado ou produto da convers\u00e3o de um modelo conceitual para um determinado tipo de banco de dados, ou conforme Heuser, \u201cUm modelo l\u00f3gico \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o de um banco de dados no n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o visto pelo usu\u00e1rio do sistema gerenciador.\" Metodologia \u2003\u2003Primeiramente foi realizada a revis\u00e3o dos artefatos MER e DER que foram previamente desenvolvidos, pois estes documentos s\u00e3o utilizados como base para os demais processos de modelagem do banco de dados. Depois de algumas discuss\u00f5es durante a constru\u00e7\u00e3o do modelo l\u00f3gico, foi observado que algumas quest\u00f5es nos artefatos da modelagem conceitual, poderiam ser adaptados durante essa etapa e com isso definir de maneira coerente a modelagem l\u00f3gica. \u2003\u2003Foi utilizada a ferramenta Br Modelo na vers\u00e3o desktop para a constru\u00e7\u00e3o do diagrama. Diagrama L\u00f3gico \u2003\u2003O diagrama l\u00f3gico representa de forma gr\u00e1fica a modelagem l\u00f3gica do banco de dados, geralmente utilizando a nota\u00e7\u00e3o UML. Este modelo possui um n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o menor que o DER , j\u00e1 que o diagrama l\u00f3gico define as rela\u00e7\u00f5es e atributos das tabelas no banco de dados, adaptando-os especificamente para o banco de dados escolhido, que no caso do projeto ser\u00e1 um banco de dados PostgreSQL . Vers\u00e3o 1.0 \u2003\u2003 Figura 1: Diagrama l\u00f3gico do Banco de Dados v1. Vers\u00e3o 2.0 \u2003\u2003A seguir temos a segunda vers\u00e3o do diagrama l\u00f3gico do banco de dados, com algumas mudan\u00e7as ap\u00f3s a modelagem f\u00edsica. \u2003\u2003Nessa vers\u00e3o, o nome das tabelas foram alteradas para o plural, por quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o, foram tamb\u00e9m simplificadas algumas tabelas, como por exemplo a tabela Teacher , e a tabela Adm que agora foram substituida por outra tabela Professional, que possui uma string indicando o tipo do profissional. Tamb\u00e9m foi simplificada as tabelas Activity e Event para uma \u00fanica tabela Projects, que indica tamb\u00e9m atrav\u00e9s de uma string que tipo de projeto se trata. \u2003\u2003 Figura 2: Diagrama l\u00f3gico do Banco de Dados v2. Legenda dos s\u00edmbolos : Chave preta: Chave prim\u00e1ria; Chave verde: Chave estrangeira. Observa\u00e7\u00f5es : As tabelas Adm , Teacher e Guardian , cada uma possuem uma chave prim\u00e1ria que tamb\u00e9m \u00e9 uma chave estrangeira que faz refer\u00eancia a tabela User , que ser\u00e1 a tabela que possui de fato as informa\u00e7\u00f5es pessoais de cada tipo de usu\u00e1rio , e um identificar de qual tipo \u00e9 aquele usu\u00e1rio . O Board que antes estava presente no MER e DER , pela sua cardinalidade em rela\u00e7\u00e3o a tabela Child seria adequado que fosse incorporada a tabela Child , por\u00e9m depois de alguns debates e an\u00e1lises, foi evidenciado que os atributos presentes na tabela Board n\u00e3o teriam utilidade no desenvolvimento, e deixaria a tabela Child com muita informa\u00e7\u00e3o desnecessariamente, por isso o Board acabou ficando de fora da modelagem final. Bibliografia V\u00eddeo aula : Modelagem de dados - modelo conceitual, l\u00f3gico e f\u00edsico. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=8CkMX2qXgdY . Acesso em: 25 ago, 2021; HEUSER, Carlos Alberto. Projeto de Banco de Dados, Porto Alegre: Instituto de inform\u00e1tica da UFRGS, Sagra Luzzato, 2001 S\u00e9rie livros did\u00e1ticos n.\u00ba 4. Acesso em: 30 ago, de 2021; brModelo: FERRAMENTA DE MODELAGEM CONCEITUAL DE BANCO DE DADOS. Dispon\u00edvel em: http://www.fernandozaidan.com.br/ined/bd/outros/brModelo.pdf . Acesso em: 30 ago, 2021; Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 25/08/2021 Discuss\u00e3o sobre o MER e DER Edson Soares e Eliseu Kadesh 0.2 27/08/2021 Desenvolvimento do diagrama l\u00f3gico Edson Soares e Eliseu Kadesh 0.3 27/08/2021 Discuss\u00e3o para reajustar a modelagem Edson Soares, Eliseu Kadesh, Daniel Porto 1.0 30/08/2021 Abertura do documento Edson Soares, Eliseu Kadesh 1.1 30/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de link para o l\u00e9xicos Eliseu Kadesh 1.2 30/08/2021 Revis\u00e3o por pares Gabriel Bonif\u00e1cio, Francisco Ferreira 1.3 30/08/2021 Altera\u00e7\u00f5es no diagrama e novas observa\u00e7\u00f5es Eliseu Kadesh 2.0 19/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da segunda vers\u00e3o do diagrama Eliseu Kadesh 2.1 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno Felix, Edson Soares","title":"Diagrama L\u00f3gico do Banco de Dados"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-logico-bd/#diagrama-logico-do-banco-de-dados-iniciativa-extra","text":"","title":"Diagrama l\u00f3gico do banco de dados  Iniciativa Extra"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-logico-bd/#introducao","text":"O modelo l\u00f3gico \u00e9 o resultado ou produto da convers\u00e3o de um modelo conceitual para um determinado tipo de banco de dados, ou conforme Heuser, \u201cUm modelo l\u00f3gico \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o de um banco de dados no n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o visto pelo usu\u00e1rio do sistema gerenciador.\"","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-logico-bd/#metodologia","text":"Primeiramente foi realizada a revis\u00e3o dos artefatos MER e DER que foram previamente desenvolvidos, pois estes documentos s\u00e3o utilizados como base para os demais processos de modelagem do banco de dados. Depois de algumas discuss\u00f5es durante a constru\u00e7\u00e3o do modelo l\u00f3gico, foi observado que algumas quest\u00f5es nos artefatos da modelagem conceitual, poderiam ser adaptados durante essa etapa e com isso definir de maneira coerente a modelagem l\u00f3gica. \u2003\u2003Foi utilizada a ferramenta Br Modelo na vers\u00e3o desktop para a constru\u00e7\u00e3o do diagrama.","title":"Metodologia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-logico-bd/#diagrama-logico","text":"O diagrama l\u00f3gico representa de forma gr\u00e1fica a modelagem l\u00f3gica do banco de dados, geralmente utilizando a nota\u00e7\u00e3o UML. Este modelo possui um n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o menor que o DER , j\u00e1 que o diagrama l\u00f3gico define as rela\u00e7\u00f5es e atributos das tabelas no banco de dados, adaptando-os especificamente para o banco de dados escolhido, que no caso do projeto ser\u00e1 um banco de dados PostgreSQL .","title":"Diagrama L\u00f3gico"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-logico-bd/#versao-10","text":"Figura 1: Diagrama l\u00f3gico do Banco de Dados v1.","title":"Vers\u00e3o 1.0"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-logico-bd/#versao-20","text":"A seguir temos a segunda vers\u00e3o do diagrama l\u00f3gico do banco de dados, com algumas mudan\u00e7as ap\u00f3s a modelagem f\u00edsica. \u2003\u2003Nessa vers\u00e3o, o nome das tabelas foram alteradas para o plural, por quest\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o, foram tamb\u00e9m simplificadas algumas tabelas, como por exemplo a tabela Teacher , e a tabela Adm que agora foram substituida por outra tabela Professional, que possui uma string indicando o tipo do profissional. Tamb\u00e9m foi simplificada as tabelas Activity e Event para uma \u00fanica tabela Projects, que indica tamb\u00e9m atrav\u00e9s de uma string que tipo de projeto se trata. \u2003\u2003 Figura 2: Diagrama l\u00f3gico do Banco de Dados v2.","title":"Vers\u00e3o 2.0"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-logico-bd/#legenda-dos-simbolos","text":"Chave preta: Chave prim\u00e1ria; Chave verde: Chave estrangeira.","title":"Legenda dos s\u00edmbolos:"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-logico-bd/#observacoes","text":"As tabelas Adm , Teacher e Guardian , cada uma possuem uma chave prim\u00e1ria que tamb\u00e9m \u00e9 uma chave estrangeira que faz refer\u00eancia a tabela User , que ser\u00e1 a tabela que possui de fato as informa\u00e7\u00f5es pessoais de cada tipo de usu\u00e1rio , e um identificar de qual tipo \u00e9 aquele usu\u00e1rio . O Board que antes estava presente no MER e DER , pela sua cardinalidade em rela\u00e7\u00e3o a tabela Child seria adequado que fosse incorporada a tabela Child , por\u00e9m depois de alguns debates e an\u00e1lises, foi evidenciado que os atributos presentes na tabela Board n\u00e3o teriam utilidade no desenvolvimento, e deixaria a tabela Child com muita informa\u00e7\u00e3o desnecessariamente, por isso o Board acabou ficando de fora da modelagem final.","title":"Observa\u00e7\u00f5es:"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-logico-bd/#bibliografia","text":"V\u00eddeo aula : Modelagem de dados - modelo conceitual, l\u00f3gico e f\u00edsico. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=8CkMX2qXgdY . Acesso em: 25 ago, 2021; HEUSER, Carlos Alberto. Projeto de Banco de Dados, Porto Alegre: Instituto de inform\u00e1tica da UFRGS, Sagra Luzzato, 2001 S\u00e9rie livros did\u00e1ticos n.\u00ba 4. Acesso em: 30 ago, de 2021; brModelo: FERRAMENTA DE MODELAGEM CONCEITUAL DE BANCO DE DADOS. Dispon\u00edvel em: http://www.fernandozaidan.com.br/ined/bd/outros/brModelo.pdf . Acesso em: 30 ago, 2021;","title":"Bibliografia"},{"location":"modelagem/modelagem-estatica/diagrama-logico-bd/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 25/08/2021 Discuss\u00e3o sobre o MER e DER Edson Soares e Eliseu Kadesh 0.2 27/08/2021 Desenvolvimento do diagrama l\u00f3gico Edson Soares e Eliseu Kadesh 0.3 27/08/2021 Discuss\u00e3o para reajustar a modelagem Edson Soares, Eliseu Kadesh, Daniel Porto 1.0 30/08/2021 Abertura do documento Edson Soares, Eliseu Kadesh 1.1 30/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de link para o l\u00e9xicos Eliseu Kadesh 1.2 30/08/2021 Revis\u00e3o por pares Gabriel Bonif\u00e1cio, Francisco Ferreira 1.3 30/08/2021 Altera\u00e7\u00f5es no diagrama e novas observa\u00e7\u00f5es Eliseu Kadesh 2.0 19/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da segunda vers\u00e3o do diagrama Eliseu Kadesh 2.1 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno Felix, Edson Soares","title":"Versionamento"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/","text":"GOFs Comportamentais Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Diferentemente dos padr\u00f5es de objetos criacionais, que buscam criar objetos de forma controlada, procurando diminuir a complexidade e instabilidade na cria\u00e7\u00e3o dos objetos, como o Factory Method , por exemplo. Aqui nos padr\u00f5es comportamentais que enfatiza como \"descrever como um grupos de objetos coopera para realizar uma tarefa que nenhum objeto individualmente pode realizar sozinho.\" (Gama et al. Design Patterns: Elements os Reusable Object-Oriented Software. 1995) [4] . \u2003\u2003Neste documento apresentamos alguns padr\u00f5es comportamentais que ser\u00e3o implementados no escopo do nosso projeto e uma breve introdu\u00e7\u00e3o do que s\u00e3o os outros padr\u00f5es comportamentais que n\u00e3o ser\u00e3o utilizados no contexto da aplica\u00e7\u00e3o Curumim. Command \u2003\u2003O command \u00e9 um padr\u00e3o comportamental que transforma uma solicita\u00e7\u00e3o em um objeto independente que possui todas as informa\u00e7\u00f5es sobre essa solicita\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Esse padr\u00e3o encapsula a\u00e7\u00f5es como objetos, permitindo que o sistema tenha um baixo acoplamento, separando os objetos que emitem solicita\u00e7\u00f5es dos objetos que as processam. Tais solicita\u00e7\u00f5es e o c\u00f3digo que as processam s\u00e3o chamados respectivamente de eventos e manipuladores de eventos. \u2003\u2003No nosso projeto, a command \u00e9 utilizada em algumas situa\u00e7\u00f5es. No exemplo mostramos a command sendo usada para englobar as a\u00e7\u00f5es que o administrador pode fazer envolvendo os professores . function TeacherButtons() { return ( <div className=\"teacherButtonsDiv\"> <button className=\"registerTeacherButton\" onclick=\"RegisterCommand(teacher)\">Registrar</button> <button className=\"excludeTeacherButton\" onclick=\"ExcludeCommand(teacher)\">Excluir</button> <button className=\"updateTeacherButton\" onclick=\"UpdateCommand(teacher)\">izar</button> <button className=\"addTeacherToClassButton\" onclick=\"addToClassCommand(teacherAtual, class)\">Adicionar a uma turma</button> </div> ) } \u2003\u2003A pr\u00f3pria interface da aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 a cliente que utiliza a command, por meio dos bot\u00f5es. function registerTeacher(teacher) { teachersList.push(teacher) // Registrando um professor } function excludeTeacher(teacher) { thisTeacher = childrenList.indexOf(teacher.name) childrenList.remove(thisKid) // Excluindo um professor } function updateTeacher(teacher) { thisTeacher = childrenList.indexOf(teacher.name) thisTeacher = thisKid // Atualizando um professor } function addTeacherToClass(teacher, class) { class.teacher(teacher) // Adicionando um professor a uma sala } var Command = function (action, teacher) { this.action = execute; this.value = teacher; } var RegisterCommand = function (value) { return new Command(registerTeacher, value); }; var ExcludeCommand = function (value) { return new Command(excludeTeacher, value); }; var UpdateCommand = function (value) { return new Command(updateTeacher, value); }; var addToClassCommand = function (value) { return new Command(addTeacherToClass, value); }; \u2003\u2003Por fim as a\u00e7\u00f5es de registrar, excluir, atualizar e atribuir a turma , com o objeto professor , que cont\u00e9m os atributos capturados na interface. Iterator \u2003\u2003O padr\u00e3o Iterator, ou Iterador, permite com que se navegue em cole\u00e7\u00f5es de elementos. Prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de classes que implementem m\u00e9todos especialmente pensados para realizar as itera\u00e7\u00f5es dado um conjunto de elementos. Figura 1: Padr\u00e3o iterator. Fonte: dofactory.com \u2003\u2003Esse padr\u00e3o pode ser aplicado nas situa\u00e7\u00f5es de itera\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de cole\u00e7\u00e3o de elementos mas pode ser considerada uma aplica\u00e7\u00e3o exagerada caso o sistema em quest\u00e3o trabalhe apenas com cole\u00e7\u00f5es simples e de baixa complexidade. \u2003\u2003Sendo assim, como as cole\u00e7\u00f5es do projeto n\u00e3o t\u00eam uma complexidade elevada e as situa\u00e7\u00f5es de itera\u00e7\u00f5es s\u00e3o bem espec\u00edficas e pontuais, conclui-se que esse padr\u00e3o n\u00e3o se aplicaria de forma muito vantajosa. Mediator \u2003\u2003Define um objeto que encapsula como um conjunto de objetos interage. O Mediator promove o acoplamento fraco ao evitar que os objetos se refiram explicitamente uns aos outros, permitindo que voc\u00ea varie suas intera\u00e7\u00f5es independentemente. Defini\u00e7\u00e3o de Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson e John Vlissides. \u2003\u2003O padr\u00e3o Mediator \u00e9 respons\u00e1vel por controlar e coordenar a intera\u00e7\u00e3o de um conjunto de objetos. Estrutura de Objetos \u2003\u2003Para exemplificar a aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Mediator na intera\u00e7\u00e3o dos objetos do chat entre Guardian, Administrador e Professor(a). Apresentamos um diagrama de objetos que se comunicam atrav\u00e9s de um intermedi\u00e1rio. \u2003\u2003Na estrutura abaixo inclu\u00edmos um componente do frontend que consiste em um bot\u00e3o para representar o envio de mensagem. Podemos observar a intera\u00e7\u00e3o desse componente da seguinte maneira: O bot\u00e3o inicia desativado, sempre que um caractere seja digitado no campo de texto, o bot\u00e3o muda seu estado para ativado. Aqui podemos observar que o padr\u00e3o mediator possibilita diversos objetos interagindo uns com os outros por meio de um mediador. Figura 2: Estrutura de objetos Diagrama de classe (Chat) \u2003\u2003 Figura 3: Intera\u00e7\u00e3o dos objetos \u2003\u2003O diagrama acima demonstra a intera\u00e7\u00e3o de objetos da seguinte situa\u00e7\u00e3o: O sistema conta com um chat onde acontece uma troca de mensagens entre os usu\u00e1rios, por\u00e9m essa comunica\u00e7\u00e3o acontece de uma forma relativamente complexa, pois o Guardian pode se comunicar com qualquer um dos outros dois usu\u00e1rios, Administrador ou com o(a) Professor(a). Logo, considera-se necess\u00e1rio criar um mediador para intermediar as mensagens e o chat fluir de uma melhor forma. Nesse caso os objetos conhecem apenas o Mediator. Implementa\u00e7\u00e3o (Prot\u00f3tipo) function User(name) { this.name = name this.chatroom = null } User.prototype = { send: function(message, toUser) { this.chatroom.send(message, this, toUser) }, receive: function(message, fromUser) { return {\"sender\": fromUser.name, \"receiver\": this.name, \"message\": message} } } function Chatroom() { this.users = {} } Chatroom.prototype = { addUser: function(user) { this.users[user.name] = user user.chatroom = this }, send: function(message, fromUser, toUser) { toUser.receive(message, fromUser) } } Observer \u2003\u2003O padr\u00e3o de projeto Observer, ou Observador, permite que objetos interessados sejam notificados sobre mudan\u00e7as de estado ou ocorr\u00eancia de eventos em outros objetos que est\u00e3o sendo observado por eles. \u2003\u2003Esse padr\u00e3o prop\u00f5e a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de inscri\u00e7\u00e3o onde objetos possam estar contidos para receber as mudan\u00e7as de estados e os eventos ocorridos no objeto observado. Praticamente, trata-se de um conjunto de m\u00e9todos p\u00fablicos que permitam com que os objetos observadores se incluam e se retirem do vetor de observadores tamb\u00e9m contido na classe observada. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso de um m\u00e9todo que notifique cada objeto contido no vetor de observadores. Figura 4: Padr\u00e3o observer \u2003\u2003Esse padr\u00e3o \u00e9 muito bem aplicado em situa\u00e7\u00f5es onde a mudan\u00e7a de estado de objetos pode acarretar a mudan\u00e7a de estado de outros objetos de forma bem espec\u00edfica. Sendo assim, notou-se que esse padr\u00e3o n\u00e3o se aplicaria muito bem no escopo do nosso projeto pois n\u00e3o foi encontrada nenhuma situa\u00e7\u00e3o semelhante no que tange o funcionamento do sistema. State \u2003\u2003O padr\u00e3o State permite com que um objeto altere o seu comportamento de acordo com o seu estado interno. Dessa forma, esse padr\u00e3o sugere a implementa\u00e7\u00e3o de classes para representar os diferentes estados do objeto e definir o comportamento de seus m\u00e9todos e fun\u00e7\u00f5es. Figura 5: Padr\u00e3o state. Fonte: dofactory.com \u2003\u2003Esse padr\u00e3o \u00e9 bem aplicado quando existem objetos que possam mudar de status de forma a modificar os seus comportamentos. Sendo assim, a equipe optou por adaptar a modelagem de forma a permitir a utiliza\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o. \u2003\u2003Basicamente, esse padr\u00e3o ser\u00e1 utilizado para trabalhar duas classes semelhantes: ActivityController e a EventController. Ser\u00e1 implementada a classe ProjectController para identificar o contexto de utiliza\u00e7\u00e3o de forma que ActivityController e a EventController representem o seu estado ou, mais apropriadamente, tipo. \u2003\u2003Para essa implementa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizado o aux\u00edlio do padr\u00e3o criacional Singleton na classe ProjectController. Figura 6: Padr\u00e3o state. \u2003\u2003A seguir tem-se um exemplo resumido a n\u00edvel do c\u00f3digo do que pode ser feito na implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o. class ProjectController { #currentType; #instance function creataInstance (type){ if(!instance){ instance = new ProjectController(type); }else if(instance.currentType.getType != type){ instance.currentType.change(); } return instance; } constructor(type){ if (type === \"Activity\"){ this.currentType = new ActivityController(this); }else if(type === \"Event\"){ this.currentType = new EventController(this); }else{ //Err invalid type } } function setType(type){ this.currentType = type; } function create(req, res) { this.currentType.create(req, res); } function update(res, res) { this.currentType.creat(req, res); } } class ActivityController{ #project; #type = \"Activity\"; constructor(project){ this.project = project } function getType(){ return this.type; } function change(){ this.project.setType(new EventController(this.project)) } function create(req, res){ //create an Activity } function update(req, res){ //update an Activity } } class EventController{ #project; #type = \"Event\"; constructor(project){ this.project = project } function getType(){ return this.type; } function change(){ this.project.setType(new ActivityController(this.project)) } function create(req, res){ //create an Event } function update(req, res){ //update an Event } } Strategy \u2003\u2003O padr\u00e3o Strategy \u00e9 utilizado para encapsular algoritmos semelhantes a fim de definir novas opera\u00e7\u00f5es sem alterar as classes dos elementos sobre os quais opera. (Gamma et al. 1995) [4] , afirma que a grande vantagem de utilizar o padr\u00e3o strategy \u00e9 que al\u00e9m de permitir reutiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, as funcionalidades do projeto s\u00e3o facilmente estendidas e as manuten\u00e7\u00f5es no projeto acabam sendo menos custosas. Template Method \u2003\u2003Seguindo as defini\u00e7\u00f5es dos autores de Design Patterns, \u00e9 dito que o padr\u00e3o Template Method, \"permite que as subclasses redefinam certas etapas de um algoritmo sem alterar a estrutura do algoritmo,\" (Gamma et al. 1995) [4] . Isso porque esse padr\u00e3o \u00e9 representado como um m\u00e9todo em uma classe base, geralmente uma classe abstrata, contendo a estrutura das partes invari\u00e1veis do algoritmo. O padr\u00e3o template method garante que o modelo geral seja sempre seguido. Visitor \u2003\u2003O visitor permite a separa\u00e7\u00e3o dos algoritmos com os objetos nos quais eles operam. Aplicabilidade Voc\u00ea pode utilizar o Visitor quando precisar realizar uma opera\u00e7\u00e3o em todos os elementos da estrutura de objetos complexa. Ex: uma \u00e1rvore de objetos. Ou seja, \u00e9 poss\u00edvel executar uma opera\u00e7\u00e3o sobre um conjunto de objetos com diferentes classes, implementando diversas variantes da mesma opera\u00e7\u00e3o correspondentes \u00e0s classes alvo. \u00c9 poss\u00edvel utilizar o Visitor para remover a l\u00f3gica de neg\u00f3cio de comportamentos auxiliares. Pois o mesmo permite tornar as classes prim\u00e1rias da aplica\u00e7\u00e3o mais focadas em seu trabalho principal. Utilize o padr\u00e3o quando um comportamento faz sentido apenas dentro de algumas classes de uma uma hierarquia de classe. Voc\u00ea pode extrair esse comportamento para uma classe visitante separada e implementar somente aqueles m\u00e9todos visitantes que aceitam objetos de classes relevantes, deixando o resto vazio. \u2003\u2003Nosso projeto n\u00e3o se encaixa nos casos de aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o. Memento \u2003\u2003O Memento permite salvar e restaurar estados anteriores de um objeto sem revelar os detalhes de sua implementa\u00e7\u00e3o. Aplicabilidade \u00c9 poss\u00edvel utilizar o padr\u00e3o quando quiser reproduzir c\u00f3pias do estado de um objeto permitindo ent\u00e3o restaurar a um estado anterior do mesmo. O Memento faz c\u00f3pias completas do estado de um objeto, isso inclui campos privados, e as armazena separadamente do objeto. Duas grandes aplica\u00e7\u00f5es do padr\u00e3o s\u00e3o para a funcionalidade de desfazer e quando se lida com transa\u00e7\u00f5es, permitindo revert\u00ea-las. Voc\u00ea pode utilizar o padr\u00e3o caso o acesso direto \u00e0 informa\u00e7\u00f5es de um objeto viola o seu encapsulamento. Com o memento o pr\u00f3prio objeto \u00e9 respons\u00e1vel por criar sua c\u00f3pia. \u2003\u2003No nosso projeto faz mais sentido a utiliza\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o criacional Prototype, por se tratar de objetos intuitivos. Chain Of Responsibility \u2003\u2003O Chain of Responsibility utiliza a passagem de pedidos por uma corrente de handlers. Onde ao receber um pedido, cada handler decide se deve processar ou passar o pedido para o pr\u00f3ximo handler. Aplicabilidade Utilize o padr\u00e3o se for esperado que seu programa processe diferentes tipos de pedido em v\u00e1rias maneiras, mas os exatos tipos de pedidos e suas sequ\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o previamente conhecidos. O padr\u00e3o permite a liga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios handlers em sequ\u00eancia, quando um handler recebe um pedido o mesmo decide se pode ou n\u00e3o process\u00e1-lo, desta forma todos os handlers podem processar o pedido. Se for necess\u00e1rio a execu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios handlers em uma ordem pr\u00e9-determinada. Como \u00e9 poss\u00edvel escolher a ordem da corrente de handlers, todos os pedidos ir\u00e3o passar pelos handlers na ordem planejada. Caso necess\u00e1rio mudar o conjunto de handlers e suas encomendas em tempo de execu\u00e7\u00e3o. Ao providenciar setters para campos de refer\u00eancia dentro das classes handlers, \u00e9 poss\u00edvel inserir, remover ou reordenar os handlers de forma din\u00e2mica. \u2003\u2003Nosso projeto n\u00e3o se encaixa nos casos de aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o. Bibliografia [1] LARMAN, Craig. Utilizando UML e Padr\u00f5es : Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise e ao projeto orientados a objetos e ao desenvolvimento iterativo. 3. ed. [S. l.: s. n.], 2004. [2] GAMMA, Erich; HELM, Richard; JOHNSON, Ralph; VLISSIDES, John. Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software. Estados Unidos: Hardback, 1995. 416 p. Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson, John Vlissides [3] Padr\u00f5es de projeto comportamentais: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/behavioral-patterns. \u00daltimo acesso em 19/09/2021. SHVETS, Alexander. Dive Into Design Patterns . Dispon\u00edvel em https://refactoring.guru/design-patterns . Acesso em 18/09/2021. DOFACTORY. Javascript Design Patterns . Dispon\u00edvel em https://www.dofactory.com/javascript/design-patterns/ . Acesso em 18/09/2021. [4] Design Patterns: Elements os Reusable Object-Oriented Software. Addison-Wesley, 1995. Dispon\u00edvel em: http://www.uml.org.cn/c%2B%2B/pdf/DesignPatterns.pdf . Acesso em 19/09/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 10/09/2021 Abertura do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 13/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Visitor Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 16/09/2021 Introdu\u00e7\u00e3o ao Mediator e inclus\u00e3o de bibliografia [2] Edson Soares 1.3 16/09/2021 Inclus\u00e3o do diagrama Mediator Edson Soares 1.4 17/09/2021 Explica\u00e7\u00e3o do diagrama de classe Edson Soares 1.5 18/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es Command, Iterator, Observer e State Daniel Porto e Enzo Gabriel 1.6 19/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es Memento e Chain of Responsibility Mateus O. Patr\u00edcio 1.7 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto e Edson Araujo 1.8 19/09/2021 Constru\u00e7\u00e3o da estrutura de objetos Edson Soares 1.9 19/09/2021 Implementa\u00e7\u00e3o Edson Soares 2.0 19/09/2021 Revis\u00e3o do padr\u00e3o Mediator Bruno Felix e Eliseu Kadesh 2.1 19/09/2021 Revis\u00e3o dos padr\u00f5es Observer, State, Command e Iterator Bruno Felix e Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 20/09/2021 Introdu\u00e7\u00e3o do documento + Bibliografia Edson Soares 2.3 20/09/2021 Breve apresenta\u00e7\u00e3o dos n\u00e3o aplic\u00e1veis (Strategy, Template Method) Edson Soares 2.4 20/09/2021 Revis\u00e3o do strategy e template method Eliseu Kadesh, Francisco Emanoel 2.5 20/09/2021 Revis\u00e3o dos padr\u00f5es comportamentais Jo\u00e3o, Nilo Mendon\u00e7a 2.6 14/10/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Bruno F\u00e9lix e Nilo Mendon\u00e7a","title":"Comportamentais"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#gofs-comportamentais","text":"","title":"GOFs Comportamentais"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#introducao","text":"Diferentemente dos padr\u00f5es de objetos criacionais, que buscam criar objetos de forma controlada, procurando diminuir a complexidade e instabilidade na cria\u00e7\u00e3o dos objetos, como o Factory Method , por exemplo. Aqui nos padr\u00f5es comportamentais que enfatiza como \"descrever como um grupos de objetos coopera para realizar uma tarefa que nenhum objeto individualmente pode realizar sozinho.\" (Gama et al. Design Patterns: Elements os Reusable Object-Oriented Software. 1995) [4] . \u2003\u2003Neste documento apresentamos alguns padr\u00f5es comportamentais que ser\u00e3o implementados no escopo do nosso projeto e uma breve introdu\u00e7\u00e3o do que s\u00e3o os outros padr\u00f5es comportamentais que n\u00e3o ser\u00e3o utilizados no contexto da aplica\u00e7\u00e3o Curumim.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#command","text":"O command \u00e9 um padr\u00e3o comportamental que transforma uma solicita\u00e7\u00e3o em um objeto independente que possui todas as informa\u00e7\u00f5es sobre essa solicita\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Esse padr\u00e3o encapsula a\u00e7\u00f5es como objetos, permitindo que o sistema tenha um baixo acoplamento, separando os objetos que emitem solicita\u00e7\u00f5es dos objetos que as processam. Tais solicita\u00e7\u00f5es e o c\u00f3digo que as processam s\u00e3o chamados respectivamente de eventos e manipuladores de eventos. \u2003\u2003No nosso projeto, a command \u00e9 utilizada em algumas situa\u00e7\u00f5es. No exemplo mostramos a command sendo usada para englobar as a\u00e7\u00f5es que o administrador pode fazer envolvendo os professores . function TeacherButtons() { return ( <div className=\"teacherButtonsDiv\"> <button className=\"registerTeacherButton\" onclick=\"RegisterCommand(teacher)\">Registrar</button> <button className=\"excludeTeacherButton\" onclick=\"ExcludeCommand(teacher)\">Excluir</button> <button className=\"updateTeacherButton\" onclick=\"UpdateCommand(teacher)\">izar</button> <button className=\"addTeacherToClassButton\" onclick=\"addToClassCommand(teacherAtual, class)\">Adicionar a uma turma</button> </div> ) } \u2003\u2003A pr\u00f3pria interface da aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 a cliente que utiliza a command, por meio dos bot\u00f5es. function registerTeacher(teacher) { teachersList.push(teacher) // Registrando um professor } function excludeTeacher(teacher) { thisTeacher = childrenList.indexOf(teacher.name) childrenList.remove(thisKid) // Excluindo um professor } function updateTeacher(teacher) { thisTeacher = childrenList.indexOf(teacher.name) thisTeacher = thisKid // Atualizando um professor } function addTeacherToClass(teacher, class) { class.teacher(teacher) // Adicionando um professor a uma sala } var Command = function (action, teacher) { this.action = execute; this.value = teacher; } var RegisterCommand = function (value) { return new Command(registerTeacher, value); }; var ExcludeCommand = function (value) { return new Command(excludeTeacher, value); }; var UpdateCommand = function (value) { return new Command(updateTeacher, value); }; var addToClassCommand = function (value) { return new Command(addTeacherToClass, value); }; \u2003\u2003Por fim as a\u00e7\u00f5es de registrar, excluir, atualizar e atribuir a turma , com o objeto professor , que cont\u00e9m os atributos capturados na interface.","title":"Command"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#iterator","text":"O padr\u00e3o Iterator, ou Iterador, permite com que se navegue em cole\u00e7\u00f5es de elementos. Prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de classes que implementem m\u00e9todos especialmente pensados para realizar as itera\u00e7\u00f5es dado um conjunto de elementos. Figura 1: Padr\u00e3o iterator. Fonte: dofactory.com \u2003\u2003Esse padr\u00e3o pode ser aplicado nas situa\u00e7\u00f5es de itera\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de cole\u00e7\u00e3o de elementos mas pode ser considerada uma aplica\u00e7\u00e3o exagerada caso o sistema em quest\u00e3o trabalhe apenas com cole\u00e7\u00f5es simples e de baixa complexidade. \u2003\u2003Sendo assim, como as cole\u00e7\u00f5es do projeto n\u00e3o t\u00eam uma complexidade elevada e as situa\u00e7\u00f5es de itera\u00e7\u00f5es s\u00e3o bem espec\u00edficas e pontuais, conclui-se que esse padr\u00e3o n\u00e3o se aplicaria de forma muito vantajosa.","title":"Iterator"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#mediator","text":"Define um objeto que encapsula como um conjunto de objetos interage. O Mediator promove o acoplamento fraco ao evitar que os objetos se refiram explicitamente uns aos outros, permitindo que voc\u00ea varie suas intera\u00e7\u00f5es independentemente. Defini\u00e7\u00e3o de Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson e John Vlissides. \u2003\u2003O padr\u00e3o Mediator \u00e9 respons\u00e1vel por controlar e coordenar a intera\u00e7\u00e3o de um conjunto de objetos.","title":"Mediator"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#estrutura-de-objetos","text":"Para exemplificar a aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Mediator na intera\u00e7\u00e3o dos objetos do chat entre Guardian, Administrador e Professor(a). Apresentamos um diagrama de objetos que se comunicam atrav\u00e9s de um intermedi\u00e1rio. \u2003\u2003Na estrutura abaixo inclu\u00edmos um componente do frontend que consiste em um bot\u00e3o para representar o envio de mensagem. Podemos observar a intera\u00e7\u00e3o desse componente da seguinte maneira: O bot\u00e3o inicia desativado, sempre que um caractere seja digitado no campo de texto, o bot\u00e3o muda seu estado para ativado. Aqui podemos observar que o padr\u00e3o mediator possibilita diversos objetos interagindo uns com os outros por meio de um mediador. Figura 2: Estrutura de objetos","title":"Estrutura de Objetos"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#diagrama-de-classe-chat","text":"Figura 3: Intera\u00e7\u00e3o dos objetos \u2003\u2003O diagrama acima demonstra a intera\u00e7\u00e3o de objetos da seguinte situa\u00e7\u00e3o: O sistema conta com um chat onde acontece uma troca de mensagens entre os usu\u00e1rios, por\u00e9m essa comunica\u00e7\u00e3o acontece de uma forma relativamente complexa, pois o Guardian pode se comunicar com qualquer um dos outros dois usu\u00e1rios, Administrador ou com o(a) Professor(a). Logo, considera-se necess\u00e1rio criar um mediador para intermediar as mensagens e o chat fluir de uma melhor forma. Nesse caso os objetos conhecem apenas o Mediator.","title":"Diagrama de classe (Chat)"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#implementacao-prototipo","text":"function User(name) { this.name = name this.chatroom = null } User.prototype = { send: function(message, toUser) { this.chatroom.send(message, this, toUser) }, receive: function(message, fromUser) { return {\"sender\": fromUser.name, \"receiver\": this.name, \"message\": message} } } function Chatroom() { this.users = {} } Chatroom.prototype = { addUser: function(user) { this.users[user.name] = user user.chatroom = this }, send: function(message, fromUser, toUser) { toUser.receive(message, fromUser) } }","title":"Implementa\u00e7\u00e3o (Prot\u00f3tipo)"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#observer","text":"O padr\u00e3o de projeto Observer, ou Observador, permite que objetos interessados sejam notificados sobre mudan\u00e7as de estado ou ocorr\u00eancia de eventos em outros objetos que est\u00e3o sendo observado por eles. \u2003\u2003Esse padr\u00e3o prop\u00f5e a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de inscri\u00e7\u00e3o onde objetos possam estar contidos para receber as mudan\u00e7as de estados e os eventos ocorridos no objeto observado. Praticamente, trata-se de um conjunto de m\u00e9todos p\u00fablicos que permitam com que os objetos observadores se incluam e se retirem do vetor de observadores tamb\u00e9m contido na classe observada. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso de um m\u00e9todo que notifique cada objeto contido no vetor de observadores. Figura 4: Padr\u00e3o observer \u2003\u2003Esse padr\u00e3o \u00e9 muito bem aplicado em situa\u00e7\u00f5es onde a mudan\u00e7a de estado de objetos pode acarretar a mudan\u00e7a de estado de outros objetos de forma bem espec\u00edfica. Sendo assim, notou-se que esse padr\u00e3o n\u00e3o se aplicaria muito bem no escopo do nosso projeto pois n\u00e3o foi encontrada nenhuma situa\u00e7\u00e3o semelhante no que tange o funcionamento do sistema.","title":"Observer"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#state","text":"O padr\u00e3o State permite com que um objeto altere o seu comportamento de acordo com o seu estado interno. Dessa forma, esse padr\u00e3o sugere a implementa\u00e7\u00e3o de classes para representar os diferentes estados do objeto e definir o comportamento de seus m\u00e9todos e fun\u00e7\u00f5es. Figura 5: Padr\u00e3o state. Fonte: dofactory.com \u2003\u2003Esse padr\u00e3o \u00e9 bem aplicado quando existem objetos que possam mudar de status de forma a modificar os seus comportamentos. Sendo assim, a equipe optou por adaptar a modelagem de forma a permitir a utiliza\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o. \u2003\u2003Basicamente, esse padr\u00e3o ser\u00e1 utilizado para trabalhar duas classes semelhantes: ActivityController e a EventController. Ser\u00e1 implementada a classe ProjectController para identificar o contexto de utiliza\u00e7\u00e3o de forma que ActivityController e a EventController representem o seu estado ou, mais apropriadamente, tipo. \u2003\u2003Para essa implementa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizado o aux\u00edlio do padr\u00e3o criacional Singleton na classe ProjectController. Figura 6: Padr\u00e3o state. \u2003\u2003A seguir tem-se um exemplo resumido a n\u00edvel do c\u00f3digo do que pode ser feito na implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o. class ProjectController { #currentType; #instance function creataInstance (type){ if(!instance){ instance = new ProjectController(type); }else if(instance.currentType.getType != type){ instance.currentType.change(); } return instance; } constructor(type){ if (type === \"Activity\"){ this.currentType = new ActivityController(this); }else if(type === \"Event\"){ this.currentType = new EventController(this); }else{ //Err invalid type } } function setType(type){ this.currentType = type; } function create(req, res) { this.currentType.create(req, res); } function update(res, res) { this.currentType.creat(req, res); } } class ActivityController{ #project; #type = \"Activity\"; constructor(project){ this.project = project } function getType(){ return this.type; } function change(){ this.project.setType(new EventController(this.project)) } function create(req, res){ //create an Activity } function update(req, res){ //update an Activity } } class EventController{ #project; #type = \"Event\"; constructor(project){ this.project = project } function getType(){ return this.type; } function change(){ this.project.setType(new ActivityController(this.project)) } function create(req, res){ //create an Event } function update(req, res){ //update an Event } }","title":"State"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#strategy","text":"O padr\u00e3o Strategy \u00e9 utilizado para encapsular algoritmos semelhantes a fim de definir novas opera\u00e7\u00f5es sem alterar as classes dos elementos sobre os quais opera. (Gamma et al. 1995) [4] , afirma que a grande vantagem de utilizar o padr\u00e3o strategy \u00e9 que al\u00e9m de permitir reutiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, as funcionalidades do projeto s\u00e3o facilmente estendidas e as manuten\u00e7\u00f5es no projeto acabam sendo menos custosas.","title":"Strategy"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#template-method","text":"Seguindo as defini\u00e7\u00f5es dos autores de Design Patterns, \u00e9 dito que o padr\u00e3o Template Method, \"permite que as subclasses redefinam certas etapas de um algoritmo sem alterar a estrutura do algoritmo,\" (Gamma et al. 1995) [4] . Isso porque esse padr\u00e3o \u00e9 representado como um m\u00e9todo em uma classe base, geralmente uma classe abstrata, contendo a estrutura das partes invari\u00e1veis do algoritmo. O padr\u00e3o template method garante que o modelo geral seja sempre seguido.","title":"Template Method"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#visitor","text":"O visitor permite a separa\u00e7\u00e3o dos algoritmos com os objetos nos quais eles operam.","title":"Visitor"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#aplicabilidade","text":"Voc\u00ea pode utilizar o Visitor quando precisar realizar uma opera\u00e7\u00e3o em todos os elementos da estrutura de objetos complexa. Ex: uma \u00e1rvore de objetos. Ou seja, \u00e9 poss\u00edvel executar uma opera\u00e7\u00e3o sobre um conjunto de objetos com diferentes classes, implementando diversas variantes da mesma opera\u00e7\u00e3o correspondentes \u00e0s classes alvo. \u00c9 poss\u00edvel utilizar o Visitor para remover a l\u00f3gica de neg\u00f3cio de comportamentos auxiliares. Pois o mesmo permite tornar as classes prim\u00e1rias da aplica\u00e7\u00e3o mais focadas em seu trabalho principal. Utilize o padr\u00e3o quando um comportamento faz sentido apenas dentro de algumas classes de uma uma hierarquia de classe. Voc\u00ea pode extrair esse comportamento para uma classe visitante separada e implementar somente aqueles m\u00e9todos visitantes que aceitam objetos de classes relevantes, deixando o resto vazio. \u2003\u2003Nosso projeto n\u00e3o se encaixa nos casos de aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o.","title":"Aplicabilidade"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#memento","text":"O Memento permite salvar e restaurar estados anteriores de um objeto sem revelar os detalhes de sua implementa\u00e7\u00e3o.","title":"Memento"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#aplicabilidade_1","text":"\u00c9 poss\u00edvel utilizar o padr\u00e3o quando quiser reproduzir c\u00f3pias do estado de um objeto permitindo ent\u00e3o restaurar a um estado anterior do mesmo. O Memento faz c\u00f3pias completas do estado de um objeto, isso inclui campos privados, e as armazena separadamente do objeto. Duas grandes aplica\u00e7\u00f5es do padr\u00e3o s\u00e3o para a funcionalidade de desfazer e quando se lida com transa\u00e7\u00f5es, permitindo revert\u00ea-las. Voc\u00ea pode utilizar o padr\u00e3o caso o acesso direto \u00e0 informa\u00e7\u00f5es de um objeto viola o seu encapsulamento. Com o memento o pr\u00f3prio objeto \u00e9 respons\u00e1vel por criar sua c\u00f3pia. \u2003\u2003No nosso projeto faz mais sentido a utiliza\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o criacional Prototype, por se tratar de objetos intuitivos.","title":"Aplicabilidade"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#chain-of-responsibility","text":"O Chain of Responsibility utiliza a passagem de pedidos por uma corrente de handlers. Onde ao receber um pedido, cada handler decide se deve processar ou passar o pedido para o pr\u00f3ximo handler.","title":"Chain Of Responsibility"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#aplicabilidade_2","text":"Utilize o padr\u00e3o se for esperado que seu programa processe diferentes tipos de pedido em v\u00e1rias maneiras, mas os exatos tipos de pedidos e suas sequ\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o previamente conhecidos. O padr\u00e3o permite a liga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios handlers em sequ\u00eancia, quando um handler recebe um pedido o mesmo decide se pode ou n\u00e3o process\u00e1-lo, desta forma todos os handlers podem processar o pedido. Se for necess\u00e1rio a execu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios handlers em uma ordem pr\u00e9-determinada. Como \u00e9 poss\u00edvel escolher a ordem da corrente de handlers, todos os pedidos ir\u00e3o passar pelos handlers na ordem planejada. Caso necess\u00e1rio mudar o conjunto de handlers e suas encomendas em tempo de execu\u00e7\u00e3o. Ao providenciar setters para campos de refer\u00eancia dentro das classes handlers, \u00e9 poss\u00edvel inserir, remover ou reordenar os handlers de forma din\u00e2mica. \u2003\u2003Nosso projeto n\u00e3o se encaixa nos casos de aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o.","title":"Aplicabilidade"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#bibliografia","text":"[1] LARMAN, Craig. Utilizando UML e Padr\u00f5es : Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise e ao projeto orientados a objetos e ao desenvolvimento iterativo. 3. ed. [S. l.: s. n.], 2004. [2] GAMMA, Erich; HELM, Richard; JOHNSON, Ralph; VLISSIDES, John. Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software. Estados Unidos: Hardback, 1995. 416 p. Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson, John Vlissides [3] Padr\u00f5es de projeto comportamentais: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/behavioral-patterns. \u00daltimo acesso em 19/09/2021. SHVETS, Alexander. Dive Into Design Patterns . Dispon\u00edvel em https://refactoring.guru/design-patterns . Acesso em 18/09/2021. DOFACTORY. Javascript Design Patterns . Dispon\u00edvel em https://www.dofactory.com/javascript/design-patterns/ . Acesso em 18/09/2021. [4] Design Patterns: Elements os Reusable Object-Oriented Software. Addison-Wesley, 1995. Dispon\u00edvel em: http://www.uml.org.cn/c%2B%2B/pdf/DesignPatterns.pdf . Acesso em 19/09/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-comportamentais/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 10/09/2021 Abertura do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 13/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Visitor Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 16/09/2021 Introdu\u00e7\u00e3o ao Mediator e inclus\u00e3o de bibliografia [2] Edson Soares 1.3 16/09/2021 Inclus\u00e3o do diagrama Mediator Edson Soares 1.4 17/09/2021 Explica\u00e7\u00e3o do diagrama de classe Edson Soares 1.5 18/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es Command, Iterator, Observer e State Daniel Porto e Enzo Gabriel 1.6 19/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es Memento e Chain of Responsibility Mateus O. Patr\u00edcio 1.7 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Daniel Porto e Edson Araujo 1.8 19/09/2021 Constru\u00e7\u00e3o da estrutura de objetos Edson Soares 1.9 19/09/2021 Implementa\u00e7\u00e3o Edson Soares 2.0 19/09/2021 Revis\u00e3o do padr\u00e3o Mediator Bruno Felix e Eliseu Kadesh 2.1 19/09/2021 Revis\u00e3o dos padr\u00f5es Observer, State, Command e Iterator Bruno Felix e Gabriel Bonif\u00e1cio 2.2 20/09/2021 Introdu\u00e7\u00e3o do documento + Bibliografia Edson Soares 2.3 20/09/2021 Breve apresenta\u00e7\u00e3o dos n\u00e3o aplic\u00e1veis (Strategy, Template Method) Edson Soares 2.4 20/09/2021 Revis\u00e3o do strategy e template method Eliseu Kadesh, Francisco Emanoel 2.5 20/09/2021 Revis\u00e3o dos padr\u00f5es comportamentais Jo\u00e3o, Nilo Mendon\u00e7a 2.6 14/10/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Bruno F\u00e9lix e Nilo Mendon\u00e7a","title":"Versionamento"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-criacionais/","text":"GOFs Criacionais Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Os padr\u00f5es de projeto Criacionais se preocupam basicamente com a maneira como os objetos s\u00e3o criados, buscando reduzir a instabilidade e complexidade, criando objetos de maneira controlada. \u2003\u2003O novo operador \u00e9 considerado prejudicial, principalmente por espalhar objetos por todo o aplicativo. Podendo com o tempo gerar problemas ao alterar uma implementa\u00e7\u00e3o devido ao fato das classes estarem fortemente acopladas. \u2003\u2003Os Padr\u00f5es de Cria\u00e7\u00e3o buscam resolver esse problema separando o cliente do processo de inicializa\u00e7\u00e3o real. \u2003\u2003Fazendo uma analogia com uma situa\u00e7\u00e3o real, quando um mec\u00e2nico realiza o conserto de um carro ele faz a terceiriza\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as, solicitando elas a um fornecedor, para ent\u00e3o realizar a instala\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se preocupando com todo o processo envolvido na cria\u00e7\u00e3o desses componentes. Factory Method \u2003\u2003O Factory Method \u00e9 um padr\u00e3o bastante adotado por diversas linguagens. Consiste basicamente na defini\u00e7\u00e3o de uma interface comum para cria\u00e7\u00e3o de objetos, deixando para as subclasses a responsabilidade de instanci\u00e1-los. Essa estrutura \u00e9 composta pelas interfaces Product, ConcreteProduct, Creator e ConcreteCreator. Product: Se caracteriza como a interface comum dos produtos a serem criados; ConcreteProduct: Respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o da interface Product, definindo produtos concretos; Creator: \u00c9 uma classe abstrata sendo respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o factoryMethod, que retorna um objeto Product. Podendo ainda definir uma implementa\u00e7\u00e3o padr\u00e3o e assim retornar um ConcreteProduct espec\u00edfico ou tamb\u00e9m pode definir alguns m\u00e9todos que invocam FactoryMethod; ConcreteCreator: Basicamente estende a classe Creator, realiza a redefini\u00e7\u00e3o do factoryMethod para retornar uma inst\u00e2ncia de um ConcreteProduct criado; \u2003\u2003Em nosso projeto, \u00e9 poss\u00edvel utilizar o Factory Method na classe \"UserController\", onde pode ser implementado uma interface com os atributos e m\u00e9todos necess\u00e1rios, uma ConcreteProduct que realize a implementa\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos, e por meio de uma ConcreteCreater realizar a redefini\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para cada tipo de usu\u00e1rio. Figura 1: Factory Method Abstract Factory \u2003\u2003O Abstract Factory \u00e9 um padr\u00e3o de projeto criacional que tem como principal objetivo, permitir a cria\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias de objetos relacionados ou dependentes sem ter que especificar suas classes concretas. Se considerarmos que o Curumim ter\u00e1 uma interface gr\u00e1fica com um sistema operacional diferente do sistema operacional dos elementos gr\u00e1ficos, por exemplo, teremos uma incompatibilidade que dever\u00e1 ser resolvida, e essa ser\u00e1 o nosso impulso a trabalhar com esse padr\u00e3o de projeto. O Abstract Factory tem como participantes: AbstractFactory: declara uma interface para opera\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o de produtos quaisquer; ConcreteFactory: implementa as opera\u00e7\u00f5es que criam objetos de produtos espec\u00edficos; AbstractProduct: declara uma interface para um tipo de objeto produto; Product: define um objeto produto a ser criado pela f\u00e1brica espec\u00edfica correspondente, implementando a interface declarada em AbstractProduct; Client: usa as interfaces declaradas em AbstractFactory e AbstractProduct; \u2003\u2003Em nosso projeto, podemos utilizar o AbstractFactory na classe \"AuthController\" (via Diagrama de Classes ), por exemplo. Ao iniciar o processo de autentica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 preciso fazer uma redefini\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para cada tipo de usu\u00e1rio \u2014 com o \"ConcreteFactory\" \u2014, j\u00e1 que o administrador poder\u00e1 acessar por meio do \"Desktop\", enquanto os demais usu\u00e1rios pelo meio \"Mobile\" . Figura 2: AuthController \u2003\u2003Na imagem abaixo, podemos visualizar uma representa\u00e7\u00e3o clara do Abstract Factory. Para que n\u00e3o haja uma incompatibilidade, temos tamb\u00e9m uma f\u00e1brica \"esf\u00e9rico\" e uma \"piramidal\", e cada um com suas redefini\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e necess\u00e1rias. Figura 3: Abstract Factory Prototype \u2003\u2003O padr\u00e3o de projeto Prototype nos permitir\u00e1 copiar objetos existentes sem que essa parte do c\u00f3digo tenha depend\u00eancia em classes. Quando quisermos criar um objeto igual, n\u00e3o precisamos acionar essas classes, basta fazer a exata c\u00f3pia do objeto j\u00e1 criado. \u2003\u2003No nosso projeto, podemos utilizar quando precisarmos utilizar o mesmo bot\u00e3o, por exemplo, em diferentes lugares. Com o mesmo formato, mesmas cores e demais configura\u00e7\u00f5es. Na imagem abaixo, visualizamos a ideia principal desse padr\u00e3o de projeto: clonar esses produtos que tenham a mesma configura\u00e7\u00e3o. Figura 4: Prototype Singleton \u2003\u2003O Singleton \u00e9 um padr\u00e3o bastante discutido dentro do Design Pattern devido sua caracter\u00edstica principal de ter somente uma inst\u00e2ncia de classe para toda a aplica\u00e7\u00e3o. Basicamente falando, especifica que apenas uma inst\u00e2ncia da classe pode existir, fornecendo assim, um ponto de acesso global para inst\u00e2ncia, possibilitando a recupera\u00e7\u00e3o da mesma e a utiliza\u00e7\u00e3o onde essa inst\u00e2ncia for chamada. \u2003\u2003No nosso projeto esse padr\u00e3o poder\u00e1 ser aplicado na implementa\u00e7\u00e3o da classe Ec , onde somente um objeto ser\u00e1 instanciado para todo o c\u00f3digo. S\u00f3 dever\u00e1 existir um \u00fanico Centro Educacional e o mesmo dever\u00e1 estar acess\u00edvel, de forma global, para toda atividade que requisit\u00e1-lo. //EC MODEL class Ec{ ... private Instance function createInstance() { var object = new EC return object; } function getInstance() { if (!Instance) { Instance = createInstance() } return Instance; } } //ADMIN CONTROLLER import User from './EC.js' class AdmController{ ... async updateECInfo() { Ec = Ec.getinstance ... } } Multiton \u2003\u2003O Multiton \u00e9 um padr\u00e3o derivado do Singleton, mas com o intuito de ter um n\u00famero delimitado de objetos instanciados de classe para toda a aplica\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do Singleton, que somente um objeto deve existir, o Multiton fornece m\u00faltiplos objetos para ser usado em car\u00e1ter global para todo o projeto. \u2003\u2003No nosso projeto o Multiton n\u00e3o se aplica em nenhuma vertente justamente por n\u00e3o haver nenhuma classe que nos beneficiaria ter um n\u00famero de n objetos, de uma mesma classe, instanciados de forma global. Object Pool \u2003\u2003O Object Pool, ou piscina de objetos, \u00e9 um padr\u00e3o de design de cria\u00e7\u00e3o que consiste fundamentalmente em um conjunto de objetos instanciados e alocados num espa\u00e7o, denominado \"pool\", assim quando esse objeto \u00e9 requisitado ele sai da pool n\u00e3o ficando mais dispon\u00edvel ali. Uma vez chamado esse objeto pode ser utilizado, tratado, e/ou manipulado e, ap\u00f3s o t\u00e9rmino do processo de seu uso, ele \u00e9 retornado para a pool ao inv\u00e9s de ser destru\u00eddo, para, novamente, estar acess\u00edvel para o projeto. \u2003\u2003No nosso projeto o Object Pool n\u00e3o se aplica muito pelo mesmo motivo que o Multiton, n\u00e3o temos oportunidades, dentro do projeto, de termos diversos objetos instanciados em um cont\u00eainer para utiliza\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o global. Bibliografia Documento GOFS Criacionais do projeto Vestibulandos ; LARMAN, Craig. Utilizando UML e Padr\u00f5es : Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise e ao projeto orientados a objetos e ao desenvolvimento iterativo. 3. ed. [S. l.: s. n.], 2004. VALENTIM, Ricardo Alexsandro de Medeiros; SOUZA NETO, Pl\u00e1cido Ant\u00f4nio de. O impacto da utiliza\u00e7\u00e3o de design patterns nas m\u00e9tricas e estimativas de projetos de software: a utiliza\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es tem alguma influ\u00eancia nas estimativas?. 2005. DE ALBUQUERQUE, Marcelo Torres; ROJAS, Alexandre; RIBEIRO, Paulo Cezar M. Utilizando Design Patterns GoF no apoio ao desenvolvimento de um Framework Java. Cadernos do IME-S\u00e9rie Inform\u00e1tica, v. 30, p. 13-27, 2010. Abstract Factory. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/abstract-factory . Acesso em: 17 de setembro de 2021. Prototype. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/prototype . Acesso em: 17 de setembro de 2021. Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603. Acesso em: 17 de setembro de 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 11/09/2021 Abertura do documento Nilo Mendon\u00e7a 1.1 11/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da bibliografia e do padr\u00e3o Factory Method Nilo Mendon\u00e7a 1.2 11/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o padr\u00e3o Singleton Bruno F\u00e9lix 1.3 17/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da bibliografia e do padr\u00e3o Abstract Factory e Prototype Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 19/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o padr\u00e3o Multiton e Object Pool Bruno F\u00e9lix 1.5 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Francisco Ferreira 1.6 20/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Nilo Mendon\u00e7a 1.7 20/09/2021 Revis\u00e3o por pares Eliseu Kadesh e Jo\u00e3o Pedro","title":"Criacionais"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-criacionais/#gofs-criacionais","text":"","title":"GOFs Criacionais"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-criacionais/#introducao","text":"Os padr\u00f5es de projeto Criacionais se preocupam basicamente com a maneira como os objetos s\u00e3o criados, buscando reduzir a instabilidade e complexidade, criando objetos de maneira controlada. \u2003\u2003O novo operador \u00e9 considerado prejudicial, principalmente por espalhar objetos por todo o aplicativo. Podendo com o tempo gerar problemas ao alterar uma implementa\u00e7\u00e3o devido ao fato das classes estarem fortemente acopladas. \u2003\u2003Os Padr\u00f5es de Cria\u00e7\u00e3o buscam resolver esse problema separando o cliente do processo de inicializa\u00e7\u00e3o real. \u2003\u2003Fazendo uma analogia com uma situa\u00e7\u00e3o real, quando um mec\u00e2nico realiza o conserto de um carro ele faz a terceiriza\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as, solicitando elas a um fornecedor, para ent\u00e3o realizar a instala\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se preocupando com todo o processo envolvido na cria\u00e7\u00e3o desses componentes.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-criacionais/#factory-method","text":"O Factory Method \u00e9 um padr\u00e3o bastante adotado por diversas linguagens. Consiste basicamente na defini\u00e7\u00e3o de uma interface comum para cria\u00e7\u00e3o de objetos, deixando para as subclasses a responsabilidade de instanci\u00e1-los. Essa estrutura \u00e9 composta pelas interfaces Product, ConcreteProduct, Creator e ConcreteCreator. Product: Se caracteriza como a interface comum dos produtos a serem criados; ConcreteProduct: Respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o da interface Product, definindo produtos concretos; Creator: \u00c9 uma classe abstrata sendo respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o factoryMethod, que retorna um objeto Product. Podendo ainda definir uma implementa\u00e7\u00e3o padr\u00e3o e assim retornar um ConcreteProduct espec\u00edfico ou tamb\u00e9m pode definir alguns m\u00e9todos que invocam FactoryMethod; ConcreteCreator: Basicamente estende a classe Creator, realiza a redefini\u00e7\u00e3o do factoryMethod para retornar uma inst\u00e2ncia de um ConcreteProduct criado; \u2003\u2003Em nosso projeto, \u00e9 poss\u00edvel utilizar o Factory Method na classe \"UserController\", onde pode ser implementado uma interface com os atributos e m\u00e9todos necess\u00e1rios, uma ConcreteProduct que realize a implementa\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos, e por meio de uma ConcreteCreater realizar a redefini\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para cada tipo de usu\u00e1rio. Figura 1: Factory Method","title":"Factory Method"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-criacionais/#abstract-factory","text":"O Abstract Factory \u00e9 um padr\u00e3o de projeto criacional que tem como principal objetivo, permitir a cria\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias de objetos relacionados ou dependentes sem ter que especificar suas classes concretas. Se considerarmos que o Curumim ter\u00e1 uma interface gr\u00e1fica com um sistema operacional diferente do sistema operacional dos elementos gr\u00e1ficos, por exemplo, teremos uma incompatibilidade que dever\u00e1 ser resolvida, e essa ser\u00e1 o nosso impulso a trabalhar com esse padr\u00e3o de projeto. O Abstract Factory tem como participantes: AbstractFactory: declara uma interface para opera\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o de produtos quaisquer; ConcreteFactory: implementa as opera\u00e7\u00f5es que criam objetos de produtos espec\u00edficos; AbstractProduct: declara uma interface para um tipo de objeto produto; Product: define um objeto produto a ser criado pela f\u00e1brica espec\u00edfica correspondente, implementando a interface declarada em AbstractProduct; Client: usa as interfaces declaradas em AbstractFactory e AbstractProduct; \u2003\u2003Em nosso projeto, podemos utilizar o AbstractFactory na classe \"AuthController\" (via Diagrama de Classes ), por exemplo. Ao iniciar o processo de autentica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 preciso fazer uma redefini\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para cada tipo de usu\u00e1rio \u2014 com o \"ConcreteFactory\" \u2014, j\u00e1 que o administrador poder\u00e1 acessar por meio do \"Desktop\", enquanto os demais usu\u00e1rios pelo meio \"Mobile\" . Figura 2: AuthController \u2003\u2003Na imagem abaixo, podemos visualizar uma representa\u00e7\u00e3o clara do Abstract Factory. Para que n\u00e3o haja uma incompatibilidade, temos tamb\u00e9m uma f\u00e1brica \"esf\u00e9rico\" e uma \"piramidal\", e cada um com suas redefini\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e necess\u00e1rias. Figura 3: Abstract Factory","title":"Abstract Factory"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-criacionais/#prototype","text":"O padr\u00e3o de projeto Prototype nos permitir\u00e1 copiar objetos existentes sem que essa parte do c\u00f3digo tenha depend\u00eancia em classes. Quando quisermos criar um objeto igual, n\u00e3o precisamos acionar essas classes, basta fazer a exata c\u00f3pia do objeto j\u00e1 criado. \u2003\u2003No nosso projeto, podemos utilizar quando precisarmos utilizar o mesmo bot\u00e3o, por exemplo, em diferentes lugares. Com o mesmo formato, mesmas cores e demais configura\u00e7\u00f5es. Na imagem abaixo, visualizamos a ideia principal desse padr\u00e3o de projeto: clonar esses produtos que tenham a mesma configura\u00e7\u00e3o. Figura 4: Prototype","title":"Prototype"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-criacionais/#singleton","text":"O Singleton \u00e9 um padr\u00e3o bastante discutido dentro do Design Pattern devido sua caracter\u00edstica principal de ter somente uma inst\u00e2ncia de classe para toda a aplica\u00e7\u00e3o. Basicamente falando, especifica que apenas uma inst\u00e2ncia da classe pode existir, fornecendo assim, um ponto de acesso global para inst\u00e2ncia, possibilitando a recupera\u00e7\u00e3o da mesma e a utiliza\u00e7\u00e3o onde essa inst\u00e2ncia for chamada. \u2003\u2003No nosso projeto esse padr\u00e3o poder\u00e1 ser aplicado na implementa\u00e7\u00e3o da classe Ec , onde somente um objeto ser\u00e1 instanciado para todo o c\u00f3digo. S\u00f3 dever\u00e1 existir um \u00fanico Centro Educacional e o mesmo dever\u00e1 estar acess\u00edvel, de forma global, para toda atividade que requisit\u00e1-lo. //EC MODEL class Ec{ ... private Instance function createInstance() { var object = new EC return object; } function getInstance() { if (!Instance) { Instance = createInstance() } return Instance; } } //ADMIN CONTROLLER import User from './EC.js' class AdmController{ ... async updateECInfo() { Ec = Ec.getinstance ... } }","title":"Singleton"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-criacionais/#multiton","text":"O Multiton \u00e9 um padr\u00e3o derivado do Singleton, mas com o intuito de ter um n\u00famero delimitado de objetos instanciados de classe para toda a aplica\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do Singleton, que somente um objeto deve existir, o Multiton fornece m\u00faltiplos objetos para ser usado em car\u00e1ter global para todo o projeto. \u2003\u2003No nosso projeto o Multiton n\u00e3o se aplica em nenhuma vertente justamente por n\u00e3o haver nenhuma classe que nos beneficiaria ter um n\u00famero de n objetos, de uma mesma classe, instanciados de forma global.","title":"Multiton"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-criacionais/#object-pool","text":"O Object Pool, ou piscina de objetos, \u00e9 um padr\u00e3o de design de cria\u00e7\u00e3o que consiste fundamentalmente em um conjunto de objetos instanciados e alocados num espa\u00e7o, denominado \"pool\", assim quando esse objeto \u00e9 requisitado ele sai da pool n\u00e3o ficando mais dispon\u00edvel ali. Uma vez chamado esse objeto pode ser utilizado, tratado, e/ou manipulado e, ap\u00f3s o t\u00e9rmino do processo de seu uso, ele \u00e9 retornado para a pool ao inv\u00e9s de ser destru\u00eddo, para, novamente, estar acess\u00edvel para o projeto. \u2003\u2003No nosso projeto o Object Pool n\u00e3o se aplica muito pelo mesmo motivo que o Multiton, n\u00e3o temos oportunidades, dentro do projeto, de termos diversos objetos instanciados em um cont\u00eainer para utiliza\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o global.","title":"Object Pool"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-criacionais/#bibliografia","text":"Documento GOFS Criacionais do projeto Vestibulandos ; LARMAN, Craig. Utilizando UML e Padr\u00f5es : Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise e ao projeto orientados a objetos e ao desenvolvimento iterativo. 3. ed. [S. l.: s. n.], 2004. VALENTIM, Ricardo Alexsandro de Medeiros; SOUZA NETO, Pl\u00e1cido Ant\u00f4nio de. O impacto da utiliza\u00e7\u00e3o de design patterns nas m\u00e9tricas e estimativas de projetos de software: a utiliza\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es tem alguma influ\u00eancia nas estimativas?. 2005. DE ALBUQUERQUE, Marcelo Torres; ROJAS, Alexandre; RIBEIRO, Paulo Cezar M. Utilizando Design Patterns GoF no apoio ao desenvolvimento de um Framework Java. Cadernos do IME-S\u00e9rie Inform\u00e1tica, v. 30, p. 13-27, 2010. Abstract Factory. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/abstract-factory . Acesso em: 17 de setembro de 2021. Prototype. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/prototype . Acesso em: 17 de setembro de 2021. Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603. Acesso em: 17 de setembro de 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-criacionais/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 11/09/2021 Abertura do documento Nilo Mendon\u00e7a 1.1 11/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da bibliografia e do padr\u00e3o Factory Method Nilo Mendon\u00e7a 1.2 11/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o padr\u00e3o Singleton Bruno F\u00e9lix 1.3 17/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da bibliografia e do padr\u00e3o Abstract Factory e Prototype Gabriel Bonif\u00e1cio 1.4 19/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o padr\u00e3o Multiton e Object Pool Bruno F\u00e9lix 1.5 19/09/2021 Revis\u00e3o por pares Bruno F\u00e9lix e Francisco Ferreira 1.6 20/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Nilo Mendon\u00e7a 1.7 20/09/2021 Revis\u00e3o por pares Eliseu Kadesh e Jo\u00e3o Pedro","title":"Versionamento"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/","text":"GOFs Estruturais Adapter \u2003\u2003Adapter \u00e9 um padr\u00e3o de projeto, que tem como objetivo converter a interface de uma classe em outra interface para o cliente. Os Adapters permitem que classes trabalhem juntas, mesmo que estejam em interfaces incompat\u00edveis. [1] \u2003\u2003Alguns problemas que o Adapter pode solucionar: Reutiliza\u00e7\u00e3o de interfaces; Incompatibilidade de interfaces; \u2003\u2003No contexto do nosso projeto, temos um exemplo de Adapter nas models da nossa aplica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 criada a partir da biblioteca sequelize do nodejs, e essas models funcionam como uma ponte entre o banco de dados e o app. Com isso o app fica completamente independente de qual banco de dados ser\u00e1 utilizado. Figura 1: Exemplo de Adapter - Adm Figura 2: Exemplo de Adapter - Adm Bridge \u2003\u2003O Bridge \u00e9 um padr\u00e3o de projeto estrutural que permite que voc\u00ea divida uma classe grande ou um conjunto de classes intimamente ligadas em duas hierarquias separadas: Abstra\u00e7\u00e3o e Implementa\u00e7\u00e3o que podem ser desenvolvidas independentemente umas das outras. \u2003\u2003De acordo com o GoF [1] , o padr\u00e3o Bridge significa desacoplar uma abstra\u00e7\u00e3o de sua implementa\u00e7\u00e3o para que as duas possam variar independentemente. Abstra\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Tamb\u00e9m chamado de interface \u00e9 uma camada de controle de alto n\u00edvel para alguma entidade. Essa camada n\u00e3o deve fazer nenhum tipo de trabalho por conta pr\u00f3pria. Ela deve delegar o trabalho para a camada de implementa\u00e7\u00e3o. Implementa\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Camada de que ter\u00e1 a responsabilidade de implementar um comportamento espec\u00edfico de um objeto. Composite \u2003\u2003O Composite \u00e9 um padr\u00e3o de design de particionamento e descreve um grupo de objetos que \u00e9 tratado da mesma maneira que uma \u00fanica inst\u00e2ncia do mesmo tipo de objeto. O objetivo de um Composite \u00e9 agrupar objetos em estruturas de \u00e1rvores para representar hierarquias parte-todo. Ele permite que voc\u00ea tenha uma estrutura de \u00e1rvore e pe\u00e7a a cada folha da \u00e1rvore que execute uma tarefa. \"O Composite \u00e9 baseado no Polimorfismo e fornece varia\u00e7\u00f5es protegidas a um cliente ent\u00e3o n\u00e3o sofre impacto se seus objetos relacionados forem at\u00f4micos ou compostos\" (LARMAN, 2004). \u2003\u2003O padr\u00e3o Composite possui 4 participantes: Component: Uma interface ou classe base abstrata para os objetos na estrutura em \u00e1rvore. Esta classe define o comportamento padr\u00e3o para todos os objetos e comportamentos para acessar e gerenciar componentes filhos na \u00e1rvore. Leaf: \u00c9 uma classe que estende Component para representar folhas na estrutura de \u00e1rvore que n\u00e3o tem nenhum filho. Composite: \u00c9 uma classe que estende Component para representar n\u00f3s na estrutura da \u00e1rvore, podendo conter filhos. Esta classe armazena componentes Leaf e implementa os comportamentos definidos em Component para acessar e gerenciar componentes filhos. Client: interage com o Component para acessar e manipular objetos na composi\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Em nosso projeto, \u00e9 poss\u00edvel utilizar o Composite para gerar o mural , onde teremos BoardController sendo o Component, e as leaf sendo a classe Events, a classe Anotations e a classe Activity. Abaixo temos um exemplo em javascript: Figura 3: Board Composite Code \u2003\u2003Em n\u00edvel de modelagem, temos esse exemplo onde s\u00f3 foram descritos os m\u00e9todos e atributos espec\u00edficos utilizados no composite. \u00c9 poss\u00edvel ver as classes mais completas no Diagrama de classes do projeto. Figura 4: Composite Proxy \u2003\u2003 O proxy \u00e9 um padr\u00e3o que tem inten\u00e7\u00e3o de fornecer um substituto de localiza\u00e7\u00e3o para outro objeto, com o objetivo de controlar esse objeto. Essa \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o que est\u00e1 na literatura de design patterns, mas de forma mais simplificada seria, o proxy \u00e9 algo que fica no meio do caminho entre a chamada do objeto e o pr\u00f3prio objeto. Figura 5: Proxy \u2003\u2003 Quais as principais caracter\u00edsticas de um proxy? O objeto proxy finge ser o objeto real. \u00c9 usado para controle de acesso, logs, cache, lazy instantiation, lazy evaluation, distribui\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Pode escolher como e quando repassar chamadas de m\u00e9todo para o objeto real. \u2003\u2003 Al\u00e9m dessas caracter\u00edsticas existe uma varia\u00e7\u00e3o de proxy, abaixo iremos listar algumas delas. * Proxy Virtual: Controla acesso a recursos que podem ser pesados para cria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. * Proxy Remoto: Faz o controle de recursos que se encontram remotamente. * Proxy de Prote\u00e7\u00e3o: Faz o controle de autentica\u00e7\u00e3o e permiss\u00e3o para recursos que precisem de tal. \u2003\u2003 Na aplica\u00e7\u00e3o do curumim usamos a varia\u00e7\u00e3o de Proxy de Prote\u00e7\u00e3o , que como j\u00e1 foi dito, \u00e9 respons\u00e1vel pelo processo de autentica\u00e7\u00e3o, como podemos observar na imagem do c\u00f3digo abaixo. Figura 6: Proxy Facade \u2003\u2003 Tem como objetivo fornecer uma interface unificada para um conjunto de interface de n\u00edvel mais alto em um subsistema. Vale ressaltar que o Facade n\u00e3o tem a inten\u00e7\u00e3o de esconder ou ocultar nada do c\u00f3digo cliente, o objetivo \u00e9 facilitar o uso do sistema. \u2003\u2003 Depois de algumas an\u00e1lises foi decidido que esse padr\u00e3o n\u00e3o vai ser aplicado, visto que no uso desse padr\u00e3o \u00e9 bem comum ser criada God Classes (Uma classe que faz tudo), quebrando outros padr\u00f5es, principalmente o princ\u00edpio da responsabilidade \u00fanica. Flyweight \u2003\u2003 O padr\u00e3o flyweight tem como objetivo de compartilhar com efici\u00eancia grande quantidades de objetos, assim sanando alguns problemas de poder computacional, visto que ele economiza mem\u00f3ria RAM quando existem grandes n\u00fameros de objetos na aplica\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003 Esse padr\u00e3o n\u00e3o se aplica ao projeto curumim, visto que ele \u00e9 recomendado quando existe uma grande quantidade de objetos, e assim ter problema com alto consumo de mem\u00f3ria RAM. Bibliografia LARMAN, Craig. Utilizando UML e Padr\u00f5es : Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise e ao projeto orientados a objetos e ao desenvolvimento iterativo. 3. ed. [S. l.: s. n.], 2004. Composite Design Pattern. Geeks For Geeks Dispon\u00edvel em: https://www.geeksforgeeks.org/composite-design-pattern/ . Acesso em: 10 de setembro de 2021. ERICH, Gamma. Padr\u00f5es de projeto : solu\u00e7\u00f5es reutiliz\u00e1veis de softwareorientado a objetos. Ed. \u00danica 2000. The GoF Design Patterns Reference. Dispon\u00edvel em: http://www.w3sdesign.com/ [1] GoF, Design Patters - Elements of Reusable Object-Oriented Software. Dispon\u00edvel em: http://www.uml.org.cn/c%2B%2B/pdf/DesignPatterns.pdf . Acesso em: 14 set. de 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 10/09/2021 Abertura do documento Jo\u00e3o Pedro 1.1 10/09/2021 Adicionando topico Composite Jo\u00e3o Pedro, Eliseu Kadesh 1.2 13/09/2021 Adicionando topico Proxy Francisco Ferreira 1.3 13/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o do Adapter Eliseu Kadesh 1.4 20/09/2021 Adicionando t\u00f3pico Flyweight e Facade Francisco Ferreira 1.5 20/09/2021 Revis\u00e3o do Flyweight e Facade Edson Soares e Eliseu Kadesh 1.6 20/09/2021 Revis\u00e3o GoFs Estruturais Mateus Oliveira, Nilo Mendon\u00e7a 1.7 14/10/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Bruno F\u00e9lix e Nilo Mendon\u00e7a","title":"Estruturais"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/#gofs-estruturais","text":"","title":"GOFs Estruturais"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/#adapter","text":"Adapter \u00e9 um padr\u00e3o de projeto, que tem como objetivo converter a interface de uma classe em outra interface para o cliente. Os Adapters permitem que classes trabalhem juntas, mesmo que estejam em interfaces incompat\u00edveis. [1] \u2003\u2003Alguns problemas que o Adapter pode solucionar: Reutiliza\u00e7\u00e3o de interfaces; Incompatibilidade de interfaces; \u2003\u2003No contexto do nosso projeto, temos um exemplo de Adapter nas models da nossa aplica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 criada a partir da biblioteca sequelize do nodejs, e essas models funcionam como uma ponte entre o banco de dados e o app. Com isso o app fica completamente independente de qual banco de dados ser\u00e1 utilizado. Figura 1: Exemplo de Adapter - Adm Figura 2: Exemplo de Adapter - Adm","title":"Adapter"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/#bridge","text":"O Bridge \u00e9 um padr\u00e3o de projeto estrutural que permite que voc\u00ea divida uma classe grande ou um conjunto de classes intimamente ligadas em duas hierarquias separadas: Abstra\u00e7\u00e3o e Implementa\u00e7\u00e3o que podem ser desenvolvidas independentemente umas das outras. \u2003\u2003De acordo com o GoF [1] , o padr\u00e3o Bridge significa desacoplar uma abstra\u00e7\u00e3o de sua implementa\u00e7\u00e3o para que as duas possam variar independentemente.","title":"Bridge"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/#abstracao","text":"Tamb\u00e9m chamado de interface \u00e9 uma camada de controle de alto n\u00edvel para alguma entidade. Essa camada n\u00e3o deve fazer nenhum tipo de trabalho por conta pr\u00f3pria. Ela deve delegar o trabalho para a camada de implementa\u00e7\u00e3o.","title":"Abstra\u00e7\u00e3o"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/#implementacao","text":"Camada de que ter\u00e1 a responsabilidade de implementar um comportamento espec\u00edfico de um objeto.","title":"Implementa\u00e7\u00e3o"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/#composite","text":"O Composite \u00e9 um padr\u00e3o de design de particionamento e descreve um grupo de objetos que \u00e9 tratado da mesma maneira que uma \u00fanica inst\u00e2ncia do mesmo tipo de objeto. O objetivo de um Composite \u00e9 agrupar objetos em estruturas de \u00e1rvores para representar hierarquias parte-todo. Ele permite que voc\u00ea tenha uma estrutura de \u00e1rvore e pe\u00e7a a cada folha da \u00e1rvore que execute uma tarefa. \"O Composite \u00e9 baseado no Polimorfismo e fornece varia\u00e7\u00f5es protegidas a um cliente ent\u00e3o n\u00e3o sofre impacto se seus objetos relacionados forem at\u00f4micos ou compostos\" (LARMAN, 2004). \u2003\u2003O padr\u00e3o Composite possui 4 participantes: Component: Uma interface ou classe base abstrata para os objetos na estrutura em \u00e1rvore. Esta classe define o comportamento padr\u00e3o para todos os objetos e comportamentos para acessar e gerenciar componentes filhos na \u00e1rvore. Leaf: \u00c9 uma classe que estende Component para representar folhas na estrutura de \u00e1rvore que n\u00e3o tem nenhum filho. Composite: \u00c9 uma classe que estende Component para representar n\u00f3s na estrutura da \u00e1rvore, podendo conter filhos. Esta classe armazena componentes Leaf e implementa os comportamentos definidos em Component para acessar e gerenciar componentes filhos. Client: interage com o Component para acessar e manipular objetos na composi\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Em nosso projeto, \u00e9 poss\u00edvel utilizar o Composite para gerar o mural , onde teremos BoardController sendo o Component, e as leaf sendo a classe Events, a classe Anotations e a classe Activity. Abaixo temos um exemplo em javascript: Figura 3: Board Composite Code \u2003\u2003Em n\u00edvel de modelagem, temos esse exemplo onde s\u00f3 foram descritos os m\u00e9todos e atributos espec\u00edficos utilizados no composite. \u00c9 poss\u00edvel ver as classes mais completas no Diagrama de classes do projeto. Figura 4: Composite","title":"Composite"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/#proxy","text":"O proxy \u00e9 um padr\u00e3o que tem inten\u00e7\u00e3o de fornecer um substituto de localiza\u00e7\u00e3o para outro objeto, com o objetivo de controlar esse objeto. Essa \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o que est\u00e1 na literatura de design patterns, mas de forma mais simplificada seria, o proxy \u00e9 algo que fica no meio do caminho entre a chamada do objeto e o pr\u00f3prio objeto. Figura 5: Proxy \u2003\u2003 Quais as principais caracter\u00edsticas de um proxy? O objeto proxy finge ser o objeto real. \u00c9 usado para controle de acesso, logs, cache, lazy instantiation, lazy evaluation, distribui\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Pode escolher como e quando repassar chamadas de m\u00e9todo para o objeto real. \u2003\u2003 Al\u00e9m dessas caracter\u00edsticas existe uma varia\u00e7\u00e3o de proxy, abaixo iremos listar algumas delas. * Proxy Virtual: Controla acesso a recursos que podem ser pesados para cria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. * Proxy Remoto: Faz o controle de recursos que se encontram remotamente. * Proxy de Prote\u00e7\u00e3o: Faz o controle de autentica\u00e7\u00e3o e permiss\u00e3o para recursos que precisem de tal. \u2003\u2003 Na aplica\u00e7\u00e3o do curumim usamos a varia\u00e7\u00e3o de Proxy de Prote\u00e7\u00e3o , que como j\u00e1 foi dito, \u00e9 respons\u00e1vel pelo processo de autentica\u00e7\u00e3o, como podemos observar na imagem do c\u00f3digo abaixo. Figura 6: Proxy","title":"Proxy"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/#facade","text":"Tem como objetivo fornecer uma interface unificada para um conjunto de interface de n\u00edvel mais alto em um subsistema. Vale ressaltar que o Facade n\u00e3o tem a inten\u00e7\u00e3o de esconder ou ocultar nada do c\u00f3digo cliente, o objetivo \u00e9 facilitar o uso do sistema. \u2003\u2003 Depois de algumas an\u00e1lises foi decidido que esse padr\u00e3o n\u00e3o vai ser aplicado, visto que no uso desse padr\u00e3o \u00e9 bem comum ser criada God Classes (Uma classe que faz tudo), quebrando outros padr\u00f5es, principalmente o princ\u00edpio da responsabilidade \u00fanica.","title":"Facade"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/#flyweight","text":"O padr\u00e3o flyweight tem como objetivo de compartilhar com efici\u00eancia grande quantidades de objetos, assim sanando alguns problemas de poder computacional, visto que ele economiza mem\u00f3ria RAM quando existem grandes n\u00fameros de objetos na aplica\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003 Esse padr\u00e3o n\u00e3o se aplica ao projeto curumim, visto que ele \u00e9 recomendado quando existe uma grande quantidade de objetos, e assim ter problema com alto consumo de mem\u00f3ria RAM.","title":"Flyweight"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/#bibliografia","text":"LARMAN, Craig. Utilizando UML e Padr\u00f5es : Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise e ao projeto orientados a objetos e ao desenvolvimento iterativo. 3. ed. [S. l.: s. n.], 2004. Composite Design Pattern. Geeks For Geeks Dispon\u00edvel em: https://www.geeksforgeeks.org/composite-design-pattern/ . Acesso em: 10 de setembro de 2021. ERICH, Gamma. Padr\u00f5es de projeto : solu\u00e7\u00f5es reutiliz\u00e1veis de softwareorientado a objetos. Ed. \u00danica 2000. The GoF Design Patterns Reference. Dispon\u00edvel em: http://www.w3sdesign.com/ [1] GoF, Design Patters - Elements of Reusable Object-Oriented Software. Dispon\u00edvel em: http://www.uml.org.cn/c%2B%2B/pdf/DesignPatterns.pdf . Acesso em: 14 set. de 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"padroes-de-projeto/gofs-estruturais/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 10/09/2021 Abertura do documento Jo\u00e3o Pedro 1.1 10/09/2021 Adicionando topico Composite Jo\u00e3o Pedro, Eliseu Kadesh 1.2 13/09/2021 Adicionando topico Proxy Francisco Ferreira 1.3 13/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o do Adapter Eliseu Kadesh 1.4 20/09/2021 Adicionando t\u00f3pico Flyweight e Facade Francisco Ferreira 1.5 20/09/2021 Revis\u00e3o do Flyweight e Facade Edson Soares e Eliseu Kadesh 1.6 20/09/2021 Revis\u00e3o GoFs Estruturais Mateus Oliveira, Nilo Mendon\u00e7a 1.7 14/10/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Bruno F\u00e9lix e Nilo Mendon\u00e7a","title":"Versionamento"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/","text":"GRASP - Padr\u00f5es de Software para Atribui\u00e7\u00e3o de Responsabilidade Geral \u2003\u2003Padr\u00f5es GRASP s\u00e3o uma ajuda na hora de entender como desenhar um software orientado a objetos de maneira met\u00f3dica, racional e explic\u00e1vel (LARMAN, 2004). T\u00eam o intuito de tornar o c\u00f3digo mais flex\u00edvel, facilitando a manuten\u00e7\u00e3o e a extensibilidade. Criador \u2003\u2003A instancia\u00e7\u00e3o de objetos \u00e9 uma atividade comum em todo sistema orientado a objetos. Entender qual classe deve ser respons\u00e1vel por instanciar objetos e reduzir a complexidade desnecess\u00e1ria do sistema. \u2003\u2003Segundo Larman (2004), uma classe B deve ser respons\u00e1vel por criar inst\u00e2ncias de classe A se uma, ou quanto mais melhor, das seguintes afirma\u00e7\u00f5es se aplicarem: Inst\u00e2ncias de B cont\u00eam ou agregam inst\u00e2ncias de A; Inst\u00e2ncias de B gravam inst\u00e2ncias de A; Inst\u00e2ncias de B utilizam inst\u00e2ncias de A; Inst\u00e2ncias de B t\u00eam os dados necess\u00e1rios para inicia\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias de A. Especialista \u2003\u2003 Antes de definir exatamente o que \u00e9 o \"Especialista\", \u00e9 importante entender que o criador , por exemplo, \u00e9 um especialista, mas com um olhar focado em cria\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias. \u2003\u2003Por um outro lado, o padr\u00e3o de projeto Especialista se preocupa em atribuir responsabilidades para alguma entidade mais especialista, seja mais especialista em inst\u00e2ncias ou n\u00e3o. O importante \u00e9 que seja em um aspecto do sistema que h\u00e1 alguma entidade a fazer melhor aquilo, como por exemplo, em cadastrar uma crian\u00e7a , lan\u00e7ar uma presen\u00e7a , entre outros. \u2003\u2003Alguns problemas foram identificados: falta de um princ\u00edpio geral para atribuir responsabilidades a objetos e a necessidade de fazer escolhas sobre a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades a entidades. Diante dessas dificuldades, veio a solu\u00e7\u00e3o: iniciar declarando claramente a responsabilidade e atribuir uma responsabilidade de informa\u00e7\u00e3o a uma entidade. \u2003\u2003Um malef\u00edcio claro desse padr\u00e3o \u00e9 quando a solu\u00e7\u00e3o sugerida pelo especialista n\u00e3o \u00e9 desej\u00e1vel, o que pode acontecer em algumas situa\u00e7\u00f5es, mas os benef\u00edcios s\u00e3o inquestion\u00e1veis: baixo acoplamento , o encapsulamento da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 mantido e a defini\u00e7\u00e3o de entidades mais f\u00e1ceis de entender e manter \u00e9 encorajada. Controlador \u2003\u2003O controlador funciona quase que como um mediador entre a interface de usu\u00e1rio e o sistema desenvolvido. Ele tem a responsabilidade de coordenar todas as opera\u00e7\u00f5es solicitadas pelo usu\u00e1rio e verificar quem s\u00e3o os respons\u00e1veis por tais tarefas. No controlador, n\u00e3o h\u00e1 regras de neg\u00f3cio, sendo sua \u00fanica tarefa, portanto, delegar e distribuir as atividades do sistema. \u2003\u2003No nosso diagrama de classes podemos observar, que haver\u00e3o alguns controladores dentro da aplica\u00e7\u00e3o. Como exemplo, temos: UserController: Figura 1: Classe User Controller \u2003\u2003A classe UserController basicamente lida com tudo que pode envolver os usu\u00e1rios e distribui suas atividades para os devidos respons\u00e1veis. Inven\u00e7\u00e3o pura \u2003\u2003O conceito de inven\u00e7\u00e3o pura aborda a utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que n\u00e3o necessariamente se encaixam em algum padr\u00e3o de projeto. Com o objetivo de fortalecer a alta coes\u00e3o e o baixo acoplamento , basicamente esse padr\u00e3o consiste em atribuir um conjunto bem definido de responsabilidades para classes artificiais que n\u00e3o se encontram fundamentalmente no dom\u00ednio do escopo do projeto. \u2003\u2003Com base no diagrama de classes desenvolvido, esse padr\u00e3o foi aplicado ao modelar as seguintes classes: Authentication Controller: \u2003\u2003A classe authController foi modelada para conter a responsabilidade de aplicar todas as regras de autentica\u00e7\u00e3o do sistema. Basicamente todas as requisi\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio ser\u00e3o direcionadas \u00e0s rotas, as quais inicialmente invocar\u00e3o os m\u00e9todos da authController , para, somente se autorizado pelos mesmos, continuar para a aplica\u00e7\u00e3o das regras de neg\u00f3cio inicialmente requisitadas e, finalmente, retornar uma resposta para a camada de view. Figura 2: Classe authController Board: \u2003\u2003A classe Board surgiu na necessidade de atribuir a responsabilidade de agrupar atividades , anota\u00e7\u00f5es e eventos para a visualiza\u00e7\u00e3o por parte dos respons\u00e1veis . Essa classe tem sua valida\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o de regras espec\u00edficas, como, por exemplo, a visualiza\u00e7\u00e3o de dados contidos nessas classes, em uma \u00fanica tela, com a possibilidades de filtrar em um tipo de classe espec\u00edfica. \u2003\u2003Tais funcionalidades est\u00e3o especificadas na US06 e podem ser melhor visualizadas no prot\u00f3tipo de alta fidelidade . Figura 3: Classe Board Alta Coes\u00e3o \u2003\u2003No projeto de software, uma qualidade b\u00e1sica conhecida como coes\u00e3o mede informalmente como funcionalidades relacionam as opera\u00e7\u00f5es de um elemento de software e tamb\u00e9m mede quanto trabalho um elemento de software est\u00e1 realizando (LARMAN, 2004). A alta coes\u00e3o \u00e9 garantida quando atribui-se, de forma coerente, as responsabilidades de cada classe. Para manter a alta coes\u00e3o \u00e9 importante escolher uma arquitetura adequada para o seu produto e fazer uso de boas pr\u00e1ticas de software. \u2003\u2003Em termos de design de objeto, coes\u00e3o (ou mais especificamente, coes\u00e3o funcional) \u00e9 uma medida de qu\u00e3o fortemente relacionadas e focadas as responsabilidades de um elemento est\u00e3o. Um elemento com responsabilidades altamente relacionadas que n\u00e3o faz uma grande quantidade de trabalho tem alta coes\u00e3o. Esses elementos incluem classes, subsistemas e assim por diante (LARMAN, 2004). \u2003\u2003O padr\u00e3o de Alta Coes\u00e3o para ser aplicado possui uma depend\u00eancia direta com a aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de Baixo acoplamento . Visto que estamos utilizando a arquitetura MVC como padr\u00e3o, garantimos a alta coes\u00e3o e que cada classe possua seus m\u00e9todos e procedimentos espec\u00edficos, facilitando a compreens\u00e3o, o reuso e a manuten\u00e7\u00e3o, caso necess\u00e1rio. Baixo Acoplamento \u2003\u2003Um dos grandes problemas relacionado ao planejamento de um grande projeto est\u00e1 atrelado a seguinte pergunta, \"Como criar uma aplica\u00e7\u00e3o com baixa depend\u00eancia, baixo impacto de mudan\u00e7a e maior reutiliza\u00e7\u00e3o?\", pensado nisso, a literatura aborda o tema sobre design patterns, mais exatamente sobre os padr\u00f5es GRASP. \u2003\u2003Antes de falarmos de baixo acoplamento , primeiro vamos falar de acoplamento, \u00e9 uma forma de medir o qu\u00e3o um elemento est\u00e1 conectado a outro elemento, tem conhecimento de outros elementos, ou depende de outros elementos. Depois de conhecer o que \u00e9 acoplamento, fica mais f\u00e1cil descrever o que \u00e9 um baixo acoplamento . \u00c9 um elemento que n\u00e3o depende de muitos outros elementos, somente o necess\u00e1rio, esses elementos incluem classes, subsistemas, sistemas e assim por diante. \u2003\u2003Para deixar o contexto mais rico, iremos falar sobre alto acoplamento. No caso, seria um elemento que depende de muitos outros elementos, assim acarretando alguns problemas j\u00e1 conhecidos pela literatura. Mudan\u00e7as nos elementos for\u00e7adamente devido a mudan\u00e7as nos elementos relacionados. Dificuldades em entender os elementos isoladamente. Dificuldades em reutilizar elementos, porque seu uso requer o uso adicional de outros elementos. \u2003\u2003Para responder a pergunta feita no in\u00edcio desse t\u00f3pico, achamos a seguinte resposta, \"Tentar balancear a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade e depend\u00eancia entre os elementos, para que tenham um baixo acoplamento \". \u2003\u2003Pensando nisso, a maioria das nossas decis\u00f5es para nossa aplica\u00e7\u00e3o, foram munidas com esses princ\u00edpios ditos pela literatura, assim conseguimos chegar em um objetivo limpo e claro, norteado pelo GRASP. Indire\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Esse padr\u00e3o se configura por atribuir responsabilidades de mediador a classes intermedi\u00e1rias entre outros componentes, objetos ou servi\u00e7os com objetivo, tamb\u00e9m, de contribuir com a alta coes\u00e3o e o baixo acoplamento . \u2003\u2003 Camada Controller: A indire\u00e7\u00e3o pode ser observada ao longo de todo o projeto simplesmente pela utiliza\u00e7\u00e3o da arquitetura MVC , visto que as classes contidas na camada de controller servem como mediadoras entre as camadas view e model . As classes controllers est\u00e3o contidas nesse diret\u00f3rio. \u2003\u2003 Middlewares: Al\u00e9m disso, o nosso projeto utilizar\u00e1 middlewares que s\u00e3o classes utilizadas internamente na api, pelos controllers na execu\u00e7\u00e3o das regras de neg\u00f3cio, de forma a desacoplar m\u00e9todos e rotinas estrat\u00e9gicas. Os middlewares do projeto est\u00e3o contidos nesse diret\u00f3rio. Varia\u00e7\u00f5es protegidas \u2003\u2003O padr\u00e3o Varia\u00e7\u00f5es protegidas se caracteriza por tentar manter poss\u00edvel o isolamento de componentes, sem fazer comunica\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias, buscando eliminar impactos indesej\u00e1veis de elementos em outros elementos. Portanto, aqui n\u00f3s buscamos identificar pontos de varia\u00e7\u00e3o ou instabilidade previs\u00edveis e atribuir responsabilidades para criar uma interface est\u00e1vel em torno deles. Polimorfismo \u2003\u2003Antes de definir o conceito de polimorfismo adotado pelos GRAPS \u00e9 importante primeiro definir o conceito de polimorfismo. Ele se apresenta como um princ\u00edpio pelo o qual as subclasses de uma superclasse conseguem chamar m\u00e9todos, que apesar de apresentarem a mesma assinatura, se comportam de maneira diferente para cada classe derivada. \u2003\u2003Suponha que em determinada classe s\u00e3o utilizadas estruturas condicionais para determinar o comportamento em fun\u00e7\u00e3o do tipo de classe, esse tipo de m\u00e9todo pode gerar diversos problemas para a manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo, sendo assim o Polimorfismo proposto pelos GRAPS sugere que a sele\u00e7\u00e3o do comportamento seja dado utilizando o polimorfismo, ou seja, a superclasse cria o m\u00e9todo e as subclasses realizam a implementa\u00e7\u00e3o do polimorfismo. \u2003\u2003Como exemplo de polimorfismo adotado no projeto, temos a classe \"UserController\" com o m\u00e9todo polim\u00f3rfico \"register\". Figura 4: Polimorfismo Bibliografia Documento GRAPS do projeto QRod\u00edzio ; Documento GRAPS do projeto Stock ; LARMAN, Craig. Utilizando UML e Padr\u00f5es : Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise e ao projeto orientados a objetos e ao desenvolvimento iterativo. 3. ed. [S. l.: s. n.], 2004. MEDIUM. Padr\u00f5es GRASP \u2014 Padr\u00f5es de Atribuir Responsabilidades. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/@leandrovboas/padr%C3%B5es-grasp-padr%C3%B5es-de-atribuir-responsabilidades-1ae4351eb204 . Acesso em: 02 de set. 2021. DEVMEDIA. Desenvolvimento com qualidade com GRASP. https://www.devmedia.com.br/desenvolvimento-com-qualidade-com-grasp/28704 . Acesso em: 02 de set. 2021. Padr\u00f5es GRASP, UFU (Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia). Dispon\u00edvel em http://www.facom.ufu.br/~bacala/ESOF/05a-Padr%C3%B5es%20GRASP.pdf. Acesso em: 03 set. 2021. Documento GRAPS do projeto Stock ; Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 27 jul. 2021. Canal Vertice digital. Analise e Orienta\u00e7\u00e3o a Objetos - Princ\u00edpios do GRASP - Indirection ou Indire\u00e7\u00e3o. YouTube. Dispon\u00edvel em https://www.youtube.com/watch?v=zPlAYo2E92o . Acesso em: 02 set. 2021. Canal Vertice digital. Analise e Orienta\u00e7\u00e3o a Objetos - Princ\u00edpios do GRASP - Pure Fabrication ou Inven\u00e7\u00e3o Pura. Dispon\u00edvel em https://www.youtube.com/watch?v=4CteZ9144bw . Acesso em: 02 set. 2021. Canal Vertice digital. Analise e Orienta\u00e7\u00e3o a Objetos - Princ\u00edpios do GRASP - Controller ou Controlador. Dispon\u00edvel em https://www.youtube.com/watch?v=CbB5Oy8eBzc . Acesso em: 04 set. 2021. Canal Vertice digital. Analise e Orienta\u00e7\u00e3o a Objetos - Princ\u00edpios do GRASP - Protected Variations ou Varia\u00e7\u00f5es Protegidas. Dispon\u00edvel em https://www.youtube.com/watch?v=AClwrkpYEG0 . Acesso em: 04 set. 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 01/09/2021 Abertura do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 01/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e criador Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 02/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da inven\u00e7\u00e3o pura e indire\u00e7\u00e3o Bruno Felix e Daniel Porto 1.3 02/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o do polimorfismo Nilo Mendon\u00e7a 1.4 03/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o do especialista Gabriel Bonif\u00e1cio 1.5 03/09/2021 Adicionando t\u00f3pico Alta coes\u00e3o Jo\u00e3o Pedro e Francisco Ferreira 1.6 04/09/2021 Adicionando t\u00f3pico de baixo acoplamento Francisco Ferreira e Jo\u00e3o Pedro 1.7 04/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da controlador e varia\u00e7\u00f5es protegidas Enzo Gabriel e Edson Ara\u00fajo 1.8 11/09/2021 Corre\u00e7\u00f5es no texto, versionamento e adi\u00e7\u00e3o de \"linkagem\" de t\u00f3picos Eliseu Kadesh 1.9 14/10/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica do documento Bruno Felix e Nilo Mendon\u00e7a","title":"GRASP"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#grasp-padroes-de-software-para-atribuicao-de-responsabilidade-geral","text":"Padr\u00f5es GRASP s\u00e3o uma ajuda na hora de entender como desenhar um software orientado a objetos de maneira met\u00f3dica, racional e explic\u00e1vel (LARMAN, 2004). T\u00eam o intuito de tornar o c\u00f3digo mais flex\u00edvel, facilitando a manuten\u00e7\u00e3o e a extensibilidade.","title":"GRASP - Padr\u00f5es de Software para Atribui\u00e7\u00e3o de Responsabilidade Geral"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#criador","text":"A instancia\u00e7\u00e3o de objetos \u00e9 uma atividade comum em todo sistema orientado a objetos. Entender qual classe deve ser respons\u00e1vel por instanciar objetos e reduzir a complexidade desnecess\u00e1ria do sistema. \u2003\u2003Segundo Larman (2004), uma classe B deve ser respons\u00e1vel por criar inst\u00e2ncias de classe A se uma, ou quanto mais melhor, das seguintes afirma\u00e7\u00f5es se aplicarem: Inst\u00e2ncias de B cont\u00eam ou agregam inst\u00e2ncias de A; Inst\u00e2ncias de B gravam inst\u00e2ncias de A; Inst\u00e2ncias de B utilizam inst\u00e2ncias de A; Inst\u00e2ncias de B t\u00eam os dados necess\u00e1rios para inicia\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias de A.","title":"Criador"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#especialista","text":"Antes de definir exatamente o que \u00e9 o \"Especialista\", \u00e9 importante entender que o criador , por exemplo, \u00e9 um especialista, mas com um olhar focado em cria\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias. \u2003\u2003Por um outro lado, o padr\u00e3o de projeto Especialista se preocupa em atribuir responsabilidades para alguma entidade mais especialista, seja mais especialista em inst\u00e2ncias ou n\u00e3o. O importante \u00e9 que seja em um aspecto do sistema que h\u00e1 alguma entidade a fazer melhor aquilo, como por exemplo, em cadastrar uma crian\u00e7a , lan\u00e7ar uma presen\u00e7a , entre outros. \u2003\u2003Alguns problemas foram identificados: falta de um princ\u00edpio geral para atribuir responsabilidades a objetos e a necessidade de fazer escolhas sobre a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades a entidades. Diante dessas dificuldades, veio a solu\u00e7\u00e3o: iniciar declarando claramente a responsabilidade e atribuir uma responsabilidade de informa\u00e7\u00e3o a uma entidade. \u2003\u2003Um malef\u00edcio claro desse padr\u00e3o \u00e9 quando a solu\u00e7\u00e3o sugerida pelo especialista n\u00e3o \u00e9 desej\u00e1vel, o que pode acontecer em algumas situa\u00e7\u00f5es, mas os benef\u00edcios s\u00e3o inquestion\u00e1veis: baixo acoplamento , o encapsulamento da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 mantido e a defini\u00e7\u00e3o de entidades mais f\u00e1ceis de entender e manter \u00e9 encorajada.","title":"Especialista"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#controlador","text":"O controlador funciona quase que como um mediador entre a interface de usu\u00e1rio e o sistema desenvolvido. Ele tem a responsabilidade de coordenar todas as opera\u00e7\u00f5es solicitadas pelo usu\u00e1rio e verificar quem s\u00e3o os respons\u00e1veis por tais tarefas. No controlador, n\u00e3o h\u00e1 regras de neg\u00f3cio, sendo sua \u00fanica tarefa, portanto, delegar e distribuir as atividades do sistema. \u2003\u2003No nosso diagrama de classes podemos observar, que haver\u00e3o alguns controladores dentro da aplica\u00e7\u00e3o. Como exemplo, temos: UserController: Figura 1: Classe User Controller \u2003\u2003A classe UserController basicamente lida com tudo que pode envolver os usu\u00e1rios e distribui suas atividades para os devidos respons\u00e1veis.","title":"Controlador"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#invencao-pura","text":"O conceito de inven\u00e7\u00e3o pura aborda a utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que n\u00e3o necessariamente se encaixam em algum padr\u00e3o de projeto. Com o objetivo de fortalecer a alta coes\u00e3o e o baixo acoplamento , basicamente esse padr\u00e3o consiste em atribuir um conjunto bem definido de responsabilidades para classes artificiais que n\u00e3o se encontram fundamentalmente no dom\u00ednio do escopo do projeto. \u2003\u2003Com base no diagrama de classes desenvolvido, esse padr\u00e3o foi aplicado ao modelar as seguintes classes: Authentication Controller: \u2003\u2003A classe authController foi modelada para conter a responsabilidade de aplicar todas as regras de autentica\u00e7\u00e3o do sistema. Basicamente todas as requisi\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio ser\u00e3o direcionadas \u00e0s rotas, as quais inicialmente invocar\u00e3o os m\u00e9todos da authController , para, somente se autorizado pelos mesmos, continuar para a aplica\u00e7\u00e3o das regras de neg\u00f3cio inicialmente requisitadas e, finalmente, retornar uma resposta para a camada de view. Figura 2: Classe authController Board: \u2003\u2003A classe Board surgiu na necessidade de atribuir a responsabilidade de agrupar atividades , anota\u00e7\u00f5es e eventos para a visualiza\u00e7\u00e3o por parte dos respons\u00e1veis . Essa classe tem sua valida\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o de regras espec\u00edficas, como, por exemplo, a visualiza\u00e7\u00e3o de dados contidos nessas classes, em uma \u00fanica tela, com a possibilidades de filtrar em um tipo de classe espec\u00edfica. \u2003\u2003Tais funcionalidades est\u00e3o especificadas na US06 e podem ser melhor visualizadas no prot\u00f3tipo de alta fidelidade . Figura 3: Classe Board","title":"Inven\u00e7\u00e3o pura"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#alta-coesao","text":"No projeto de software, uma qualidade b\u00e1sica conhecida como coes\u00e3o mede informalmente como funcionalidades relacionam as opera\u00e7\u00f5es de um elemento de software e tamb\u00e9m mede quanto trabalho um elemento de software est\u00e1 realizando (LARMAN, 2004). A alta coes\u00e3o \u00e9 garantida quando atribui-se, de forma coerente, as responsabilidades de cada classe. Para manter a alta coes\u00e3o \u00e9 importante escolher uma arquitetura adequada para o seu produto e fazer uso de boas pr\u00e1ticas de software. \u2003\u2003Em termos de design de objeto, coes\u00e3o (ou mais especificamente, coes\u00e3o funcional) \u00e9 uma medida de qu\u00e3o fortemente relacionadas e focadas as responsabilidades de um elemento est\u00e3o. Um elemento com responsabilidades altamente relacionadas que n\u00e3o faz uma grande quantidade de trabalho tem alta coes\u00e3o. Esses elementos incluem classes, subsistemas e assim por diante (LARMAN, 2004). \u2003\u2003O padr\u00e3o de Alta Coes\u00e3o para ser aplicado possui uma depend\u00eancia direta com a aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de Baixo acoplamento . Visto que estamos utilizando a arquitetura MVC como padr\u00e3o, garantimos a alta coes\u00e3o e que cada classe possua seus m\u00e9todos e procedimentos espec\u00edficos, facilitando a compreens\u00e3o, o reuso e a manuten\u00e7\u00e3o, caso necess\u00e1rio.","title":"Alta Coes\u00e3o"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#baixo-acoplamento","text":"Um dos grandes problemas relacionado ao planejamento de um grande projeto est\u00e1 atrelado a seguinte pergunta, \"Como criar uma aplica\u00e7\u00e3o com baixa depend\u00eancia, baixo impacto de mudan\u00e7a e maior reutiliza\u00e7\u00e3o?\", pensado nisso, a literatura aborda o tema sobre design patterns, mais exatamente sobre os padr\u00f5es GRASP. \u2003\u2003Antes de falarmos de baixo acoplamento , primeiro vamos falar de acoplamento, \u00e9 uma forma de medir o qu\u00e3o um elemento est\u00e1 conectado a outro elemento, tem conhecimento de outros elementos, ou depende de outros elementos. Depois de conhecer o que \u00e9 acoplamento, fica mais f\u00e1cil descrever o que \u00e9 um baixo acoplamento . \u00c9 um elemento que n\u00e3o depende de muitos outros elementos, somente o necess\u00e1rio, esses elementos incluem classes, subsistemas, sistemas e assim por diante. \u2003\u2003Para deixar o contexto mais rico, iremos falar sobre alto acoplamento. No caso, seria um elemento que depende de muitos outros elementos, assim acarretando alguns problemas j\u00e1 conhecidos pela literatura. Mudan\u00e7as nos elementos for\u00e7adamente devido a mudan\u00e7as nos elementos relacionados. Dificuldades em entender os elementos isoladamente. Dificuldades em reutilizar elementos, porque seu uso requer o uso adicional de outros elementos. \u2003\u2003Para responder a pergunta feita no in\u00edcio desse t\u00f3pico, achamos a seguinte resposta, \"Tentar balancear a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade e depend\u00eancia entre os elementos, para que tenham um baixo acoplamento \". \u2003\u2003Pensando nisso, a maioria das nossas decis\u00f5es para nossa aplica\u00e7\u00e3o, foram munidas com esses princ\u00edpios ditos pela literatura, assim conseguimos chegar em um objetivo limpo e claro, norteado pelo GRASP.","title":"Baixo Acoplamento"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#indirecao","text":"Esse padr\u00e3o se configura por atribuir responsabilidades de mediador a classes intermedi\u00e1rias entre outros componentes, objetos ou servi\u00e7os com objetivo, tamb\u00e9m, de contribuir com a alta coes\u00e3o e o baixo acoplamento . \u2003\u2003 Camada Controller: A indire\u00e7\u00e3o pode ser observada ao longo de todo o projeto simplesmente pela utiliza\u00e7\u00e3o da arquitetura MVC , visto que as classes contidas na camada de controller servem como mediadoras entre as camadas view e model . As classes controllers est\u00e3o contidas nesse diret\u00f3rio. \u2003\u2003 Middlewares: Al\u00e9m disso, o nosso projeto utilizar\u00e1 middlewares que s\u00e3o classes utilizadas internamente na api, pelos controllers na execu\u00e7\u00e3o das regras de neg\u00f3cio, de forma a desacoplar m\u00e9todos e rotinas estrat\u00e9gicas. Os middlewares do projeto est\u00e3o contidos nesse diret\u00f3rio.","title":"Indire\u00e7\u00e3o"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#variacoes-protegidas","text":"O padr\u00e3o Varia\u00e7\u00f5es protegidas se caracteriza por tentar manter poss\u00edvel o isolamento de componentes, sem fazer comunica\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias, buscando eliminar impactos indesej\u00e1veis de elementos em outros elementos. Portanto, aqui n\u00f3s buscamos identificar pontos de varia\u00e7\u00e3o ou instabilidade previs\u00edveis e atribuir responsabilidades para criar uma interface est\u00e1vel em torno deles.","title":"Varia\u00e7\u00f5es protegidas"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#polimorfismo","text":"Antes de definir o conceito de polimorfismo adotado pelos GRAPS \u00e9 importante primeiro definir o conceito de polimorfismo. Ele se apresenta como um princ\u00edpio pelo o qual as subclasses de uma superclasse conseguem chamar m\u00e9todos, que apesar de apresentarem a mesma assinatura, se comportam de maneira diferente para cada classe derivada. \u2003\u2003Suponha que em determinada classe s\u00e3o utilizadas estruturas condicionais para determinar o comportamento em fun\u00e7\u00e3o do tipo de classe, esse tipo de m\u00e9todo pode gerar diversos problemas para a manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo, sendo assim o Polimorfismo proposto pelos GRAPS sugere que a sele\u00e7\u00e3o do comportamento seja dado utilizando o polimorfismo, ou seja, a superclasse cria o m\u00e9todo e as subclasses realizam a implementa\u00e7\u00e3o do polimorfismo. \u2003\u2003Como exemplo de polimorfismo adotado no projeto, temos a classe \"UserController\" com o m\u00e9todo polim\u00f3rfico \"register\". Figura 4: Polimorfismo","title":"Polimorfismo"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#bibliografia","text":"Documento GRAPS do projeto QRod\u00edzio ; Documento GRAPS do projeto Stock ; LARMAN, Craig. Utilizando UML e Padr\u00f5es : Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise e ao projeto orientados a objetos e ao desenvolvimento iterativo. 3. ed. [S. l.: s. n.], 2004. MEDIUM. Padr\u00f5es GRASP \u2014 Padr\u00f5es de Atribuir Responsabilidades. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/@leandrovboas/padr%C3%B5es-grasp-padr%C3%B5es-de-atribuir-responsabilidades-1ae4351eb204 . Acesso em: 02 de set. 2021. DEVMEDIA. Desenvolvimento com qualidade com GRASP. https://www.devmedia.com.br/desenvolvimento-com-qualidade-com-grasp/28704 . Acesso em: 02 de set. 2021. Padr\u00f5es GRASP, UFU (Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia). Dispon\u00edvel em http://www.facom.ufu.br/~bacala/ESOF/05a-Padr%C3%B5es%20GRASP.pdf. Acesso em: 03 set. 2021. Documento GRAPS do projeto Stock ; Videoaulas e materiais complementares presentes no moodle da disciplina Arquitetura e Desenho de Software. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=8603 . Acesso em: 27 jul. 2021. Canal Vertice digital. Analise e Orienta\u00e7\u00e3o a Objetos - Princ\u00edpios do GRASP - Indirection ou Indire\u00e7\u00e3o. YouTube. Dispon\u00edvel em https://www.youtube.com/watch?v=zPlAYo2E92o . Acesso em: 02 set. 2021. Canal Vertice digital. Analise e Orienta\u00e7\u00e3o a Objetos - Princ\u00edpios do GRASP - Pure Fabrication ou Inven\u00e7\u00e3o Pura. Dispon\u00edvel em https://www.youtube.com/watch?v=4CteZ9144bw . Acesso em: 02 set. 2021. Canal Vertice digital. Analise e Orienta\u00e7\u00e3o a Objetos - Princ\u00edpios do GRASP - Controller ou Controlador. Dispon\u00edvel em https://www.youtube.com/watch?v=CbB5Oy8eBzc . Acesso em: 04 set. 2021. Canal Vertice digital. Analise e Orienta\u00e7\u00e3o a Objetos - Princ\u00edpios do GRASP - Protected Variations ou Varia\u00e7\u00f5es Protegidas. Dispon\u00edvel em https://www.youtube.com/watch?v=AClwrkpYEG0 . Acesso em: 04 set. 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"padroes-de-projeto/grasp/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 01/09/2021 Abertura do documento Mateus O. Patr\u00edcio 1.1 01/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e criador Mateus O. Patr\u00edcio 1.2 02/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da inven\u00e7\u00e3o pura e indire\u00e7\u00e3o Bruno Felix e Daniel Porto 1.3 02/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o do polimorfismo Nilo Mendon\u00e7a 1.4 03/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o do especialista Gabriel Bonif\u00e1cio 1.5 03/09/2021 Adicionando t\u00f3pico Alta coes\u00e3o Jo\u00e3o Pedro e Francisco Ferreira 1.6 04/09/2021 Adicionando t\u00f3pico de baixo acoplamento Francisco Ferreira e Jo\u00e3o Pedro 1.7 04/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da controlador e varia\u00e7\u00f5es protegidas Enzo Gabriel e Edson Ara\u00fajo 1.8 11/09/2021 Corre\u00e7\u00f5es no texto, versionamento e adi\u00e7\u00e3o de \"linkagem\" de t\u00f3picos Eliseu Kadesh 1.9 14/10/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica do documento Bruno Felix e Nilo Mendon\u00e7a","title":"Versionamento"},{"location":"padroes-de-projeto/padroes_emergentes/","text":"Padr\u00f5es Emergentes Padr\u00e3o Middleware O que \u00e9 Middleware? \u2003\u2003O middleware \u00e9 representado por uma pipeline de processamentos onde existem fun\u00e7\u00f5es pr\u00e9-definidas que s\u00e3o as handlers, units e filters. Essa fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o conectadas entre si, assim gerando processamentos ass\u00edncronos que permite que essa fun\u00e7\u00f5es fa\u00e7am um pr\u00e9-processamento de qualquer um dos tipo de dados, podemos ver na Figura 1 . Figura 1 : Exemplo do middleware Aplica\u00e7\u00e3o do Middleware no Curumim \u2003\u2003 Nossa aplica\u00e7\u00e3o usa uma biblioteca bem conhecida no mundo do node.js, que \u00e9 o express, que ele trata as requisi\u00e7\u00f5es de maneira mais simples. Por padr\u00e3o o middleware j\u00e1 vem implementado no express, se tratando de intercepting filter pattern do chain of responsibility. Figura 2 : Exemplo do uso express para requi\u00e7\u00f5es Figura 3 : Middle sendo usado para autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio Padr\u00e3o MVC O que \u00e9 MVC? \u2003\u2003O mvc \u00e9 um dos padro\u1ebds arquiteturais mais famosos no mundo de desenvolvimento web, visto pela sua simplicidade organizacional, assim trazendo mais efici\u00eancia e otimiza\u00e7\u00e3o no tempo de velocidade feita em requisi\u00e7\u00f5es pelo usu\u00e1rio. Com quase 5 d\u00e9cadas de formula\u00e7\u00e3o a arquitetura mvc \u00e9 basicamente dividida em 3 camadas, Model, View e Controller. Model: Essa camada tamb\u00e9m \u00e9 conhecida como business object model, ela \u00e9 a principal respons\u00e1vel pelas leituras e escritas de dados e principalmente pela valida\u00e7\u00f5es; View: Camada de interface de uso da aplica\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio, \u00e9 a camada que ele interage e recebe informa\u00e7\u00f5es de forma visual; Controller: A controller \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o interm\u00e9dio das requisi\u00e7\u00f5es da view com as respostas da model. Figura 4 : MVC Aplica\u00e7\u00e3o do MVC no Curumim \u2003\u2003Para o projeto Curumim foi adaptado o padr\u00e3o MVC, essa decis\u00e3o foi tomada por se tratar de um padr\u00e3o de API REST, pensando nisso o grupo optou por separar a camada de view dentre as outras, assim a View \u00e9 determinada pelo no client que faz essa renderiza\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio da aplica\u00e7\u00e3o. Figura 5: Organiza\u00e7\u00e3o das pastas da API Figura 6: Exemplo da model User Figura 7: Exemplo da controller Bibliografia Zucher, Vitor. O que \u00e9 padr\u00e3o MVC? Entenda arquitetura de softwares!.Publicado em 17/07/2020. Dispon\u00edvel em: https://www.lewagon.com/pt-BR/blog/o-que-e-padrao-mvc . Acessado em 19/09/2021. Ramos, Allan. O que \u00e9 MVC?. Publicado em 26/02/2015. https://tableless.com.br/mvc-afinal-e-o-que/ . Acessado em 19/09/2021. Grupo Unigrade. Padr\u00f5es Emergentes: API. Mat\u00e9ria de Arquitetura e Desenho de Software, 2019. Dispon\u00edvel em: https://ads-unigrade-2019-1.github.io/Wiki/dinamica05B/api/ . Acesso em: 20/09/2021. NETO, Waldemar. Entendendo o Middleware pattern em Node.js. 11 de Setembro de 2017. Dispon\u00edvel em: https://walde.co/2017/09/11/entendendo-o-middleware-pattern-em-node-js/ . Acesso em: 20/09/2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 20/09/2021 Abertura do documento Francisco 1.1 20/09/2021 Adicionando imagens Francisco 1.2 20/09/2021 Adicionado padr\u00e3o MVC Bruno Felix e Francisco Ferreira 1.3 20/09/2021 Adicionado padr\u00e3o middleware Bruno Felix e Francisco Ferreira 1.4 20/09/2021 Revisando documento Nilo Mendon\u00e7a e Enzo Gabriel","title":"Padr\u00f5es Emergentes"},{"location":"padroes-de-projeto/padroes_emergentes/#padroes-emergentes","text":"","title":"Padr\u00f5es Emergentes"},{"location":"padroes-de-projeto/padroes_emergentes/#padrao-middleware","text":"","title":"Padr\u00e3o Middleware"},{"location":"padroes-de-projeto/padroes_emergentes/#o-que-e-middleware","text":"O middleware \u00e9 representado por uma pipeline de processamentos onde existem fun\u00e7\u00f5es pr\u00e9-definidas que s\u00e3o as handlers, units e filters. Essa fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o conectadas entre si, assim gerando processamentos ass\u00edncronos que permite que essa fun\u00e7\u00f5es fa\u00e7am um pr\u00e9-processamento de qualquer um dos tipo de dados, podemos ver na Figura 1 . Figura 1 : Exemplo do middleware","title":"O que \u00e9 Middleware?"},{"location":"padroes-de-projeto/padroes_emergentes/#aplicacao-do-middleware-no-curumim","text":"Nossa aplica\u00e7\u00e3o usa uma biblioteca bem conhecida no mundo do node.js, que \u00e9 o express, que ele trata as requisi\u00e7\u00f5es de maneira mais simples. Por padr\u00e3o o middleware j\u00e1 vem implementado no express, se tratando de intercepting filter pattern do chain of responsibility. Figura 2 : Exemplo do uso express para requi\u00e7\u00f5es Figura 3 : Middle sendo usado para autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do Middleware no Curumim"},{"location":"padroes-de-projeto/padroes_emergentes/#padrao-mvc","text":"","title":"Padr\u00e3o MVC"},{"location":"padroes-de-projeto/padroes_emergentes/#o-que-e-mvc","text":"O mvc \u00e9 um dos padro\u1ebds arquiteturais mais famosos no mundo de desenvolvimento web, visto pela sua simplicidade organizacional, assim trazendo mais efici\u00eancia e otimiza\u00e7\u00e3o no tempo de velocidade feita em requisi\u00e7\u00f5es pelo usu\u00e1rio. Com quase 5 d\u00e9cadas de formula\u00e7\u00e3o a arquitetura mvc \u00e9 basicamente dividida em 3 camadas, Model, View e Controller. Model: Essa camada tamb\u00e9m \u00e9 conhecida como business object model, ela \u00e9 a principal respons\u00e1vel pelas leituras e escritas de dados e principalmente pela valida\u00e7\u00f5es; View: Camada de interface de uso da aplica\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio, \u00e9 a camada que ele interage e recebe informa\u00e7\u00f5es de forma visual; Controller: A controller \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o interm\u00e9dio das requisi\u00e7\u00f5es da view com as respostas da model. Figura 4 : MVC","title":"O que \u00e9 MVC?"},{"location":"padroes-de-projeto/padroes_emergentes/#aplicacao-do-mvc-no-curumim","text":"Para o projeto Curumim foi adaptado o padr\u00e3o MVC, essa decis\u00e3o foi tomada por se tratar de um padr\u00e3o de API REST, pensando nisso o grupo optou por separar a camada de view dentre as outras, assim a View \u00e9 determinada pelo no client que faz essa renderiza\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio da aplica\u00e7\u00e3o. Figura 5: Organiza\u00e7\u00e3o das pastas da API Figura 6: Exemplo da model User Figura 7: Exemplo da controller","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do MVC no Curumim"},{"location":"padroes-de-projeto/padroes_emergentes/#bibliografia","text":"Zucher, Vitor. O que \u00e9 padr\u00e3o MVC? Entenda arquitetura de softwares!.Publicado em 17/07/2020. Dispon\u00edvel em: https://www.lewagon.com/pt-BR/blog/o-que-e-padrao-mvc . Acessado em 19/09/2021. Ramos, Allan. O que \u00e9 MVC?. Publicado em 26/02/2015. https://tableless.com.br/mvc-afinal-e-o-que/ . Acessado em 19/09/2021. Grupo Unigrade. Padr\u00f5es Emergentes: API. Mat\u00e9ria de Arquitetura e Desenho de Software, 2019. Dispon\u00edvel em: https://ads-unigrade-2019-1.github.io/Wiki/dinamica05B/api/ . Acesso em: 20/09/2021. NETO, Waldemar. Entendendo o Middleware pattern em Node.js. 11 de Setembro de 2017. Dispon\u00edvel em: https://walde.co/2017/09/11/entendendo-o-middleware-pattern-em-node-js/ . Acesso em: 20/09/2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"padroes-de-projeto/padroes_emergentes/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 20/09/2021 Abertura do documento Francisco 1.1 20/09/2021 Adicionando imagens Francisco 1.2 20/09/2021 Adicionado padr\u00e3o MVC Bruno Felix e Francisco Ferreira 1.3 20/09/2021 Adicionado padr\u00e3o middleware Bruno Felix e Francisco Ferreira 1.4 20/09/2021 Revisando documento Nilo Mendon\u00e7a e Enzo Gabriel","title":"Versionamento"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/","text":"Guia de estilo Iniciativa Extra Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Style Guide pode ser definido como um guia visual com um conjunto de regras que busca auxiliar uma equipe a se manter alinhada quanto a apar\u00eancia de todo um projeto. Para isso s\u00e3o definindo cores, tipografias, espa\u00e7amentos, etc. \u2003\u2003Podem ser destacadas diversas vantagens com a utiliza\u00e7\u00e3o do Style Guide por uma equipe, entre elas permitir que diferentes membros da equipe vejam com clareza como ficar\u00e1 o produto final, permitir uma maior consist\u00eancia no desenvolvimento da interface e nas aplica\u00e7\u00f5es de design, al\u00e9m de facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e o trabalho da equipe. Tipografia \u2003\u2003Foi utilizada no projeto uma fonte em dois estilos diferentes, a Roboto Light 300 e a Roboto Medium 500, licenciada com licen\u00e7a Apache, Vers\u00e3o 2.0. Permitindo o uso livre em produtos e projetos e dispon\u00edvel no Google Fonts . 1 - Roboto Light 300 Utilizada em: Menus; texto de mensagens; Subt\u00edtulos; Campos de texto; Informa\u00e7\u00f5es de componentes; Bot\u00f5es internos da aplica\u00e7\u00e3o; 2 - Roboto Medium 500 Utilizada em: T\u00edtulos de telas; T\u00edtulos de componentes; Bot\u00f5es de login e cadastro; Cores \u00cdcones \u2003\u2003Foi utilizado, para a defini\u00e7\u00e3o dos \u00edcones, a observa\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo de alta fidelidade e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o, utilizando imagens disponibilizadas pelo Flaticon . \u00cdcones Tabela 1 - \u00cdcones Componentes \u2003\u2003Da mesma forma que utilizamos com os \u00edcones, foi utilizado, para a defini\u00e7\u00e3o dos componentes, a observa\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo de alta fidelidade e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o, utilizando imagens disponibilizadas pelo Flaticon . As imagens abaixo definem um padr\u00e3o geral dos nossos bot\u00f5es e a barra suspensa no topo da tela, como exemplos a serem seguidos. 1. Bot\u00f5es \u2003\u2003Os bot\u00f5es utilizados durante toda a aplica\u00e7\u00e3o devem ter como predomin\u00e2ncia o branco e o roxo , alternando entre essas duas cores o fundo, a fonte utilizada nas letras e a borda do bot\u00e3o, destacando tamb\u00e9m o preto , utilizando-o principalmente na fonte das letras. Tamb\u00e9m pode-se utilizar as outras Cores quando se tem o objetivo de destacar algum bot\u00e3o espec\u00edfico, afim de melhor direcionar o usu\u00e1rio . Seguem alguns exemplos: 2. Topo da Tela \u2003\u2003Para que o usu\u00e1rio possa se orientar e poder voltar a uma tela ou acessar o menu a qualquer instante, o topo da tela deve ter um bot\u00e3o \"voltar\", quando a possibilidade voltar a uma outra tela existir, e o bot\u00e3o \"menu\", para que o usu\u00e1rio tenha entendimento das op\u00e7\u00f5es e das telas que ele pode acessar. O padr\u00e3o \u00e9 esse, mas pode-se ter adapta\u00e7\u00f5es para telas especiais e na aplica\u00e7\u00e3o web. A ideia \u00e9 que no centro tamb\u00e9m contenha uma identifica\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o, seja o nome \"Curumim\" ou a logo. Bibliografia TORRES FILHOS, Fl\u00e1vio et al. Proposta de um guia de estilo CHESF para o Projeto de Interfaces Ergon\u00f4micas. 2008. Dispon\u00edvel em http://dspace.sti.ufcg.edu.br:8080/jspui/handle/riufcg/17271 . Acesso em 07 de set. de 2021. MOBILE APPLICATIONS STYLE GUIDE. 2020. Dispon\u00edvel em https://scania.github.io/corporate-ui-docs/mobile-apps/assets/styleguide-for-apps.pdf . Acesso em 07 de set. de 2021. XNESKY. O que \u00e9 e para o que serve o style guide de apps?. 22 de maio de 2020. https://www.domestika.org/pt/blog/3631-o-que-e-e-para-o-que-serve-o-style-guide-de-apps . Acesso em 07 de set. de 2021. Versionamento Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 07/09/2021 Abertura do documento, adi\u00e7\u00e3o de alguns itens a serem tratados e adi\u00e7\u00e3o da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 07/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, tipografia, cores e atualiza\u00e7\u00e3o da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.2 11/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos \u00edcones e componentes Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 12/09/2021 Revis\u00e3o do documento Bruno F\u00e9lix","title":"Guia de estilo"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#guia-de-estilo-iniciativa-extra","text":"","title":"Guia de estilo  Iniciativa Extra"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#introducao","text":"Style Guide pode ser definido como um guia visual com um conjunto de regras que busca auxiliar uma equipe a se manter alinhada quanto a apar\u00eancia de todo um projeto. Para isso s\u00e3o definindo cores, tipografias, espa\u00e7amentos, etc. \u2003\u2003Podem ser destacadas diversas vantagens com a utiliza\u00e7\u00e3o do Style Guide por uma equipe, entre elas permitir que diferentes membros da equipe vejam com clareza como ficar\u00e1 o produto final, permitir uma maior consist\u00eancia no desenvolvimento da interface e nas aplica\u00e7\u00f5es de design, al\u00e9m de facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e o trabalho da equipe.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#tipografia","text":"Foi utilizada no projeto uma fonte em dois estilos diferentes, a Roboto Light 300 e a Roboto Medium 500, licenciada com licen\u00e7a Apache, Vers\u00e3o 2.0. Permitindo o uso livre em produtos e projetos e dispon\u00edvel no Google Fonts .","title":"Tipografia"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#1-roboto-light-300","text":"Utilizada em: Menus; texto de mensagens; Subt\u00edtulos; Campos de texto; Informa\u00e7\u00f5es de componentes; Bot\u00f5es internos da aplica\u00e7\u00e3o;","title":"1 - Roboto Light 300"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#2-roboto-medium-500","text":"Utilizada em: T\u00edtulos de telas; T\u00edtulos de componentes; Bot\u00f5es de login e cadastro;","title":"2 - Roboto Medium 500"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#cores","text":"","title":"Cores"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#icones","text":"Foi utilizado, para a defini\u00e7\u00e3o dos \u00edcones, a observa\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo de alta fidelidade e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o, utilizando imagens disponibilizadas pelo Flaticon . \u00cdcones Tabela 1 - \u00cdcones","title":"\u00cdcones"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#componentes","text":"Da mesma forma que utilizamos com os \u00edcones, foi utilizado, para a defini\u00e7\u00e3o dos componentes, a observa\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo de alta fidelidade e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o, utilizando imagens disponibilizadas pelo Flaticon . As imagens abaixo definem um padr\u00e3o geral dos nossos bot\u00f5es e a barra suspensa no topo da tela, como exemplos a serem seguidos.","title":"Componentes"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#1-botoes","text":"Os bot\u00f5es utilizados durante toda a aplica\u00e7\u00e3o devem ter como predomin\u00e2ncia o branco e o roxo , alternando entre essas duas cores o fundo, a fonte utilizada nas letras e a borda do bot\u00e3o, destacando tamb\u00e9m o preto , utilizando-o principalmente na fonte das letras. Tamb\u00e9m pode-se utilizar as outras Cores quando se tem o objetivo de destacar algum bot\u00e3o espec\u00edfico, afim de melhor direcionar o usu\u00e1rio . Seguem alguns exemplos:","title":"1. Bot\u00f5es"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#2-topo-da-tela","text":"Para que o usu\u00e1rio possa se orientar e poder voltar a uma tela ou acessar o menu a qualquer instante, o topo da tela deve ter um bot\u00e3o \"voltar\", quando a possibilidade voltar a uma outra tela existir, e o bot\u00e3o \"menu\", para que o usu\u00e1rio tenha entendimento das op\u00e7\u00f5es e das telas que ele pode acessar. O padr\u00e3o \u00e9 esse, mas pode-se ter adapta\u00e7\u00f5es para telas especiais e na aplica\u00e7\u00e3o web. A ideia \u00e9 que no centro tamb\u00e9m contenha uma identifica\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o, seja o nome \"Curumim\" ou a logo.","title":"2. Topo da Tela"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#bibliografia","text":"TORRES FILHOS, Fl\u00e1vio et al. Proposta de um guia de estilo CHESF para o Projeto de Interfaces Ergon\u00f4micas. 2008. Dispon\u00edvel em http://dspace.sti.ufcg.edu.br:8080/jspui/handle/riufcg/17271 . Acesso em 07 de set. de 2021. MOBILE APPLICATIONS STYLE GUIDE. 2020. Dispon\u00edvel em https://scania.github.io/corporate-ui-docs/mobile-apps/assets/styleguide-for-apps.pdf . Acesso em 07 de set. de 2021. XNESKY. O que \u00e9 e para o que serve o style guide de apps?. 22 de maio de 2020. https://www.domestika.org/pt/blog/3631-o-que-e-e-para-o-que-serve-o-style-guide-de-apps . Acesso em 07 de set. de 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"padroes-de-projeto/guia-de-estilo/guia-de-estilo/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 07/09/2021 Abertura do documento, adi\u00e7\u00e3o de alguns itens a serem tratados e adi\u00e7\u00e3o da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.1 07/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, tipografia, cores e atualiza\u00e7\u00e3o da bibliografia Nilo Mendon\u00e7a 1.2 11/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos \u00edcones e componentes Gabriel Bonif\u00e1cio 1.3 12/09/2021 Revis\u00e3o do documento Bruno F\u00e9lix","title":"Versionamento"},{"location":"reunioes/r1-ata-26-07/","text":"Ata de Reuni\u00e3o 26/07/2021 Iniciativa Extra 1. Local \u2003\u2003A reuni\u00e3o foi realizada via Microsoft Teams. 2. Participantes Bruno Alves F\u00e9lix; Daniel Porto de Souza; Edson de Ara\u00fajo Soares; Eliseu Kadesh Rosa Assun\u00e7\u00e3o J\u00fanior; Enzo Gabriel Guedes Queiroz Saraiva; Francisco Emanoel Ferreira da Penha; Gabriel Bonif\u00e1cio Perez Nunes; Mateus Oliveira Patr\u00edcio; Nilo Mendon\u00e7a de Brito J\u00fanior. 3. In\u00edcio \u2003\u2003As discuss\u00f5es come\u00e7aram \u00e0s 20:00 do dia 26/07/2021. 4. Assuntos abordados Planejamento da Design Sprint Defini\u00e7\u00e3o dos artefatos para cada etapa da Design Sprint (unpack, sketch, decide, prototype, test); Defini\u00e7\u00e3o de quais artefatos ser\u00e3o feitos em reuni\u00e3o; Marcar as reuni\u00f5es at\u00e9 o fim da semana; 5. Discuss\u00f5es 5.1. Planejamento da Design Sprint e Reuni\u00f5es da semana \u2003\u2003 Ap\u00f3s debate, a equipe decidiu que realizar\u00e1 todas as etapas da Design Sprint com adapta\u00e7\u00f5es. O Unpack ser\u00e1 realizado na ter\u00e7a-feira dia 27/07 e os artefatos ser\u00e3o feitos por meio de issue ao longo do dia. O Sketch ser\u00e1 realizado na quarta-feira dia 28/07 e os artefatos ser\u00e3o feitos por meio de issue ao longo do dia. O Decide ser\u00e1 realizado na quinta-feira dia 29/07 e os artefatos ser\u00e3o feitos por meio de uma reuni\u00e3o \u00e0s 20:00. O Prototype ser\u00e1 realizado na sexta-feira dia 30/07 e os artefatos ser\u00e3o feitos por meio de uma reuni\u00e3o \u00e0s 20:00. O Test ser\u00e1 realizado na manh\u00e3 do s\u00e1bado dia 31/07. 5.2. Defini\u00e7\u00e3o dos artefatos para cada etapa da Design Sprint \u2003\u2003 A equipe decidiu produzir os seguintes artefatos para cada estapa da Design Sprint: Etapa Unpack Sketch Decide Prototype Test Artefatos/T\u00e9cnicas 5w2h Brainstorming Mapa Mental Rich Picture Storyboard Personas Moscow First things First Argumenta\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de baixa Planejamento do Teste Prot\u00f3tipo de alta Teste de Usabilidade \u2003\u2003 Tamb\u00e9m foi definido que a metodoligia ser\u00e1 montada e definida paralelamente a Design Sprint por discuss\u00f5es no issue. 6. Conclus\u00e3o \u2003\u2003Os integrantes d\u00e3o por encerrada as discuss\u00f5es \u00e0s 21:42 do dia 26/07/2021.","title":"ATA reuni\u00e3o 26/07"},{"location":"reunioes/r1-ata-26-07/#ata-de-reuniao-26072021-iniciativa-extra","text":"","title":"Ata de Reuni\u00e3o 26/07/2021  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/r1-ata-26-07/#1-local","text":"A reuni\u00e3o foi realizada via Microsoft Teams.","title":"1. Local"},{"location":"reunioes/r1-ata-26-07/#2-participantes","text":"Bruno Alves F\u00e9lix; Daniel Porto de Souza; Edson de Ara\u00fajo Soares; Eliseu Kadesh Rosa Assun\u00e7\u00e3o J\u00fanior; Enzo Gabriel Guedes Queiroz Saraiva; Francisco Emanoel Ferreira da Penha; Gabriel Bonif\u00e1cio Perez Nunes; Mateus Oliveira Patr\u00edcio; Nilo Mendon\u00e7a de Brito J\u00fanior.","title":"2. Participantes"},{"location":"reunioes/r1-ata-26-07/#3-inicio","text":"As discuss\u00f5es come\u00e7aram \u00e0s 20:00 do dia 26/07/2021.","title":"3. In\u00edcio"},{"location":"reunioes/r1-ata-26-07/#4-assuntos-abordados","text":"Planejamento da Design Sprint Defini\u00e7\u00e3o dos artefatos para cada etapa da Design Sprint (unpack, sketch, decide, prototype, test); Defini\u00e7\u00e3o de quais artefatos ser\u00e3o feitos em reuni\u00e3o; Marcar as reuni\u00f5es at\u00e9 o fim da semana;","title":"4. Assuntos abordados"},{"location":"reunioes/r1-ata-26-07/#5-discussoes","text":"","title":"5. Discuss\u00f5es"},{"location":"reunioes/r1-ata-26-07/#51-planejamento-da-design-sprint-e-reunioes-da-semana","text":"Ap\u00f3s debate, a equipe decidiu que realizar\u00e1 todas as etapas da Design Sprint com adapta\u00e7\u00f5es. O Unpack ser\u00e1 realizado na ter\u00e7a-feira dia 27/07 e os artefatos ser\u00e3o feitos por meio de issue ao longo do dia. O Sketch ser\u00e1 realizado na quarta-feira dia 28/07 e os artefatos ser\u00e3o feitos por meio de issue ao longo do dia. O Decide ser\u00e1 realizado na quinta-feira dia 29/07 e os artefatos ser\u00e3o feitos por meio de uma reuni\u00e3o \u00e0s 20:00. O Prototype ser\u00e1 realizado na sexta-feira dia 30/07 e os artefatos ser\u00e3o feitos por meio de uma reuni\u00e3o \u00e0s 20:00. O Test ser\u00e1 realizado na manh\u00e3 do s\u00e1bado dia 31/07.","title":"5.1. Planejamento da Design Sprint e Reuni\u00f5es da semana"},{"location":"reunioes/r1-ata-26-07/#52-definicao-dos-artefatos-para-cada-etapa-da-design-sprint","text":"A equipe decidiu produzir os seguintes artefatos para cada estapa da Design Sprint: Etapa Unpack Sketch Decide Prototype Test Artefatos/T\u00e9cnicas 5w2h Brainstorming Mapa Mental Rich Picture Storyboard Personas Moscow First things First Argumenta\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de baixa Planejamento do Teste Prot\u00f3tipo de alta Teste de Usabilidade \u2003\u2003 Tamb\u00e9m foi definido que a metodoligia ser\u00e1 montada e definida paralelamente a Design Sprint por discuss\u00f5es no issue.","title":"5.2. Defini\u00e7\u00e3o dos artefatos para cada etapa da Design Sprint"},{"location":"reunioes/r1-ata-26-07/#6-conclusao","text":"Os integrantes d\u00e3o por encerrada as discuss\u00f5es \u00e0s 21:42 do dia 26/07/2021.","title":"6. Conclus\u00e3o"},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/","text":"Ata de Reuni\u00e3o 28/07/2021 Iniciativa Extra 1. Local \u2003\u2003A reuni\u00e3o foi realizada via Microsoft Teams. 2. Participantes Bruno Alves F\u00e9lix; Daniel Porto de Souza; Edson de Ara\u00fajo Soares; Enzo Gabriel Guedes Queiroz Saraiva; Francisco Emanoel Ferreira da Penha; Gabriel Bonif\u00e1cio Perez Nunes; Mateus Oliveira Patr\u00edcio; Nilo Mendon\u00e7a de Brito J\u00fanior. 3. In\u00edcio \u2003\u2003As discuss\u00f5es come\u00e7aram \u00e0s 20:00 do dia 28/07/2021. 4. Assuntos abordados Escolha do mapa mental Escolha 5W2H Defini\u00e7\u00e3o das personas Criando documento de Introspec\u00e7\u00e3o 5. Discuss\u00f5es 5.1. Escolha do mapa mental. \u2003\u2003 Ap\u00f3s debate, a equipe decidiu pegar o mapa mental de um dos integrantes e refina-lo. Depois desse processo foi definido o mapa mental Oficial do projeto. 5.2. Escolha 5W2H \u2003\u2003 A equipe devidiu cria um novo docuemnto 5W2H, baseado em alguns 5W2H produzido pela equipe. 5.3. Defini\u00e7\u00e3o das personas \u2003\u2003 A equipe criou o documento de personas com as segunites personas: Professor(a), Pais e Administrador, tamb\u00e9m foi criada um anti-persona. 5.4. Documento de Introspec\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 A equipe Criou e concluiu o documento de Introspec\u00e7\u00e3o. 6. Conclus\u00e3o \u2003\u2003Os integrantes d\u00e3o por encerrada as discuss\u00f5es \u00e0s 23:40 do dia 28/07/2021.","title":"ATA reuni\u00e3o 28/07"},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/#ata-de-reuniao-28072021-iniciativa-extra","text":"","title":"Ata de Reuni\u00e3o 28/07/2021  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/#1-local","text":"A reuni\u00e3o foi realizada via Microsoft Teams.","title":"1. Local"},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/#2-participantes","text":"Bruno Alves F\u00e9lix; Daniel Porto de Souza; Edson de Ara\u00fajo Soares; Enzo Gabriel Guedes Queiroz Saraiva; Francisco Emanoel Ferreira da Penha; Gabriel Bonif\u00e1cio Perez Nunes; Mateus Oliveira Patr\u00edcio; Nilo Mendon\u00e7a de Brito J\u00fanior.","title":"2. Participantes"},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/#3-inicio","text":"As discuss\u00f5es come\u00e7aram \u00e0s 20:00 do dia 28/07/2021.","title":"3. In\u00edcio"},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/#4-assuntos-abordados","text":"Escolha do mapa mental Escolha 5W2H Defini\u00e7\u00e3o das personas Criando documento de Introspec\u00e7\u00e3o","title":"4. Assuntos abordados"},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/#5-discussoes","text":"","title":"5. Discuss\u00f5es"},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/#51-escolha-do-mapa-mental","text":"Ap\u00f3s debate, a equipe decidiu pegar o mapa mental de um dos integrantes e refina-lo. Depois desse processo foi definido o mapa mental Oficial do projeto.","title":"5.1. Escolha do mapa mental."},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/#52-escolha-5w2h","text":"A equipe devidiu cria um novo docuemnto 5W2H, baseado em alguns 5W2H produzido pela equipe.","title":"5.2. Escolha 5W2H"},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/#53-definicao-das-personas","text":"A equipe criou o documento de personas com as segunites personas: Professor(a), Pais e Administrador, tamb\u00e9m foi criada um anti-persona.","title":"5.3. Defini\u00e7\u00e3o das personas"},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/#54-documento-de-introspeccao","text":"A equipe Criou e concluiu o documento de Introspec\u00e7\u00e3o.","title":"5.4. Documento de Introspec\u00e7\u00e3o"},{"location":"reunioes/r2-ata-28-07/#6-conclusao","text":"Os integrantes d\u00e3o por encerrada as discuss\u00f5es \u00e0s 23:40 do dia 28/07/2021.","title":"6. Conclus\u00e3o"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint0/","text":"Planejamento Sprint 0 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 0; Data de In\u00edcio: 02/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 06/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 5 dias. 2. Objetivos A Sprint 0 tem como objetivo: Documenta\u00e7\u00e3o dos Artefatos da Design Sprint; Modelagem inicial dos Requisitos; Entrega e Apresenta\u00e7\u00e3o do T\u00f3pico 2 - Desenho de Software(Base). 3. Sprint Backlog Issues adicionadas: Issue: #18 Instalar Zenhub Respons\u00e1veis: Todos Issue: #19 Documentar a metodologia e o guia de contribui\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Daniel Porto Issue: #20 NFR Framework Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a Issue: #21 Diagrama de Causa-Efeito Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro Issue: #23 Modelagem BPMN Respons\u00e1veis: Daniel Porto Issue: #24 Plano de Riscos Respons\u00e1veis: Edson Araujo Issue: #28 Criar Product Backlog Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix Issue: #31 iStar inicial Respons\u00e1veis: Mateus Oliveira Issue: #35 Adicionar informa\u00e7\u00f5es no \"Sobre\" Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio Issue: #40 Primeira Avalia\u00e7\u00e3o por Pares Respons\u00e1veis: Todos Issue: #42 Criar documento de especifica\u00e7\u00e3o suplementar Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Francisco Emanoel Issue: #46 Criar TAP Respons\u00e1veis: Edson Araujo, Eliseu Kadesh e Jo\u00e3o Pedro","title":"Planning"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint0/#planejamento-sprint-0-iniciativa-extra","text":"","title":"Planejamento Sprint 0  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint0/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 0; Data de In\u00edcio: 02/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 06/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 5 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint0/#2-objetivos","text":"A Sprint 0 tem como objetivo: Documenta\u00e7\u00e3o dos Artefatos da Design Sprint; Modelagem inicial dos Requisitos; Entrega e Apresenta\u00e7\u00e3o do T\u00f3pico 2 - Desenho de Software(Base).","title":"2. Objetivos"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint0/#3-sprint-backlog","text":"Issues adicionadas: Issue: #18 Instalar Zenhub Respons\u00e1veis: Todos Issue: #19 Documentar a metodologia e o guia de contribui\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Daniel Porto Issue: #20 NFR Framework Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a Issue: #21 Diagrama de Causa-Efeito Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro Issue: #23 Modelagem BPMN Respons\u00e1veis: Daniel Porto Issue: #24 Plano de Riscos Respons\u00e1veis: Edson Araujo Issue: #28 Criar Product Backlog Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix Issue: #31 iStar inicial Respons\u00e1veis: Mateus Oliveira Issue: #35 Adicionar informa\u00e7\u00f5es no \"Sobre\" Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio Issue: #40 Primeira Avalia\u00e7\u00e3o por Pares Respons\u00e1veis: Todos Issue: #42 Criar documento de especifica\u00e7\u00e3o suplementar Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Francisco Emanoel Issue: #46 Criar TAP Respons\u00e1veis: Edson Araujo, Eliseu Kadesh e Jo\u00e3o Pedro","title":"3. Sprint Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint1/","text":"Planejamento Sprint 1 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 1; Data de In\u00edcio: 07/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 14/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Objetivos A Sprint 1 tem como objetivo: Defini\u00e7\u00e3o das Tecnologias; Desenvolvimento de artefatos da Modelagem. 3. Sprint Backlog Issues adicionadas: Issue: #50 Documentar Sprint 0 - Review/ Retrospective Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh Issue: #51 Criar r\u00f3tulo de iniciativa extra Respons\u00e1veis: Daniel Porto Issue: #52 Definir as tecnologias para o Back-end Respons\u00e1veis: Daniel Porto, Edson Araujo, Eliseu Kadesh, Francisco Emanoel e Mateus Oliveira Issue: #53 Revisar e corrigir os hiperlinks para os l\u00e9xicos Respons\u00e1veis: Todos Issue: #54 Diagrama de Classes Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Issue: #55 Diagrama de casos de uso Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a Issue: #56 Diagrama de pacotes Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Francisco Emanoel Issue: #57 Definir as tecnologias para o Front-end Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix, Enzo Gabriel, Gabriel Bonif\u00e1cio, Jo\u00e3o Pedro e Nilo Mendon\u00e7a Issue: #58 Desenvolver Roadmap Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix Issue: #59 Aprimorar Product Backlog Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix Issue: #60 Diagrama de componentes Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Mateus Oliveira Issue: #62 Diagrama de atividades Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Jo\u00e3o Pedro","title":"Planning"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint1/#planejamento-sprint-1-iniciativa-extra","text":"","title":"Planejamento Sprint 1  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint1/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 1; Data de In\u00edcio: 07/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 14/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint1/#2-objetivos","text":"A Sprint 1 tem como objetivo: Defini\u00e7\u00e3o das Tecnologias; Desenvolvimento de artefatos da Modelagem.","title":"2. Objetivos"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint1/#3-sprint-backlog","text":"Issues adicionadas: Issue: #50 Documentar Sprint 0 - Review/ Retrospective Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh Issue: #51 Criar r\u00f3tulo de iniciativa extra Respons\u00e1veis: Daniel Porto Issue: #52 Definir as tecnologias para o Back-end Respons\u00e1veis: Daniel Porto, Edson Araujo, Eliseu Kadesh, Francisco Emanoel e Mateus Oliveira Issue: #53 Revisar e corrigir os hiperlinks para os l\u00e9xicos Respons\u00e1veis: Todos Issue: #54 Diagrama de Classes Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Issue: #55 Diagrama de casos de uso Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a Issue: #56 Diagrama de pacotes Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Francisco Emanoel Issue: #57 Definir as tecnologias para o Front-end Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix, Enzo Gabriel, Gabriel Bonif\u00e1cio, Jo\u00e3o Pedro e Nilo Mendon\u00e7a Issue: #58 Desenvolver Roadmap Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix Issue: #59 Aprimorar Product Backlog Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix Issue: #60 Diagrama de componentes Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Mateus Oliveira Issue: #62 Diagrama de atividades Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Jo\u00e3o Pedro","title":"3. Sprint Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint2/","text":"Planejamento Sprint 2 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 2; Data de In\u00edcio: 14/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 21/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Objetivos A Sprint 2 tem como objetivo: Termino das dividas t\u00e9cnicas da sprint 1; Desenvolvimento de artefatos da Modelagem; Criar ambiente de desenvolvimento. 3. Sprint Backlog Issues adicionadas: Issue: #53 Revisar e corrigir os hiperlinks para os l\u00e9xicos Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio Issue: #54 Diagrama de Classes Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Issue: #60 Diagrama de componentes Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Mateus Oliveira Issue: #62 Diagrama de atividades Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Jo\u00e3o Pedro Issue: #72 Diagrama de sequ\u00eancia Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Enzo Gabriel Issue: #73 Diagrama de Estados Respons\u00e1veis: Bruno felix e Nilo Mendon\u00e7a Issue: #79 Aprimorar prot\u00f3tipo de alta fidelidade Respons\u00e1veis: Bruno Felix Issue: #80 Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Daniel Porto, Jo\u00e3o Pedro e Eliseu Kadesh Issue: #81 Modelagem do banco de dados Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Francisco Ferreira Issue: #83 Construir Ambiente de Desenvolvimento Respons\u00e1veis: Francisco Ferreira e Mateus Oliveira Issue: #89 Revisar Navega\u00e7\u00e3o Wiki Respons\u00e1veis: Todos","title":"Planning"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint2/#planejamento-sprint-2-iniciativa-extra","text":"","title":"Planejamento Sprint 2  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint2/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 2; Data de In\u00edcio: 14/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 21/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint2/#2-objetivos","text":"A Sprint 2 tem como objetivo: Termino das dividas t\u00e9cnicas da sprint 1; Desenvolvimento de artefatos da Modelagem; Criar ambiente de desenvolvimento.","title":"2. Objetivos"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint2/#3-sprint-backlog","text":"Issues adicionadas: Issue: #53 Revisar e corrigir os hiperlinks para os l\u00e9xicos Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio Issue: #54 Diagrama de Classes Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Issue: #60 Diagrama de componentes Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Mateus Oliveira Issue: #62 Diagrama de atividades Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Jo\u00e3o Pedro Issue: #72 Diagrama de sequ\u00eancia Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Enzo Gabriel Issue: #73 Diagrama de Estados Respons\u00e1veis: Bruno felix e Nilo Mendon\u00e7a Issue: #79 Aprimorar prot\u00f3tipo de alta fidelidade Respons\u00e1veis: Bruno Felix Issue: #80 Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Daniel Porto, Jo\u00e3o Pedro e Eliseu Kadesh Issue: #81 Modelagem do banco de dados Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Francisco Ferreira Issue: #83 Construir Ambiente de Desenvolvimento Respons\u00e1veis: Francisco Ferreira e Mateus Oliveira Issue: #89 Revisar Navega\u00e7\u00e3o Wiki Respons\u00e1veis: Todos","title":"3. Sprint Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint3/","text":"Planejamento Sprint 3 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 3; Data de In\u00edcio: 23/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 28/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 5 dias. 2. Objetivos A Sprint 3 tem como objetivo: Revisar os documentos avaliados na primeira entrega, sendo que cada dupla tenha 7 pontos no som\u00e1torio de pontos obtidos pelo planning poker, das issues que s\u00e3o respons\u00e1veis; Entregar avalia\u00e7\u00e3o por pares ; Estudar sobre o conte\u00fado referente ao m\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto. 3. Sprint Backlog Issues adicionadas: Issue: #99 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - 5W2H Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Issue: #100 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Mapa mental Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro e Enzo Gabriel Issue: #101 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Argumenta\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro e Enzo Gabriel Issue: #102 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - NFR Framework Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Eliseu Kadesh Issue: #104 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - TAP Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Issue: #106 Segunda Avalia\u00e7\u00e3o por Pares Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Issue: #107 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Eliseu Kadesh Issue: #108 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro e Enzo Gabriel Issue: #109 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Issue: #110 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prototipa\u00e7\u00e3o \u2192 Introdu\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Issue: #111 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - iStar Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Issue: #112 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - L\u00e9xicos Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Issue: #113 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Product Backlog Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Issue: #114 Revis\u00e3o de documentos - Moscow Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Issue: #115 Revis\u00e3o de documentos - Storyboards Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Issue: #116 Modelagem logica do banco de dados Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh e Edson Araujo Issue: #117 Revis\u00e3o de documentos - Design Sprint Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix","title":"Planning"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint3/#planejamento-sprint-3-iniciativa-extra","text":"","title":"Planejamento Sprint 3  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint3/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 3; Data de In\u00edcio: 23/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 28/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 5 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint3/#2-objetivos","text":"A Sprint 3 tem como objetivo: Revisar os documentos avaliados na primeira entrega, sendo que cada dupla tenha 7 pontos no som\u00e1torio de pontos obtidos pelo planning poker, das issues que s\u00e3o respons\u00e1veis; Entregar avalia\u00e7\u00e3o por pares ; Estudar sobre o conte\u00fado referente ao m\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto.","title":"2. Objetivos"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint3/#3-sprint-backlog","text":"Issues adicionadas: Issue: #99 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - 5W2H Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Issue: #100 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Mapa mental Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro e Enzo Gabriel Issue: #101 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Argumenta\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro e Enzo Gabriel Issue: #102 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - NFR Framework Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Eliseu Kadesh Issue: #104 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - TAP Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Issue: #106 Segunda Avalia\u00e7\u00e3o por Pares Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Issue: #107 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Eliseu Kadesh Issue: #108 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro e Enzo Gabriel Issue: #109 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Issue: #110 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prototipa\u00e7\u00e3o \u2192 Introdu\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Issue: #111 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - iStar Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Issue: #112 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - L\u00e9xicos Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Issue: #113 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Product Backlog Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Issue: #114 Revis\u00e3o de documentos - Moscow Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Issue: #115 Revis\u00e3o de documentos - Storyboards Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Issue: #116 Modelagem logica do banco de dados Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh e Edson Araujo Issue: #117 Revis\u00e3o de documentos - Design Sprint Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix","title":"3. Sprint Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint4/","text":"Planejamento Sprint 4 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 4; Data de In\u00edcio: 28/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 04/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Objetivos A Sprint 4 tem como objetivo: Estudar sobre os GRASPs pelo material disponibilizado pela professora e por outras fontes confi\u00e1veis. Cada dupla desenvolver a documenta\u00e7\u00e3o dos GRASPs que ficaram respons\u00e1veis. Configurar banco de dados , pacotes , desenvolver a autentica\u00e7\u00e3o e a modelagem l\u00f3gica do banco de dados . Marcar reuni\u00e3o com o pessoal respons\u00e1vel do front-end. Fazer a pontua\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias do usu\u00e1rio . 3. Sprint Backlog Issues adicionadas: 3.1 Reposit\u00f3rio de Documenta\u00e7\u00e3o Issue: #116 Modelagem l\u00f3gica do banco de dados Respons\u00e1veis: Edson Ara\u00fajo e Eliseu Kadesh Issue: #127 Pontuar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Respons\u00e1vel: Daniel Porto Issue: #131 GRASPs Respons\u00e1veis: Todos os integrantes 3.2 Reposit\u00f3rio Back-end Issue: #3 Configurar a estrutura de pacotes Respons\u00e1veis: Francisco Ferreira e Mateus Oliveira Issue: #4 Configurar o banco de dados Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Issue: #5 Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Edson Ara\u00fajo e Mateus Oliveira","title":"Planning"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint4/#planejamento-sprint-4-iniciativa-extra","text":"","title":"Planejamento Sprint 4  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint4/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 4; Data de In\u00edcio: 28/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 04/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint4/#2-objetivos","text":"A Sprint 4 tem como objetivo: Estudar sobre os GRASPs pelo material disponibilizado pela professora e por outras fontes confi\u00e1veis. Cada dupla desenvolver a documenta\u00e7\u00e3o dos GRASPs que ficaram respons\u00e1veis. Configurar banco de dados , pacotes , desenvolver a autentica\u00e7\u00e3o e a modelagem l\u00f3gica do banco de dados . Marcar reuni\u00e3o com o pessoal respons\u00e1vel do front-end. Fazer a pontua\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias do usu\u00e1rio .","title":"2. Objetivos"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint4/#3-sprint-backlog","text":"Issues adicionadas:","title":"3. Sprint Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint4/#31-repositorio-de-documentacao","text":"Issue: #116 Modelagem l\u00f3gica do banco de dados Respons\u00e1veis: Edson Ara\u00fajo e Eliseu Kadesh Issue: #127 Pontuar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Respons\u00e1vel: Daniel Porto Issue: #131 GRASPs Respons\u00e1veis: Todos os integrantes","title":"3.1 Reposit\u00f3rio de Documenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint4/#32-repositorio-back-end","text":"Issue: #3 Configurar a estrutura de pacotes Respons\u00e1veis: Francisco Ferreira e Mateus Oliveira Issue: #4 Configurar o banco de dados Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Issue: #5 Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Edson Ara\u00fajo e Mateus Oliveira","title":"3.2 Reposit\u00f3rio Back-end"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint5/","text":"Sprint 5 Iniciativa Extra Planejamento 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 5; Data de In\u00edcio: 06/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 11/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 6 dias. 2. Objetivos A Sprint 5 tem como objetivo: Finalizar a cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o referente aos GRASPs ; Marcar reuni\u00e3o com a presen\u00e7a de todos os integrantes do grupo para alinhar os conhecimentos da equipe referentes ao front-end e ao back-end; Marcar reuni\u00e3o com a presen\u00e7a de todos os integrantes do grupo para tratar assuntos referentes aos GOFS; Configurar o banco de dados ; Desenvolver a autentica\u00e7\u00e3o ; Configurar os pacotes ; Desenvolver um Guia de Estilo; Realizar a implementa\u00e7\u00e3o de algumas telas pela equipe do front-end; Atualizar documento do diagrama de pacotes; Criar a documenta\u00e7\u00e3o referente aos GOFS. 3. Sprint Backlog Issues adicionadas: Issue: #141 Guia de estilo Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Gabriel Bonif\u00e1cio Issue: #143 GOFs Respons\u00e1veis: Todos os membros do grupo Issue: #131 GRASP Respons\u00e1veis: Todos os membros do grupo Issue: #146 GOFs Comportamentais Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio, Enzo Gabriel, Edson Soares e Daniel Porto Issue: #147 Atualizar documento do diagrama de pacotes Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio Issue: #149 Review sprint 5 Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio Issue: #150 GOFs Criacionais Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a, Gabriel Bonif\u00e1cio e Bruno F\u00e9lix Issue: #134 Documentar Planning Sprint 5 Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a Issue: #145 GOFS Estruturais Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh, Francisco Emanuel e Jo\u00e3o Pedro","title":"Planning"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint5/#sprint-5-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint 5  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint5/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint5/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 5; Data de In\u00edcio: 06/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 11/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 6 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint5/#2-objetivos","text":"A Sprint 5 tem como objetivo: Finalizar a cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o referente aos GRASPs ; Marcar reuni\u00e3o com a presen\u00e7a de todos os integrantes do grupo para alinhar os conhecimentos da equipe referentes ao front-end e ao back-end; Marcar reuni\u00e3o com a presen\u00e7a de todos os integrantes do grupo para tratar assuntos referentes aos GOFS; Configurar o banco de dados ; Desenvolver a autentica\u00e7\u00e3o ; Configurar os pacotes ; Desenvolver um Guia de Estilo; Realizar a implementa\u00e7\u00e3o de algumas telas pela equipe do front-end; Atualizar documento do diagrama de pacotes; Criar a documenta\u00e7\u00e3o referente aos GOFS.","title":"2. Objetivos"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint5/#3-sprint-backlog","text":"Issues adicionadas: Issue: #141 Guia de estilo Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Gabriel Bonif\u00e1cio Issue: #143 GOFs Respons\u00e1veis: Todos os membros do grupo Issue: #131 GRASP Respons\u00e1veis: Todos os membros do grupo Issue: #146 GOFs Comportamentais Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio, Enzo Gabriel, Edson Soares e Daniel Porto Issue: #147 Atualizar documento do diagrama de pacotes Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio Issue: #149 Review sprint 5 Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio Issue: #150 GOFs Criacionais Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a, Gabriel Bonif\u00e1cio e Bruno F\u00e9lix Issue: #134 Documentar Planning Sprint 5 Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a Issue: #145 GOFS Estruturais Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh, Francisco Emanuel e Jo\u00e3o Pedro","title":"3. Sprint Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint6/","text":"Sprint 6 Iniciativa Extra Planejamento 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 6; Data de In\u00edcio: 11/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 21/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 10 dias. 2. Objetivos A Sprint 6 tem como objetivo: Atualizar e revisar todos os diagramas de acordo com os feedbacks recebidos nas entregas 1 e 2; Finalizar e revisar os documentos referente aos GRASPs e GOFs ; Finalizar a autentica\u00e7\u00e3o ; Realizar a implementa\u00e7\u00e3o de algumas telas pela equipe do front-end; Criar a documenta\u00e7\u00e3o referente aos Padr\u00f5es de Projetos Emergentes. Fazer entrega referente ao m\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto; 3. Sprint Backlog Issues adicionadas: Issue: #5 Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Mateus O. Patr\u00edcio e Edson Soares Issue: #6 Criar Telas Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a, Enzo, Bruno, Gabriel e Jo\u00e3o Issue: #154 Atualizar e Revisar todos os diagramas Respons\u00e1veis: Todos os membros do grupo. Issue: #161 Revis\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o - Entrega 2 Respons\u00e1veis: Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a. Issue: #162 Revis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o - Entrega 1 - Documentos Restantes Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio. Issue: #167 Padr\u00f5es Emergentes Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix e Francisco Emanuel. 4. Notas da reuni\u00e3o Durante a reuni\u00e3o foi decidido mudar o dia da planning/review para ter\u00e7as feiras, logo essa sprint ser\u00e1 maior com 10 dias.","title":"Planning"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint6/#sprint-6-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint 6  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint6/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint6/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 6; Data de In\u00edcio: 11/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 21/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 10 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint6/#2-objetivos","text":"A Sprint 6 tem como objetivo: Atualizar e revisar todos os diagramas de acordo com os feedbacks recebidos nas entregas 1 e 2; Finalizar e revisar os documentos referente aos GRASPs e GOFs ; Finalizar a autentica\u00e7\u00e3o ; Realizar a implementa\u00e7\u00e3o de algumas telas pela equipe do front-end; Criar a documenta\u00e7\u00e3o referente aos Padr\u00f5es de Projetos Emergentes. Fazer entrega referente ao m\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto;","title":"2. Objetivos"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint6/#3-sprint-backlog","text":"Issues adicionadas: Issue: #5 Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Mateus O. Patr\u00edcio e Edson Soares Issue: #6 Criar Telas Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a, Enzo, Bruno, Gabriel e Jo\u00e3o Issue: #154 Atualizar e Revisar todos os diagramas Respons\u00e1veis: Todos os membros do grupo. Issue: #161 Revis\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o - Entrega 2 Respons\u00e1veis: Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a. Issue: #162 Revis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o - Entrega 1 - Documentos Restantes Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio. Issue: #167 Padr\u00f5es Emergentes Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix e Francisco Emanuel.","title":"3. Sprint Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint6/#4-notas-da-reuniao","text":"Durante a reuni\u00e3o foi decidido mudar o dia da planning/review para ter\u00e7as feiras, logo essa sprint ser\u00e1 maior com 10 dias.","title":"4. Notas da reuni\u00e3o"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint7/","text":"Sprint 7 Iniciativa Extra Planejamento 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 7; Data de In\u00edcio: 22/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 28/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Objetivos A Sprint 7 tem como objetivo: Avan\u00e7ar no desenvolvimento front-end e back-end; Estudo dos t\u00f3picos da pr\u00f3xima entrega da documenta\u00e7\u00e3o; 3. Sprint Backlog Issues relacionadas \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o adicionadas: Issue: #192 Documenta\u00e7\u00e3o da API Respons\u00e1veis: Mateus, Edson, Francisco, Daniel e Eliseu. Issues relacionadas ao desenvolvimento front-end adicionadas: Issue: #7 Telas Enzo e Gabriel Respons\u00e1vel: Enzo e Gabriel Issue: #6 Cadastro, Login e Home Respons\u00e1vel: Bruno Issue: #5 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o Respons\u00e1vel: Bruno Issues relacionadas ao desenvolvimento back-end adicionadas: Issue: #11 US05 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo fazer cadastro e login na aplica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Francisco e Mateus Issue: #16 US02 - Eu, como administrador, desejo cadastrar um professor no centro educacional Respons\u00e1veis: Francisco e Mateus Issue: #12 US06 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades, eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh Issue: #17 US01 - Eu, como administrador, desejo cadastrar uma crian\u00e7a no centro educacional Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh Issue: #13 US08 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar os detalhes de uma atividade da minha crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Issue: #18 US09 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir um evento para o centro educacional Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Issue: #14 US07 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Issue: #20 US04 - Eu, como professor, desejo criar, editar e excluir atividades para minha turma Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Issue: #15 US03 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh Issue: #21 US10 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh","title":"Planning"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint7/#sprint-7-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint 7  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint7/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint7/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 7; Data de In\u00edcio: 22/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 28/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint7/#2-objetivos","text":"A Sprint 7 tem como objetivo: Avan\u00e7ar no desenvolvimento front-end e back-end; Estudo dos t\u00f3picos da pr\u00f3xima entrega da documenta\u00e7\u00e3o;","title":"2. Objetivos"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint7/#3-sprint-backlog","text":"Issues relacionadas \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o adicionadas: Issue: #192 Documenta\u00e7\u00e3o da API Respons\u00e1veis: Mateus, Edson, Francisco, Daniel e Eliseu. Issues relacionadas ao desenvolvimento front-end adicionadas: Issue: #7 Telas Enzo e Gabriel Respons\u00e1vel: Enzo e Gabriel Issue: #6 Cadastro, Login e Home Respons\u00e1vel: Bruno Issue: #5 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o Respons\u00e1vel: Bruno Issues relacionadas ao desenvolvimento back-end adicionadas: Issue: #11 US05 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo fazer cadastro e login na aplica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Francisco e Mateus Issue: #16 US02 - Eu, como administrador, desejo cadastrar um professor no centro educacional Respons\u00e1veis: Francisco e Mateus Issue: #12 US06 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades, eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh Issue: #17 US01 - Eu, como administrador, desejo cadastrar uma crian\u00e7a no centro educacional Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh Issue: #13 US08 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar os detalhes de uma atividade da minha crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Issue: #18 US09 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir um evento para o centro educacional Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Issue: #14 US07 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Issue: #20 US04 - Eu, como professor, desejo criar, editar e excluir atividades para minha turma Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Issue: #15 US03 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh Issue: #21 US10 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh","title":"3. Sprint Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint8/","text":"Sprint 8 Iniciativa Extra Planejamento 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 8; Data de In\u00edcio: 29/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 05/10/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Objetivos A Sprint 8 tem como objetivo: Realizar o documento de arquitetura; Continuar o desenvolvimento (back-end e front-end) 3. Sprint Backlog Issues relacionadas \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o adicionadas: Issue: #192 Documenta\u00e7\u00e3o da API (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Mateus, Edson, Francisco, Daniel e Eliseu. Issue: #196 Abertura e finaliza\u00e7\u00e3o do documento de arquitetura Respons\u00e1veis: Daniel e Eliseu. Issue: #197 Doc. de arquitetura - vis\u00e3o de casos de uso Respons\u00e1veis: Mateus e Gabriel. Issue: #198 Doc. de arquitetura - Vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Nilo e Francisco. Issue: #199 Doc. de arquitetura - vis\u00e3o l\u00f3gica Respons\u00e1veis: Bruno e Edson. Issue: #200 Doc de arquitetura - vis\u00e3o de processo Respons\u00e1veis: Enzo e Jo\u00e3o. Issues relacionadas ao desenvolvimento front-end adicionadas: Issue: #5 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 7 (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1vel: Nilo e Jo\u00e3o Issue: #6 Cadastro, Login e Home (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1vel: Bruno Issue: #7 Telas Enzo e Gabriel Respons\u00e1vel: Enzo e Gabriel Issue: #9 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 8 Respons\u00e1vel: Nilo e Jo\u00e3o Issues relacionadas ao desenvolvimento back-end adicionadas: Issue: #12 US06 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades, eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh Issue: #13 US08 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar os detalhes de uma atividade da minha crian\u00e7a (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Issue: #14 US07 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Issue: #15 US03 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh Issue: #18 US09 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir um evento para o centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Issue: #20 US04 - Eu, como professor, desejo criar, editar e excluir atividades para minha turma (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Issue: #21 US10 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh","title":"Planning"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint8/#sprint-8-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint 8  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint8/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint8/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 8; Data de In\u00edcio: 29/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 05/10/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint8/#2-objetivos","text":"A Sprint 8 tem como objetivo: Realizar o documento de arquitetura; Continuar o desenvolvimento (back-end e front-end)","title":"2. Objetivos"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint8/#3-sprint-backlog","text":"Issues relacionadas \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o adicionadas: Issue: #192 Documenta\u00e7\u00e3o da API (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Mateus, Edson, Francisco, Daniel e Eliseu. Issue: #196 Abertura e finaliza\u00e7\u00e3o do documento de arquitetura Respons\u00e1veis: Daniel e Eliseu. Issue: #197 Doc. de arquitetura - vis\u00e3o de casos de uso Respons\u00e1veis: Mateus e Gabriel. Issue: #198 Doc. de arquitetura - Vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Nilo e Francisco. Issue: #199 Doc. de arquitetura - vis\u00e3o l\u00f3gica Respons\u00e1veis: Bruno e Edson. Issue: #200 Doc de arquitetura - vis\u00e3o de processo Respons\u00e1veis: Enzo e Jo\u00e3o. Issues relacionadas ao desenvolvimento front-end adicionadas: Issue: #5 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 7 (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1vel: Nilo e Jo\u00e3o Issue: #6 Cadastro, Login e Home (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1vel: Bruno Issue: #7 Telas Enzo e Gabriel Respons\u00e1vel: Enzo e Gabriel Issue: #9 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 8 Respons\u00e1vel: Nilo e Jo\u00e3o Issues relacionadas ao desenvolvimento back-end adicionadas: Issue: #12 US06 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades, eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh Issue: #13 US08 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar os detalhes de uma atividade da minha crian\u00e7a (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Issue: #14 US07 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Issue: #15 US03 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh Issue: #18 US09 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir um evento para o centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Issue: #20 US04 - Eu, como professor, desejo criar, editar e excluir atividades para minha turma (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Issue: #21 US10 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh","title":"3. Sprint Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint9/","text":"Sprint 9 Iniciativa Extra Planejamento 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 9; Data de In\u00edcio: 06/10/2021; Data de T\u00e9rmino: 14/10/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 9 dias. 2. Objetivos A Sprint 9 tem como objetivo: Dar continuidade a constru\u00e7\u00e3o do documento de arquitetura; Continuar o desenvolvimento (back-end e front-end); Integrar frontend com a API para testar funcionalidades. 3. Sprint Backlog Issues relacionadas \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o adicionadas: Issue: #192 Documenta\u00e7\u00e3o da API (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Mateus, Edson, Francisco, Daniel e Kadesh. Issue: #208 Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software Respons\u00e1veis: Daniel e Eliseu. Issue: #209 Revis\u00e3o do diagrama de Classes Respons\u00e1veis: Mateus e Daniel. Issue: #210 Revis\u00e3o do diagrama de pacotes Respons\u00e1veis: Edson e Francisco. Issue: #211 Revis\u00e3o do diagrama de componentes Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh. Issue: #212 Padronizar GRASPs e GOFs Respons\u00e1veis: Bruno e Nilo. Issue: #213 Doc. de arquitetura - representa\u00e7\u00e3o da arquitetura, Metas arquiteturais e restri\u00e7\u00f5es Respons\u00e1veis: Edson e Bruno. Issue: #214 Doc. de arquitetura - Vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh. Issue: #215 Doc. de arquitetura - Vis\u00e3o de dados Respons\u00e1veis: Gabriel e Mateus. Issue: #216 Doc de arquitetura - Tamanho e desempenho Respons\u00e1veis: Enzo e Jo\u00e3o. Issue: #217 Doc. de arquitetura - Qualidade Respons\u00e1veis: Francisco e Nilo. Issues relacionadas ao desenvolvimento back-end adicionadas: Issue: #27 US11 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar os detalhes de um evento do centro educacional Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh Issue: #28 US12 - Eu, como professor, desejo criar, editar e excluir anota\u00e7\u00f5es para uma crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh Issue: #29 US13 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a agenda, com anota\u00e7\u00f5es, da minha crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Issue: #30 US14 - Eu, como professor, desejo visualizar a lista de todas as minhas turmas Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Issue: #31 US15 - Eu, como professor, desejo visualizar os detalhes, atividades e alunos de uma turma Respons\u00e1veis: Daniel e Edson","title":"Planning"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint9/#sprint-9-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint 9  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint9/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint9/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 9; Data de In\u00edcio: 06/10/2021; Data de T\u00e9rmino: 14/10/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 9 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint9/#2-objetivos","text":"A Sprint 9 tem como objetivo: Dar continuidade a constru\u00e7\u00e3o do documento de arquitetura; Continuar o desenvolvimento (back-end e front-end); Integrar frontend com a API para testar funcionalidades.","title":"2. Objetivos"},{"location":"reunioes/sprints/planning-sprint9/#3-sprint-backlog","text":"Issues relacionadas \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o adicionadas: Issue: #192 Documenta\u00e7\u00e3o da API (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Mateus, Edson, Francisco, Daniel e Kadesh. Issue: #208 Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software Respons\u00e1veis: Daniel e Eliseu. Issue: #209 Revis\u00e3o do diagrama de Classes Respons\u00e1veis: Mateus e Daniel. Issue: #210 Revis\u00e3o do diagrama de pacotes Respons\u00e1veis: Edson e Francisco. Issue: #211 Revis\u00e3o do diagrama de componentes Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh. Issue: #212 Padronizar GRASPs e GOFs Respons\u00e1veis: Bruno e Nilo. Issue: #213 Doc. de arquitetura - representa\u00e7\u00e3o da arquitetura, Metas arquiteturais e restri\u00e7\u00f5es Respons\u00e1veis: Edson e Bruno. Issue: #214 Doc. de arquitetura - Vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh. Issue: #215 Doc. de arquitetura - Vis\u00e3o de dados Respons\u00e1veis: Gabriel e Mateus. Issue: #216 Doc de arquitetura - Tamanho e desempenho Respons\u00e1veis: Enzo e Jo\u00e3o. Issue: #217 Doc. de arquitetura - Qualidade Respons\u00e1veis: Francisco e Nilo. Issues relacionadas ao desenvolvimento back-end adicionadas: Issue: #27 US11 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar os detalhes de um evento do centro educacional Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh Issue: #28 US12 - Eu, como professor, desejo criar, editar e excluir anota\u00e7\u00f5es para uma crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh Issue: #29 US13 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a agenda, com anota\u00e7\u00f5es, da minha crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Issue: #30 US14 - Eu, como professor, desejo visualizar a lista de todas as minhas turmas Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Issue: #31 US15 - Eu, como professor, desejo visualizar os detalhes, atividades e alunos de uma turma Respons\u00e1veis: Daniel e Edson","title":"3. Sprint Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/","text":"Sprint Review - Sprint 0 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 0; Data de In\u00edcio: 02/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 06/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 5 dias. 2. Resultados Issue : #17 Prototipa\u00e7\u00e3o (D\u00e9bito t\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda Issue : #18 Instalar Zenhub Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 1 Status: Conclu\u00edda Issue : #19 Documentar a metodologia e o guia de contribui\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Daniel Porto Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda Issue : #20 NFR Framework Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda Issue : #21 Diagrama de Causa-Efeito Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda Issue : #23 Modelagem BPMN Respons\u00e1veis: Danilo Porto Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda Issue : #24 Plano de Riscos Respons\u00e1veis: Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda Issue : #28 Criar Product Backlog Respons\u00e1veis: Bruno Felix Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda Issue : #31 iStar inicial Respons\u00e1veis: Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda Issue : #35 Adicionar informa\u00e7\u00f5es no \"Sobre\" Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda Issue : #40 Primeira Avalia\u00e7\u00e3o por Pares Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda Issue : #42 Criar documento de especifica\u00e7\u00e3o suplementar Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda Issue : #46 Criar TAP Respons\u00e1veis: Edson Araujo, Eliseu Kadesh, Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda Issue : #48 L\u00e9xico Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 1 Finaliza\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos; Cria\u00e7\u00e3o do Storyboard final; Complementar o iStar; 3. Retrospectiva Pontos positivos Dedica\u00e7\u00e3o dos integrantes; Boa comuica\u00e7\u00e3o da equipe; Integrantes mostraram conhecimento e experi\u00eancia; Pontos negativos Confus\u00e3o no workflow do git; Mau uso do Mkdocs; Faltou capricho em alguns documentos; Reuni\u00f5es muito longas e com pouca objetividade; Pontos a melhorar Aprimorar o uso das issues; Rigor com a pol\u00edtica de branches; Conhecimento t\u00e9cnico das ferramentas do git; Divis\u00e3o do trabalho; Melhorar github para a comunidade (CONTRIBUTING, Issue Template, PR template); 4. Burndown Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub 5. Velocity Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub Observa\u00e7\u00f5es : A reta que representa o Average Story Points est\u00e1 exatamente na altura da Sprint 0 porque o gr\u00e1fico do Velocity da Sprint 0 foi o primeiro a ser gerado. A ideia inicial era apenas apresentar o Velocity Tracking da Sprint que est\u00e1 sendo revisada, mas como o Velocity foi gerado ap\u00f3s o fechamento da Sprint 0, a Sprint 1 que \u00e9 a Sprint atual, aparece tamb\u00e9m no gr\u00e1fico. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 07/08/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 11/08/2021 Abertura do documento Eliseu Kadesh 1.1 11/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es gerais no documento Eliseu Kadesh 2.0 11/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do Velocity Eliseu Kadesh","title":"Review"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#sprint-review-sprint-0-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint Review - Sprint 0  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 0; Data de In\u00edcio: 02/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 06/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 5 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-17-prototipacao-debito-tecnico","text":"Respons\u00e1veis: Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #17 Prototipa\u00e7\u00e3o (D\u00e9bito t\u00e9cnico)"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-18-instalar-zenhub","text":"Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 1 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #18 Instalar Zenhub"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-19-documentar-a-metodologia-e-o-guia-de-contribuicao","text":"Respons\u00e1veis: Daniel Porto Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #19 Documentar a metodologia e o guia de contribui\u00e7\u00e3o"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-20-nfr-framework","text":"Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #20 NFR Framework"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-21-diagrama-de-causa-efeito","text":"Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #21 Diagrama de Causa-Efeito"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-23-modelagem-bpmn","text":"Respons\u00e1veis: Danilo Porto Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #23 Modelagem BPMN"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-24-plano-de-riscos","text":"Respons\u00e1veis: Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #24 Plano de Riscos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-28-criar-product-backlog","text":"Respons\u00e1veis: Bruno Felix Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #28 Criar Product Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-31-istar-inicial","text":"Respons\u00e1veis: Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #31 iStar inicial"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-35-adicionar-informacoes-no-sobre","text":"Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #35 Adicionar informa\u00e7\u00f5es no \"Sobre\""},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-40-primeira-avaliacao-por-pares","text":"Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #40 Primeira Avalia\u00e7\u00e3o por Pares"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-42-criar-documento-de-especificacao-suplementar","text":"Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #42 Criar documento de especifica\u00e7\u00e3o suplementar"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-46-criar-tap","text":"Respons\u00e1veis: Edson Araujo, Eliseu Kadesh, Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #46 Criar TAP"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#issue-48-lexico","text":"Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda","title":"Issue : #48 L\u00e9xico"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#debitos-tecnicos-para-a-sprint-1","text":"Finaliza\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos; Cria\u00e7\u00e3o do Storyboard final; Complementar o iStar;","title":"D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 1"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#3-retrospectiva","text":"","title":"3. Retrospectiva"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#pontos-positivos","text":"Dedica\u00e7\u00e3o dos integrantes; Boa comuica\u00e7\u00e3o da equipe; Integrantes mostraram conhecimento e experi\u00eancia;","title":"Pontos positivos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#pontos-negativos","text":"Confus\u00e3o no workflow do git; Mau uso do Mkdocs; Faltou capricho em alguns documentos; Reuni\u00f5es muito longas e com pouca objetividade;","title":"Pontos negativos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#pontos-a-melhorar","text":"Aprimorar o uso das issues; Rigor com a pol\u00edtica de branches; Conhecimento t\u00e9cnico das ferramentas do git; Divis\u00e3o do trabalho; Melhorar github para a comunidade (CONTRIBUTING, Issue Template, PR template);","title":"Pontos a melhorar"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#4-burndown","text":"Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub","title":"4. Burndown"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#5-velocity","text":"Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub","title":"5. Velocity"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#observacoes","text":"A reta que representa o Average Story Points est\u00e1 exatamente na altura da Sprint 0 porque o gr\u00e1fico do Velocity da Sprint 0 foi o primeiro a ser gerado. A ideia inicial era apenas apresentar o Velocity Tracking da Sprint que est\u00e1 sendo revisada, mas como o Velocity foi gerado ap\u00f3s o fechamento da Sprint 0, a Sprint 1 que \u00e9 a Sprint atual, aparece tamb\u00e9m no gr\u00e1fico.","title":"Observa\u00e7\u00f5es:"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint0/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 07/08/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 11/08/2021 Abertura do documento Eliseu Kadesh 1.1 11/08/2021 Corre\u00e7\u00f5es gerais no documento Eliseu Kadesh 2.0 11/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do Velocity Eliseu Kadesh","title":"Versionamento"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/","text":"Sprint Review - Sprint 1 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 1; Data de In\u00edcio: 07/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 14/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Resultados Issue : #62 Diagrama de Atividades Respons\u00e1veis: Edson e Jo\u00e3o. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue : #60 Diagrama de componentes Respons\u00e1veis: Gabriel e Mateus. Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue : #59 Aprimorar Product Backlog Respons\u00e1veis: Bruno Felix. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue : #58 Desenvolver Roadmap Respons\u00e1veis: Bruno Felix. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue : #57 Definir as tecnologias para o Front-end Respons\u00e1veis: Bruno, Enzo, Gabriel, Jo\u00e3o, Nilo. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue : #56 Diagrama de pacotes Respons\u00e1veis: Enzo e francisco. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue : #55 Criar diagrama de casos de uso Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue : #54 Diagrama de Classes Respons\u00e1veis: Daniel e Eliseu. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: D\u00edvida. Issue : #53 Revisar e corrigir os hiperlinks para os l\u00e9xicos Respons\u00e1veis: Grupo. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: D\u00edvida. Issue : #52 Definir as tecnologias para o Back-end Respons\u00e1veis: Daniel, Edson, Eliseu, Francisco, Mateus. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 1 Complementar iStart. Cria\u00e7\u00e3o do storyboard final. Finalizar prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 3. Retrospectiva Pontos positivos Aprimorar o uso das issues. Conhecimento t\u00e9cnico de git. Divis\u00e3o de trabalho de forma satisfat\u00f3ria para os membros. O grupo conseguiu adiantar os estudos durante a sprint. O grupo trabalhou de maneira organizada, devido a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia utlizada (Scrum, XP e Kanban). Melhoria do reposit\u00f3rio para a comunidade (CONTRIBUTING, Issue Template, PR template). Pareamento Planning Poker trouxe bons resultados com rela\u00e7\u00e3o a otimiza\u00e7\u00e3o de tempo. Rigor com a pol\u00edtica de branches. Pontos negativos Inatividade de alguns membros durante as reuni\u00f5es. Membros com sobrecarga derivada de outras disciplinas, est\u00e1gio e outras atividades. Pequenos ajustes na comunica\u00e7\u00e3o do grupo. Velocidade do PR(PRs est\u00e3o acumulando). Pontos a melhorar Abrir issue mais rapidamente. Criar Planning Poker assim que abrir a issue. Tentar finalizar a issue com um intervalo de seguran\u00e7a. 4. Burndown Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub 5. Velocity Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 14/08/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 16/08/2021 Abertura do documento Edson Soares 1.1 16/08/2021 Documenta\u00e7\u00e3o dos resultados Edson Soares 1.2 16/08/2021 D\u00e9bitos e Retrospectiva Edson Soares 2.0 16/08/2021 Burndown e Velocity Edson Soares","title":"Review"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#sprint-review-sprint-1-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint Review - Sprint 1  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 1; Data de In\u00edcio: 07/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 14/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#issue-62-diagrama-de-atividades","text":"Respons\u00e1veis: Edson e Jo\u00e3o. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida.","title":"Issue : #62 Diagrama de Atividades"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#issue-60-diagrama-de-componentes","text":"Respons\u00e1veis: Gabriel e Mateus. Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida.","title":"Issue : #60 Diagrama de componentes"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#issue-59-aprimorar-product-backlog","text":"Respons\u00e1veis: Bruno Felix. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue : #59 Aprimorar Product Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#issue-58-desenvolver-roadmap","text":"Respons\u00e1veis: Bruno Felix. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue : #58 Desenvolver Roadmap"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#issue-57-definir-as-tecnologias-para-o-front-end","text":"Respons\u00e1veis: Bruno, Enzo, Gabriel, Jo\u00e3o, Nilo. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue : #57 Definir as tecnologias para o Front-end"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#issue-56-diagrama-de-pacotes","text":"Respons\u00e1veis: Enzo e francisco. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue : #56 Diagrama de pacotes"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#issue-55-criar-diagrama-de-casos-de-uso","text":"Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue : #55 Criar diagrama de casos de uso"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#issue-54-diagrama-de-classes","text":"Respons\u00e1veis: Daniel e Eliseu. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: D\u00edvida.","title":"Issue : #54 Diagrama de Classes"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#issue-53-revisar-e-corrigir-os-hiperlinks-para-os-lexicos","text":"Respons\u00e1veis: Grupo. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: D\u00edvida.","title":"Issue : #53 Revisar e corrigir os hiperlinks para os l\u00e9xicos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#issue-52-definir-as-tecnologias-para-o-back-end","text":"Respons\u00e1veis: Daniel, Edson, Eliseu, Francisco, Mateus. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue : #52 Definir as tecnologias para o Back-end"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#debitos-tecnicos-para-a-sprint-1","text":"Complementar iStart. Cria\u00e7\u00e3o do storyboard final. Finalizar prot\u00f3tipo de alta fidelidade.","title":"D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 1"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#3-retrospectiva","text":"","title":"3. Retrospectiva"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#pontos-positivos","text":"Aprimorar o uso das issues. Conhecimento t\u00e9cnico de git. Divis\u00e3o de trabalho de forma satisfat\u00f3ria para os membros. O grupo conseguiu adiantar os estudos durante a sprint. O grupo trabalhou de maneira organizada, devido a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia utlizada (Scrum, XP e Kanban). Melhoria do reposit\u00f3rio para a comunidade (CONTRIBUTING, Issue Template, PR template). Pareamento Planning Poker trouxe bons resultados com rela\u00e7\u00e3o a otimiza\u00e7\u00e3o de tempo. Rigor com a pol\u00edtica de branches.","title":"Pontos positivos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#pontos-negativos","text":"Inatividade de alguns membros durante as reuni\u00f5es. Membros com sobrecarga derivada de outras disciplinas, est\u00e1gio e outras atividades. Pequenos ajustes na comunica\u00e7\u00e3o do grupo. Velocidade do PR(PRs est\u00e3o acumulando).","title":"Pontos negativos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#pontos-a-melhorar","text":"Abrir issue mais rapidamente. Criar Planning Poker assim que abrir a issue. Tentar finalizar a issue com um intervalo de seguran\u00e7a.","title":"Pontos a melhorar"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#4-burndown","text":"Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub","title":"4. Burndown"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#5-velocity","text":"Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub","title":"5. Velocity"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint1/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 14/08/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 16/08/2021 Abertura do documento Edson Soares 1.1 16/08/2021 Documenta\u00e7\u00e3o dos resultados Edson Soares 1.2 16/08/2021 D\u00e9bitos e Retrospectiva Edson Soares 2.0 16/08/2021 Burndown e Velocity Edson Soares","title":"Versionamento"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/","text":"Sprint Review - Sprint 2 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 2; Data de In\u00edcio: 14/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 21/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Resultados Issue: #53 Revisar e corrigir os hiperlinks para os l\u00e9xicos Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #54 Diagrama de Classes Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #60 Diagrama de componentes Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda. Issue: #62 Diagrama de atividades Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #72 Diagrama de sequ\u00eancia Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Enzo Gabriel Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda. Issue: #73 Diagrama de Estados Respons\u00e1veis: Bruno felix e Nilo Mendon\u00e7a Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #79 Aprimorar prot\u00f3tipo de alta fidelidade Respons\u00e1veis: Bruno Felix Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #80 Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Daniel Porto, Jo\u00e3o Pedro Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #81 Modelagem do banco de dados Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Francisco Ferreira Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda. Issue: #83 Construir Ambiente de Desenvolvimento Respons\u00e1veis: Francisco Ferreira e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #89 Revisar Navega\u00e7\u00e3o Wiki Respons\u00e1veis: Todos Pontua\u00e7\u00e3o: Status: Conclu\u00edda. D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 3 N\u00e3o foram deixados d\u00e9bitos t\u00e9cnicos nessa sprint. 3. Retrospectiva Pontos positivos As issues foram abertas mais rapidamente; O planning poker foi aberto as juntamente com a abertura das issues; A sprint foi encerradas sem deixar d\u00edvidas t\u00e9cnicas; Os pareamentos deram bons resultados; Os ambientes de desenvolvimento est\u00e3o prontos para trabalho; Tendo em vista a entrega, as issues foram conclu\u00eddas com folga de tempo. Pontos negativos A semana da sprint contou com um volume muito grande de atividades e compromissos de outras disciplinas. Pontos a melhorar Velocidade na vota\u00e7\u00e3o do planning poker; Velocidade na documenta\u00e7\u00e3o do planning; Ades\u00e3o a daily. 4. Burndown Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub 5. Velocity Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 21/08/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 21/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 21/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do velocity e do burndown Daniel Porto","title":"Review"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#sprint-review-sprint-2-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint Review - Sprint 2  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 2; Data de In\u00edcio: 14/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 21/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#issue-53-revisar-e-corrigir-os-hiperlinks-para-os-lexicos","text":"Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #53 Revisar e corrigir os hiperlinks para os l\u00e9xicos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#issue-54-diagrama-de-classes","text":"Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #54 Diagrama de Classes"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#issue-60-diagrama-de-componentes","text":"Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #60 Diagrama de componentes"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#issue-62-diagrama-de-atividades","text":"Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #62 Diagrama de atividades"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#issue-72-diagrama-de-sequencia","text":"Respons\u00e1veis: Edson Araujo e Enzo Gabriel Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #72 Diagrama de sequ\u00eancia"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#issue-73-diagrama-de-estados","text":"Respons\u00e1veis: Bruno felix e Nilo Mendon\u00e7a Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #73 Diagrama de Estados"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#issue-79-aprimorar-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"Respons\u00e1veis: Bruno Felix Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #79 Aprimorar prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#issue-80-diagrama-de-comunicacao","text":"Respons\u00e1veis: Daniel Porto, Jo\u00e3o Pedro Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #80 Diagrama de comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#issue-81-modelagem-do-banco-de-dados","text":"Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Francisco Ferreira Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #81 Modelagem do banco de dados"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#issue-83-construir-ambiente-de-desenvolvimento","text":"Respons\u00e1veis: Francisco Ferreira e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #83 Construir Ambiente de Desenvolvimento"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#issue-89-revisar-navegacao-wiki","text":"Respons\u00e1veis: Todos Pontua\u00e7\u00e3o: Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #89 Revisar Navega\u00e7\u00e3o Wiki"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#debitos-tecnicos-para-a-sprint-3","text":"N\u00e3o foram deixados d\u00e9bitos t\u00e9cnicos nessa sprint.","title":"D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 3"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#3-retrospectiva","text":"","title":"3. Retrospectiva"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#pontos-positivos","text":"As issues foram abertas mais rapidamente; O planning poker foi aberto as juntamente com a abertura das issues; A sprint foi encerradas sem deixar d\u00edvidas t\u00e9cnicas; Os pareamentos deram bons resultados; Os ambientes de desenvolvimento est\u00e3o prontos para trabalho; Tendo em vista a entrega, as issues foram conclu\u00eddas com folga de tempo.","title":"Pontos positivos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#pontos-negativos","text":"A semana da sprint contou com um volume muito grande de atividades e compromissos de outras disciplinas.","title":"Pontos negativos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#pontos-a-melhorar","text":"Velocidade na vota\u00e7\u00e3o do planning poker; Velocidade na documenta\u00e7\u00e3o do planning; Ades\u00e3o a daily.","title":"Pontos a melhorar"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#4-burndown","text":"Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub","title":"4. Burndown"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#5-velocity","text":"Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub","title":"5. Velocity"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint2/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 21/08/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 21/08/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 21/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do velocity e do burndown Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/","text":"Sprint Review - Sprint 3 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 3; Data de In\u00edcio: 21/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 28/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Resultados Issue: #99 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - 5W2H Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. Issue: #100 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Mapa mental Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. Issue: #101 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Argumenta\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. Issue: #102 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - NFR Framework Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh e Edson Ara\u00fajo Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. Issue: #104 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - TAP Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #106 Segunda avalia\u00e7\u00e3o por pares Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #107 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh e Edson Ara\u00fajo Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. Issue: #108 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #109 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #110 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prototipa\u00e7\u00e3o \u2192 Introdu\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. Issue: #111 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - iStar Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #112 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - L\u00e9xicos Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. Issue: #113 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Product Backlog Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. Issue: #114 Revis\u00e3o de documentos - Moscow Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. Issue: #115 Revis\u00e3o de documentos - Storyboards Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. ### Issue: #116 Modelagem logica do banco de dados Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh e Edson Ara\u00fajo Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #117 Revis\u00e3o de documentos - Design Sprint Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 4 Modelagem l\u00f3gica do banco de dados. 3. Retrospectiva Pontos positivos Divis\u00e3o por pares funcionou bem; Dividir os revisores na planning tamb\u00e9m funcionou bem; Divis\u00f5es de pares feita por sorteio, o que faz com que todos os membros do grupo eventualmente interajam ao longo do projeto; Membros mexeram em documentos que n\u00e3o tinham mexido antes, o que fez n\u00famero de perspectivas do documentos; Velocidade na vota\u00e7\u00e3o do planning poker. Pontos negativos Integrante caiu no risco 'Durante um processo, um membro fica sem internet'. Pontos a melhorar Integrantes se atentarem aos riscos para informar ao grupo caso caiam em algum; Velocidade na documenta\u00e7\u00e3o do planning; Ades\u00e3o a daily. 4. Burndown Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub 5. Velocity Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 28/08/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 29/08/2021 Abertura do documento Enzo Gabriel 1.1 29/08/2021 Adicionando retrospectiva Enzo Gabriel 1.2 29/08/2021 Adicionando gr\u00e1ficos de Burndown e Velocity Enzo Gabriel 1.3 31/08/2021 Adicionando issue aos resultados Enzo Gabriel 1.4 31/08/2021 Corrigindo gr\u00e1fico de Burndown Enzo Gabriel","title":"Review"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#sprint-review-sprint-3-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint Review - Sprint 3  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 3; Data de In\u00edcio: 21/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 28/08/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#2-resultados","text":"","title":"2. Resultados"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-99-revisao-de-documentacao-5w2h","text":"Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #99 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - 5W2H"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-100-revisao-de-documentacao-mapa-mental","text":"Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #100 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Mapa mental"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-101-revisao-de-documentacao-argumentacao","text":"Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #101 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Argumenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-102-revisao-de-documentacao-nfr-framework","text":"Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh e Edson Ara\u00fajo Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #102 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - NFR Framework"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-104-revisao-de-documentacao-tap","text":"Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #104 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - TAP"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-106-segunda-avaliacao-por-pares","text":"Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #106 Segunda avalia\u00e7\u00e3o por pares"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-107-revisao-de-documentacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh e Edson Ara\u00fajo Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #107 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-108-revisao-de-documentacao-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #108 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-109-revisao-de-documentacao-prototipo-de-baixa-fidelidade","text":"Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #109 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-110-revisao-de-documentacao-prototipacao-introducao","text":"Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #110 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Prototipa\u00e7\u00e3o \u2192 Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-111-revisao-de-documentacao-istar","text":"Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #111 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - iStar"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-112-revisao-de-documentacao-lexicos","text":"Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #112 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - L\u00e9xicos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-113-revisao-de-documentacao-product-backlog","text":"Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #113 Revis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o - Product Backlog"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-114-revisao-de-documentos-moscow","text":"Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio e Francisco Ferreira Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #114 Revis\u00e3o de documentos - Moscow"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-115-revisao-de-documentos-storyboards","text":"Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. ### Issue: #116 Modelagem logica do banco de dados Respons\u00e1veis: Eliseu Kadesh e Edson Ara\u00fajo Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida.","title":"Issue: #115 Revis\u00e3o de documentos - Storyboards"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#issue-117-revisao-de-documentos-design-sprint","text":"Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Bruno F\u00e9lix Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda.","title":"Issue: #117 Revis\u00e3o de documentos - Design Sprint"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#debitos-tecnicos-para-a-sprint-4","text":"Modelagem l\u00f3gica do banco de dados.","title":"D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 4"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#3-retrospectiva","text":"","title":"3. Retrospectiva"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#pontos-positivos","text":"Divis\u00e3o por pares funcionou bem; Dividir os revisores na planning tamb\u00e9m funcionou bem; Divis\u00f5es de pares feita por sorteio, o que faz com que todos os membros do grupo eventualmente interajam ao longo do projeto; Membros mexeram em documentos que n\u00e3o tinham mexido antes, o que fez n\u00famero de perspectivas do documentos; Velocidade na vota\u00e7\u00e3o do planning poker.","title":"Pontos positivos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#pontos-negativos","text":"Integrante caiu no risco 'Durante um processo, um membro fica sem internet'.","title":"Pontos negativos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#pontos-a-melhorar","text":"Integrantes se atentarem aos riscos para informar ao grupo caso caiam em algum; Velocidade na documenta\u00e7\u00e3o do planning; Ades\u00e3o a daily.","title":"Pontos a melhorar"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#4-burndown","text":"Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub","title":"4. Burndown"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#5-velocity","text":"Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub","title":"5. Velocity"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint3/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 28/08/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 29/08/2021 Abertura do documento Enzo Gabriel 1.1 29/08/2021 Adicionando retrospectiva Enzo Gabriel 1.2 29/08/2021 Adicionando gr\u00e1ficos de Burndown e Velocity Enzo Gabriel 1.3 31/08/2021 Adicionando issue aos resultados Enzo Gabriel 1.4 31/08/2021 Corrigindo gr\u00e1fico de Burndown Enzo Gabriel","title":"Versionamento"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint4/","text":"Sprint Review - Sprint 4 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 4; Data de In\u00edcio: 28/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 04/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Resultados Issue: #116 Modelagem l\u00f3gica do banco de dados Respons\u00e1veis: Edson Ara\u00fajo e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #127 Pontuar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Respons\u00e1vel: Daniel Porto Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #131 GRASPs Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #3 Configurar a estrutura de pacotes Respons\u00e1veis: Francisco Ferreira e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #4 Configurar o banco de dados Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #5 Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Edson Ara\u00fajo e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. ## 3. Retrospectiva Pontos positivos T\u00e9cnica de estudos com batedores funcionou bem; A organiza\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do documento dos padr\u00f5es GRASPs funcionou bem; Todos se envolveram no t\u00f3pico da disciplina. Pontos negativos A semana da sprint contou com um volume muito grande de atividades e compromissos de outras disciplinas; O planning n\u00e3o foi a contento, deixou muitas quest\u00f5es subjetivas em aberto e isso prejudicou o andamento da sprint, o que se enquadra no risco \"Falha no autogerenciamento do grupo.\"; A sprint se deu forma mais improdutiva que as anteriores; Notou-se falta de comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes, o que se enquadra no risco \"Falta de comunica\u00e7\u00e3o dentro da equipe\"; Notou-se indisponibilidade para reuni\u00f5es por parte de alguns membros, o que se enquadra no risco \"Indisponibilidade dos integrantes do grupo para reuni\u00f5es e eventuais encontros durante o desenvolvimento do projeto\". Pontos a melhorar Integrantes se atentarem aos riscos para informar ao grupo caso caiam em algum; Velocidade na documenta\u00e7\u00e3o do planning; Ades\u00e3o a daily; Comunica\u00e7\u00e3o nos pareamentos; Pontualidade; Melhorara o planejamento para deixar as atividades mais concretas e objetivas; Realiza\u00e7\u00e3o de avisos pr\u00e9vios sobre potenciais faltas ou indisponibilidades. 4. Burndown Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub 5. Velocity Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 04/09/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 05/09/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 05/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados, da retrospectiva e dos gr\u00e1ficos Daniel Porto","title":"Review"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint4/#sprint-review-sprint-4-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint Review - Sprint 4  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint4/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 4; Data de In\u00edcio: 28/08/2021; Data de T\u00e9rmino: 04/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint4/#2-resultados","text":"Issue: #116 Modelagem l\u00f3gica do banco de dados Respons\u00e1veis: Edson Ara\u00fajo e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #127 Pontuar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Respons\u00e1vel: Daniel Porto Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #131 GRASPs Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #3 Configurar a estrutura de pacotes Respons\u00e1veis: Francisco Ferreira e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #4 Configurar o banco de dados Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #5 Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Edson Ara\u00fajo e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. ## 3. Retrospectiva","title":"2. Resultados"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint4/#pontos-positivos","text":"T\u00e9cnica de estudos com batedores funcionou bem; A organiza\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do documento dos padr\u00f5es GRASPs funcionou bem; Todos se envolveram no t\u00f3pico da disciplina.","title":"Pontos positivos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint4/#pontos-negativos","text":"A semana da sprint contou com um volume muito grande de atividades e compromissos de outras disciplinas; O planning n\u00e3o foi a contento, deixou muitas quest\u00f5es subjetivas em aberto e isso prejudicou o andamento da sprint, o que se enquadra no risco \"Falha no autogerenciamento do grupo.\"; A sprint se deu forma mais improdutiva que as anteriores; Notou-se falta de comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes, o que se enquadra no risco \"Falta de comunica\u00e7\u00e3o dentro da equipe\"; Notou-se indisponibilidade para reuni\u00f5es por parte de alguns membros, o que se enquadra no risco \"Indisponibilidade dos integrantes do grupo para reuni\u00f5es e eventuais encontros durante o desenvolvimento do projeto\".","title":"Pontos negativos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint4/#pontos-a-melhorar","text":"Integrantes se atentarem aos riscos para informar ao grupo caso caiam em algum; Velocidade na documenta\u00e7\u00e3o do planning; Ades\u00e3o a daily; Comunica\u00e7\u00e3o nos pareamentos; Pontualidade; Melhorara o planejamento para deixar as atividades mais concretas e objetivas; Realiza\u00e7\u00e3o de avisos pr\u00e9vios sobre potenciais faltas ou indisponibilidades.","title":"Pontos a melhorar"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint4/#4-burndown","text":"Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub","title":"4. Burndown"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint4/#5-velocity","text":"Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub","title":"5. Velocity"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint4/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 04/09/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 05/09/2021 Abertura do documento Daniel Porto 1.1 05/09/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados, da retrospectiva e dos gr\u00e1ficos Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/","text":"Sprint Review - Sprint 5 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 5; Data de In\u00edcio: 04/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 11/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Resultados Issue: #131 GRASPs Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Concluida. Issue: #141 Guia de estilo Respons\u00e1vel: Nilo Mendon\u00e7a e Gabriel Bonif\u00e1cio Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #145 GOFS Estruturais Respons\u00e1veis: Francisco Emanuel, Eliseu Kadesh e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #146 GOFS Comportamentais Respons\u00e1veis: Francisco Emanuel, Eliseu Kadesh e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #147 Atualizar documento do diagrama de pacotes Respons\u00e1veis: Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #150 GOFS Criacionais Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a, Bruno F\u00e9lix e Gabriel Bonif\u00e1cio Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #4 Configurar o banco de dados Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #5 Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Edson Ara\u00fajo e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #2 Configurar pacotes do front Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #3 Criar Telas Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a, Enzo Gabriel, Bruno F\u00e9lix, Gabriel Bonif\u00e1cio e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 6 Guia de estilos; GOFS Estruturais; GOFS Comportamentais; GOFS Criacionais; Atualizar documento do diagrama de pacotes; Configurar o banco de dados; Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o; Criar Telas; 3. Retrospectiva Pontos positivos Semana de bastante aprendizado devido as entregas; In\u00edcio do desenvolvimento; Pontos negativos Poucas pessoas participando das reuni\u00f5es; Integrante caiu no risco 'Durante um processo, um membro fica sem internet'; Comunica\u00e7\u00e3o desgastada por conta do decorrer do semestre; Baixa ades\u00e3o a daily; Pontos a melhorar Planning mais eficazes; Pontualidade; Mais partes; Documenta\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es de planejamento; 4. Burndown Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub 5. Velocity Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 11/09/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 13/09/2021 Abertura do documento Enzo Gabriel 1.1 13/09/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o do documento Enzo Gabriel 1.2 14/09/2021 Revis\u00e3o do documento Daniel Porto, Gabriel Bonif\u00e1cio e Nilo Mendon\u00e7a","title":"Review"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/#sprint-review-sprint-5-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint Review - Sprint 5  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 5; Data de In\u00edcio: 04/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 11/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/#2-resultados","text":"Issue: #131 GRASPs Respons\u00e1veis: Todos os integrantes Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Concluida. Issue: #141 Guia de estilo Respons\u00e1vel: Nilo Mendon\u00e7a e Gabriel Bonif\u00e1cio Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #145 GOFS Estruturais Respons\u00e1veis: Francisco Emanuel, Eliseu Kadesh e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #146 GOFS Comportamentais Respons\u00e1veis: Francisco Emanuel, Eliseu Kadesh e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #147 Atualizar documento do diagrama de pacotes Respons\u00e1veis: Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #150 GOFS Criacionais Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a, Bruno F\u00e9lix e Gabriel Bonif\u00e1cio Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #4 Configurar o banco de dados Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #5 Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Edson Ara\u00fajo e Mateus Oliveira Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #2 Configurar pacotes do front Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #3 Criar Telas Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a, Enzo Gabriel, Bruno F\u00e9lix, Gabriel Bonif\u00e1cio e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida.","title":"2. Resultados"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/#debitos-tecnicos-para-a-sprint-6","text":"Guia de estilos; GOFS Estruturais; GOFS Comportamentais; GOFS Criacionais; Atualizar documento do diagrama de pacotes; Configurar o banco de dados; Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o; Criar Telas;","title":"D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 6"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/#3-retrospectiva","text":"","title":"3. Retrospectiva"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/#pontos-positivos","text":"Semana de bastante aprendizado devido as entregas; In\u00edcio do desenvolvimento;","title":"Pontos positivos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/#pontos-negativos","text":"Poucas pessoas participando das reuni\u00f5es; Integrante caiu no risco 'Durante um processo, um membro fica sem internet'; Comunica\u00e7\u00e3o desgastada por conta do decorrer do semestre; Baixa ades\u00e3o a daily;","title":"Pontos negativos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/#pontos-a-melhorar","text":"Planning mais eficazes; Pontualidade; Mais partes; Documenta\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es de planejamento;","title":"Pontos a melhorar"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/#4-burndown","text":"Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub","title":"4. Burndown"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/#5-velocity","text":"Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub","title":"5. Velocity"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint5/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 11/09/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 13/09/2021 Abertura do documento Enzo Gabriel 1.1 13/09/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o do documento Enzo Gabriel 1.2 14/09/2021 Revis\u00e3o do documento Daniel Porto, Gabriel Bonif\u00e1cio e Nilo Mendon\u00e7a","title":"Versionamento"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/","text":"Sprint Review - Sprint 6 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 6; Data de In\u00edcio: 11/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 21/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 10 dias. 2. Resultados Issue: #5 Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Mateus O. Patr\u00edcio e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #6 Criar Telas Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a, Enzo, Bruno, Gabriel e Jo\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #154 Atualizar e Revisar todos os diagramas Respons\u00e1veis: Todos os membros do grupo. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #161 Revis\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o - Entrega 2 Respons\u00e1veis: Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: D\u00edvida. Issue: #162 Revis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o - Entrega 1 - Documentos Restantes Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #167 Padr\u00f5es Emergentes Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix e Francisco Emanuel. Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda. D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 7 Guia de estilos; GOFS Estruturais; GOFS Comportamentais; GOFS Criacionais; Atualizar documento do diagrama de pacotes; Configurar o banco de dados; Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o; Criar Telas; 3. Retrospectiva Pontos positivos Estamos gravando todas as reuni\u00f5es; Daily no telegram aumentou ades\u00e3o dos membros; Conseguimos nos organizar e entregar muita coisa; Qualidade da documenta\u00e7\u00e3o entregue; Pontos negativos Correria; Deixamos para gravar a entrega muito em cima; Falta padroniza\u00e7\u00e3o nos documentos; Acumularam muitos PRs abertos ao mesmo tempo; As decis\u00f5es n\u00e3o ficaram claras para os membros que n\u00e3o participaram da planning; Alteramos hor\u00e1rio da planning/review por conta de choque de hor\u00e1rio de um integrante. Comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 boa; Poucas refer\u00eancias nos documentos; Pontos a melhorar Melhorar a comunica\u00e7\u00e3o sobre decis\u00f5es com membros que n\u00e3o participam das reuni\u00f5es; Pontualidade; Embasamento te\u00f3rico; Criar template de Pull Request; Revis\u00e3o de PRs mais criteriosas; 4. Burndown 5. Velocity Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 21/09/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 21/09/2021 Abertura e adi\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00f5es ao documento Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Review"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/#sprint-review-sprint-6-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint Review - Sprint 6  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 6; Data de In\u00edcio: 11/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 21/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 10 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/#2-resultados","text":"Issue: #5 Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Mateus O. Patr\u00edcio e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #6 Criar Telas Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a, Enzo, Bruno, Gabriel e Jo\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #154 Atualizar e Revisar todos os diagramas Respons\u00e1veis: Todos os membros do grupo. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #161 Revis\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o - Entrega 2 Respons\u00e1veis: Edson Soares e Nilo Mendon\u00e7a. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: D\u00edvida. Issue: #162 Revis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o - Entrega 1 - Documentos Restantes Respons\u00e1veis: Gabriel Bonif\u00e1cio. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #167 Padr\u00f5es Emergentes Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix e Francisco Emanuel. Pontua\u00e7\u00e3o: 2 Status: Conclu\u00edda.","title":"2. Resultados"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/#debitos-tecnicos-para-a-sprint-7","text":"Guia de estilos; GOFS Estruturais; GOFS Comportamentais; GOFS Criacionais; Atualizar documento do diagrama de pacotes; Configurar o banco de dados; Implementar o sistema de autentica\u00e7\u00e3o; Criar Telas;","title":"D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 7"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/#3-retrospectiva","text":"","title":"3. Retrospectiva"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/#pontos-positivos","text":"Estamos gravando todas as reuni\u00f5es; Daily no telegram aumentou ades\u00e3o dos membros; Conseguimos nos organizar e entregar muita coisa; Qualidade da documenta\u00e7\u00e3o entregue;","title":"Pontos positivos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/#pontos-negativos","text":"Correria; Deixamos para gravar a entrega muito em cima; Falta padroniza\u00e7\u00e3o nos documentos; Acumularam muitos PRs abertos ao mesmo tempo; As decis\u00f5es n\u00e3o ficaram claras para os membros que n\u00e3o participaram da planning; Alteramos hor\u00e1rio da planning/review por conta de choque de hor\u00e1rio de um integrante. Comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 boa; Poucas refer\u00eancias nos documentos;","title":"Pontos negativos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/#pontos-a-melhorar","text":"Melhorar a comunica\u00e7\u00e3o sobre decis\u00f5es com membros que n\u00e3o participam das reuni\u00f5es; Pontualidade; Embasamento te\u00f3rico; Criar template de Pull Request; Revis\u00e3o de PRs mais criteriosas;","title":"Pontos a melhorar"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/#4-burndown","text":"","title":"4. Burndown"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/#5-velocity","text":"","title":"5. Velocity"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint6/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 21/09/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 21/09/2021 Abertura e adi\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00f5es ao documento Mateus O. Patr\u00edcio","title":"Versionamento"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/","text":"Sprint Review - Sprint 7 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 7; Data de In\u00edcio: 22/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 28/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Resultados Issue: #11 US05 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo fazer cadastro e login na aplica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Mateus O. Patr\u00edcio e Francisco Emanoel Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #17 US01 - Eu, como administrador, desejo cadastrar uma crian\u00e7a no centro educacional Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda. Issue: #16 US02 - Eu, como administrador, desejo cadastrar um professor no centro educacional Respons\u00e1veis: Mateus O. Patr\u00edcio e Francisco Emanoel Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #161 Revis\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o - Entrega 2 Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #175 Terceira Avalia\u00e7\u00e3o por Pares Respons\u00e1veis: Todos os membros da equipe Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #192 Documenta\u00e7\u00e3o da API Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio, Edson Soares, Francisco Emanoel, Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: D\u00edvida. Issue: #21 US10 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional Respons\u00e1veis: Francisco Emanoel e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #20 US04 - Eu, como professor, desejo criar, editar e excluir atividades para minha turma Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #18 US09 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir um evento para o centro educacional Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #15 US03 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional Respons\u00e1veis: Francisco Emanoel e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #14 US07 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #13 US08 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar os detalhes de uma atividade da minha crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #12 US06 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades, eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #7 Telas Enzo e Gabriel Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Gabriel Bonif\u00e1cil Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #6 Cadastro, Login e Home Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #5 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 7 Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 8 #6 Home page Professor ( Front-end ); #6 Home page Respons\u00e1vel ( Front-end ); #6 Cadastro e login (Autentica\u00e7\u00e3o/login e persist\u00eancia) ( Front-end ); #7 Administrador cadastrar professor ( Front-end ); #7 Administrador cadastrar aluno ( Front-end ); #7 Professor criar Atividade ( Front-end ); #7 Administrador criar evento ( Front-end ); #7 Administrador criar Turma ( Front-end ); #7 Professor criar anota\u00e7\u00e3o ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar todos os eventos ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar os detalhes de um evento ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar a lista de todas as atividades ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar os detalhes de uma atividade ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar todas as anota\u00e7\u00f5es ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar os detalhes de uma anota\u00e7\u00e3o ( Front-end ); #7 Header ( Front-end ); #21 US10 ( Back-end ); #18 US09 ( Back-end ); #15 US03 ( Back-end ); #12 US06 ( Back-end ); #13 US08 ( Back-end ); #20 US04 ( Back-end ); #192 Documenta\u00e7\u00e3o da API; 3. Retrospectiva Pontos positivos J\u00e1 iniciamos a entrega das funcionalidades da aplica\u00e7\u00e3o; Melhorou o trabalho em equipe entre o Front-end e o Back-end ; Os objetivos das entregas ficaram mais vis\u00edveis; Pontos negativos Dificuldade inicial com as tecnologias para come\u00e7ar o desenvolvimento; Dificuldade dos integrantes em encontrar hor\u00e1rios para realizar os pareamentos; Alguns integrantes ficaram sobrecarregados; Poucas entregas na Sprint 7 ; Pontos a melhorar Melhorar o pareamento; 4. Burndown Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub 5. Velocity Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 28/09/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 29/09/2021 Abertura e adi\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00f5es ao documento Nilo Mendon\u00e7a 1.1 29/09/2021 Revis\u00e3o do documento Gabriel Bonif\u00e1cio e Daniel Porto","title":"Review"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/#sprint-review-sprint-7-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint Review - Sprint 7  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 7; Data de In\u00edcio: 22/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 28/09/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/#2-resultados","text":"Issue: #11 US05 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo fazer cadastro e login na aplica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Mateus O. Patr\u00edcio e Francisco Emanoel Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #17 US01 - Eu, como administrador, desejo cadastrar uma crian\u00e7a no centro educacional Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: Conclu\u00edda. Issue: #16 US02 - Eu, como administrador, desejo cadastrar um professor no centro educacional Respons\u00e1veis: Mateus O. Patr\u00edcio e Francisco Emanoel Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #161 Revis\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o - Entrega 2 Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #175 Terceira Avalia\u00e7\u00e3o por Pares Respons\u00e1veis: Todos os membros da equipe Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #192 Documenta\u00e7\u00e3o da API Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio, Edson Soares, Francisco Emanoel, Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: D\u00edvida. Issue: #21 US10 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional Respons\u00e1veis: Francisco Emanoel e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #20 US04 - Eu, como professor, desejo criar, editar e excluir atividades para minha turma Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #18 US09 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir um evento para o centro educacional Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #15 US03 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional Respons\u00e1veis: Francisco Emanoel e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #14 US07 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Matheus Patr\u00edcio e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #13 US08 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar os detalhes de uma atividade da minha crian\u00e7a Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Edson Soares Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #12 US06 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades, eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias Respons\u00e1veis: Daniel Porto e Eliseu Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #7 Telas Enzo e Gabriel Respons\u00e1veis: Enzo Gabriel e Gabriel Bonif\u00e1cil Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #6 Cadastro, Login e Home Respons\u00e1veis: Bruno F\u00e9lix Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #5 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 7 Respons\u00e1veis: Nilo Mendon\u00e7a e Jo\u00e3o Pedro Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida.","title":"2. Resultados"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/#debitos-tecnicos-para-a-sprint-8","text":"#6 Home page Professor ( Front-end ); #6 Home page Respons\u00e1vel ( Front-end ); #6 Cadastro e login (Autentica\u00e7\u00e3o/login e persist\u00eancia) ( Front-end ); #7 Administrador cadastrar professor ( Front-end ); #7 Administrador cadastrar aluno ( Front-end ); #7 Professor criar Atividade ( Front-end ); #7 Administrador criar evento ( Front-end ); #7 Administrador criar Turma ( Front-end ); #7 Professor criar anota\u00e7\u00e3o ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar todos os eventos ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar os detalhes de um evento ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar a lista de todas as atividades ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar os detalhes de uma atividade ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar todas as anota\u00e7\u00f5es ( Front-end ); #5 Respons\u00e1vel visualizar os detalhes de uma anota\u00e7\u00e3o ( Front-end ); #7 Header ( Front-end ); #21 US10 ( Back-end ); #18 US09 ( Back-end ); #15 US03 ( Back-end ); #12 US06 ( Back-end ); #13 US08 ( Back-end ); #20 US04 ( Back-end ); #192 Documenta\u00e7\u00e3o da API;","title":"D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 8"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/#3-retrospectiva","text":"","title":"3. Retrospectiva"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/#pontos-positivos","text":"J\u00e1 iniciamos a entrega das funcionalidades da aplica\u00e7\u00e3o; Melhorou o trabalho em equipe entre o Front-end e o Back-end ; Os objetivos das entregas ficaram mais vis\u00edveis;","title":"Pontos positivos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/#pontos-negativos","text":"Dificuldade inicial com as tecnologias para come\u00e7ar o desenvolvimento; Dificuldade dos integrantes em encontrar hor\u00e1rios para realizar os pareamentos; Alguns integrantes ficaram sobrecarregados; Poucas entregas na Sprint 7 ;","title":"Pontos negativos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/#pontos-a-melhorar","text":"Melhorar o pareamento;","title":"Pontos a melhorar"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/#4-burndown","text":"Figura 1: Burndown Report gerado pelo Zenhub","title":"4. Burndown"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/#5-velocity","text":"Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub","title":"5. Velocity"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint7/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 28/09/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.0 29/09/2021 Abertura e adi\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00f5es ao documento Nilo Mendon\u00e7a 1.1 29/09/2021 Revis\u00e3o do documento Gabriel Bonif\u00e1cio e Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/","text":"Sprint Review - Sprint 8 Iniciativa Extra 1. Vis\u00e3o Geral N\u00famero da Sprint: 8; Data de In\u00edcio: 28/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 05/10/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias. 2. Resultados Status: D\u00edvida. Status: Conclu\u00edda. Issue: #196 Abertura e finaliza\u00e7\u00e3o do documento de arquitetura Respons\u00e1veis: Daniel e Eliseu. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #197 Doc. de arquitetura - vis\u00e3o de casos de uso Respons\u00e1veis: Mateus e Gabriel. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #198 Doc. de arquitetura - Vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Nilo e Francisco. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #199 Doc. de arquitetura - vis\u00e3o l\u00f3gica Respons\u00e1veis: Bruno e Edson. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #200 Doc de arquitetura - vis\u00e3o de processo Respons\u00e1veis: Enzo e Jo\u00e3o. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #5 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 7 (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1vel: Nilo e Jo\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #6 Cadastro, Login e Home (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1vel: Bruno Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #7 Telas Enzo e Gabriel Respons\u00e1vel: Enzo e Gabriel Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #9 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 8 Respons\u00e1vel: Nilo e Jo\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #12 US06 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades, eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #13 US08 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar os detalhes de uma atividade da minha crian\u00e7a (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #14 US07 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #15 US03 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #18 US09 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir um evento para o centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #20 US04 - Eu, como professor, desejo criar, editar e excluir atividades para minha turma (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #21 US10 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 9 #5 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 7 (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Front-end #7 Telas Enzo e Gabriel Front-end #9 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 8 Front-end #12 Eu, como respons\u00e1vel, desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades, eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias Back-end #14 Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a (D\u00e9bito T\u00e9cnico Back-end #15 Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional Back-end #21 Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional Back-end #196 Abertura e finaliza\u00e7\u00e3o do documento de arquitetura 3. Retrospectiva Pontos positivos Avan\u00e7o e desenvolvimendo do Front-end e o Back-end Os objetivos das entregas ficaram mais vis\u00edveis; Pontos negativos Dificuldade dos integrantes em encontrar hor\u00e1rios para realizar os pareamentos; Pontos a melhorar Melhorar o pareamento; 4. Burndown Figura 1: Burndown gerado pelo Zenhub 5. Velocity Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 05/10/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.2 05/10/2021 Adicionando imagens do Velocity e Burndown Francisco Emanoel 1.3 05/10/2021 Revisor Edson Soares","title":"Review"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/#sprint-review-sprint-8-iniciativa-extra","text":"","title":"Sprint Review - Sprint 8  Iniciativa Extra"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/#1-visao-geral","text":"N\u00famero da Sprint: 8; Data de In\u00edcio: 28/09/2021; Data de T\u00e9rmino: 05/10/2021; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias.","title":"1. Vis\u00e3o Geral"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/#2-resultados","text":"Status: D\u00edvida. Status: Conclu\u00edda. Issue: #196 Abertura e finaliza\u00e7\u00e3o do documento de arquitetura Respons\u00e1veis: Daniel e Eliseu. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #197 Doc. de arquitetura - vis\u00e3o de casos de uso Respons\u00e1veis: Mateus e Gabriel. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #198 Doc. de arquitetura - Vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis: Nilo e Francisco. Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #199 Doc. de arquitetura - vis\u00e3o l\u00f3gica Respons\u00e1veis: Bruno e Edson. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #200 Doc de arquitetura - vis\u00e3o de processo Respons\u00e1veis: Enzo e Jo\u00e3o. Pontua\u00e7\u00e3o: 3 Status: Conclu\u00edda. Issue: #5 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 7 (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1vel: Nilo e Jo\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #6 Cadastro, Login e Home (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1vel: Bruno Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #7 Telas Enzo e Gabriel Respons\u00e1vel: Enzo e Gabriel Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #9 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 8 Respons\u00e1vel: Nilo e Jo\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #12 US06 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades, eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 8 Status: D\u00edvida. Issue: #13 US08 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar os detalhes de uma atividade da minha crian\u00e7a (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #14 US07 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #15 US03 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida. Issue: #18 US09 - Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir um evento para o centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Daniel e Edson Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #20 US04 - Eu, como professor, desejo criar, editar e excluir atividades para minha turma (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Edson e Mateus Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: Conclu\u00edda. Issue: #21 US10 - Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Respons\u00e1veis: Francisco e Kadesh Pontua\u00e7\u00e3o: 5 Status: D\u00edvida.","title":"2. Resultados"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/#debitos-tecnicos-para-a-sprint-9","text":"#5 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 7 (D\u00e9bito T\u00e9cnico) Front-end #7 Telas Enzo e Gabriel Front-end #9 Pareamento Nilo - Jo\u00e3o | Sprint 8 Front-end #12 Eu, como respons\u00e1vel, desejo ter um espa\u00e7o que contenha as atividades, eventos e agenda dos pr\u00f3ximos dias Back-end #14 Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todas as atividades da minha crian\u00e7a (D\u00e9bito T\u00e9cnico Back-end #15 Eu, como administrador, desejo criar, editar e excluir uma turma para o centro educacional Back-end #21 Eu, como respons\u00e1vel, desejo visualizar a lista de todos os eventos do centro educacional Back-end #196 Abertura e finaliza\u00e7\u00e3o do documento de arquitetura","title":"D\u00e9bitos t\u00e9cnicos para a Sprint 9"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/#3-retrospectiva","text":"","title":"3. Retrospectiva"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/#pontos-positivos","text":"Avan\u00e7o e desenvolvimendo do Front-end e o Back-end Os objetivos das entregas ficaram mais vis\u00edveis;","title":"Pontos positivos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/#pontos-negativos","text":"Dificuldade dos integrantes em encontrar hor\u00e1rios para realizar os pareamentos;","title":"Pontos negativos"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/#pontos-a-melhorar","text":"Melhorar o pareamento;","title":"Pontos a melhorar"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/#4-burndown","text":"Figura 1: Burndown gerado pelo Zenhub","title":"4. Burndown"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/#5-velocity","text":"Figura 2: Velocity Tracking gerado pelo Zenhub","title":"5. Velocity"},{"location":"reunioes/sprints/review-sprint8/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 05/10/2021 Revis\u00e3o e Retrospectiva com os integrantes Todos os integrantes 1.2 05/10/2021 Adicionando imagens do Velocity e Burndown Francisco Emanoel 1.3 05/10/2021 Revisor Edson Soares","title":"Versionamento"}]}